{"_default": {"1": {"language": "de", "topics": ["football", "f\u00fchren", "den", "theo", "karapetsas", "es", "z\u00fcrich", "gctalent", "basel", "das", "im", "der", "die", "und", "fcbfrauen", "oben", "er", "nach", "einstige"], "title": "Theo Karapetsas - Das einstige GC-Talent will die FCB-Frauen nach oben f\u00fchren", "text": "Der 32-J\u00e4hrige ist die starke Figur bei den Frauen des FC Basel. Seine Z\u00fcrcher Vergangenheit ist dabei kein Hindernis.\n\nDas einstige GC-Talent will die FCB-Frauen nach oben f\u00fchren\n\nLegende: Theo Karapetsas Hat den Erfolg fest im Blick. FC Basel\n\nIn Z\u00fcrich hat Theo Karapetsas seine Spuren im Fussball schon hinterlassen. Einerseits als Spieler in der GC-Jugend, wo ihm der Sprung zu den Profis aber nicht so richtig gelang. Nach 3 Teil-Eins\u00e4tzen f\u00fcr die 1. Mannschaft in der Saison 2008/09 ging es f\u00fcr den Griechen in die Challenge League nach Wohlen und sp\u00e4ter in die Heimat seiner Eltern.\n\nNach seinem vierten Kreuzbandriss folgte mit nur gerade 22 Jahren das Ende seiner Spielerkarriere \u2013 und der Beginn seines \u00abneuen Lebens\u00bb. Abermals in Z\u00fcrich lancierte er seine Karriere im Frauenfussball: Bei den FC Z\u00fcrich Frauen arbeitete er sich vom U21-Trainer zum Leiter der Frauenabteilung hoch.\n\nLegende: Zwei Jungspunde, zwei Karrierewege Xherdan Shaqiri und Theo Karapetsas am Fifa Youth Cup 2009 im Duell. Andreas Meier/freshfocus\n\nIm Winter folgte der abrupte und ungew\u00f6hnliche Wechsel aus der Limmatstadt ans Rheinknie, wo er in gleicher Funktion arbeitet. Hier will der mittlerweile 32-J\u00e4hrige die Frauen des FCB an die nationale Spitze f\u00fchren \u2013 wie es ihm zuletzt schon in Z\u00fcrich gelungen war. \u00abDer FC Basel ist der gr\u00f6sste Fussballverein der Schweiz, mit einer langen Tradition und Geschichte. F\u00fcr mich war es ein grosser Reiz, hier t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. Ich freue mich darauf, viele Ideen umzusetzen\u00bb, erkl\u00e4rte er unl\u00e4ngst im FCB-Magazin Rotblau.\n\nTV-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Die Partie der Women's Super League zwischen Basel und GC k\u00f6nnen Sie am Samstag ab 20:20 Uhr live auf SRF zwei und in der SRF Sport App mitverfolgen.\n\nNoch muss Karapetsas mit seiner Equipe aber kleinere Br\u00f6tchen backen. Seitdem er das Zepter \u00fcbernommen hat, wartet Basel \u2013 auch wegen grossem Verletzungspech \u2013 noch auf einen Sieg. Gegen Aarau, Yverdon und die FCZ Frauen gab es jeweils ein Remis, zuletzt setzte es gegen die Leaderinnen aus Genf eine 2:5-Klatsche ab.\n\n03:21 Video Die Highlights der Partie Servette \u2013 FCB Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 21 Sekunden.\n\nDie Wende soll nun ausgerechnet gegen den Klub gelingen, bei dem Karapetsas sein Fussball-Handwerk erlernt hat: Die GC-Frauen, die ebenfalls nach oben wollen, gastieren am Samstagabend in Basel. Ein Blick auf die Tabelle verr\u00e4t: F\u00fcr den FCB wird es kein leichtes Unterfangen, liegen die Gegnerinnen doch 11 Punkte voraus.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/c7d220.jpg", "summary": "Das einstige GC-Talent will die FCB-Frauen nach oben f\u00fchrenLegende: Theo Karapetsas Hat den Erfolg fest im Blick.\nMannschaft in der Saison 2008/09 ging es f\u00fcr den Griechen in die Challenge League nach Wohlen und sp\u00e4ter in die Heimat seiner Eltern.\nNach seinem vierten Kreuzbandriss folgte mit nur gerade 22 Jahren das Ende seiner Spielerkarriere \u2013 und der Beginn seines \u00abneuen Lebens\u00bb.\nGegen Aarau, Yverdon und die FCZ Frauen gab es jeweils ein Remis, zuletzt setzte es gegen die Leaderinnen aus Genf eine 2:5-Klatsche ab.\nDie Wende soll nun ausgerechnet gegen den Klub gelingen, bei dem Karapetsas sein Fussball-Handwerk erlernt hat: Die GC-Frauen, die ebenfalls nach oben wollen, gastieren am Samstagabend in Basel.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/women-s-super-league/theo-karapetsas-das-einstige-gc-talent-will-die-fcb-frauen-nach-oben-fuehren", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "2": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "auf", "dem", "der", "und", "oder", "zeki", "drei", "die", "platz", "sich", "ein", "st\u00fcrmer", "yakin", "okafor", "freier", "amdouni", "embolos", "itten"], "title": "In Abwesenheit Embolos - Okafor, Itten oder Amdouni: Drei St\u00fcrmer, ein freier Platz", "text": "F\u00fcr die EM-Quali-Spiele gegen Belarus und Israel lieb\u00e4ugelt ein Trio mit dem Stammplatz des verletzten Breel Embolo.\n\nAuf den ersten Gegner in der Mission EM 2024 vom Samstag angesprochen, meinte Nati-Trainer Murat Yakin: \u00abWir gehen davon aus, dass Belarus defensiv kompakt stehen und auf Konter warten wird.\u00bb Auf die Schweiz d\u00fcrfte also ein Geduldspiel gegen ein sich einigelndes Gegen\u00fcber warten.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Verfolgen Sie das Startspiel der Schweizer Nati in der EM-Qualifikation gegen Belarus am Samstag ab 17:15 Uhr live auf SRF zwei und in der SRF Sport App.\n\nEine Herausforderung also, bei welcher man sich gerne des Elements der Unberechenbarkeit und Momente der \u00dcberraschung bedienen w\u00fcrde. Mit Xherdan Shaqiri und Breel Embolo fallen zwei Akteure, die regelm\u00e4ssig f\u00fcr diese Augenblicke sorgen, verletzt aus. Letzterer hatte zuvor in 6 Pflichtspielen 4 Mal eingenetzt.\n\nDie anf\u00e4nglich harmlos scheinenden Beschwerden bei Embolo verschlimmerten sich am Donnerstag. Daher trat der 26-J\u00e4hrige die R\u00fcckkehr zu seinem Klub AS Monaco an. Auch Basels Andi Zeqiri muss passen. Als m\u00f6gliche Sturmspitzen nannte Yakin drei Spieler: Noah Okafor (22 Jahre alt, 12 Eins\u00e4tze im Nationalteam, 2 Tore), Cedric Itten (26/7/4) und Zeki Amdouni (22/1/0). \u00abAlle k\u00f6nnen auf dieser Position eingesetzt werden, entscheiden werde ich mich nach dem letzten Training\u00bb, erkl\u00e4rte Yakin.\n\n02:06 Video Yakin: \u00abIm Sturm haben wir mittlerweile gute M\u00f6glichkeiten\u00bb Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 6 Sekunden.\n\nWie ist die Ausgangslage der m\u00f6glichen Embolo-Stellvertreter?\n\nOkafor: Der 22-J\u00e4hrige geh\u00f6rte als Einziger des Trios schon in Katar zum Aufgebot. Auch wegen muskul\u00e4rer Probleme blieb es dort bei Kurzeins\u00e4tzen. Mit RB Salzburg n\u00e4hert sich der flinke, technisch starke Okafor dem n\u00e4chsten Meistertitel, wenngleich er zuletzt nicht immer erste Wahl war und in diesem Kalenderjahr noch auf seinen ersten Treffer wartet. Im Sommer soll mit dem Wechsel in eine gr\u00f6ssere Liga \u2013 dem Vernehmen nach Premier League oder Serie A \u2013 der n\u00e4chste Karriereschritt folgen. Mit Toren in der Champions League bringt er die gr\u00f6sse internationale Erfahrung der drei St\u00fcrmer mit.\n\nWen w\u00fcrden Sie von Beginn weg aufstellen? Noah Okafor Noah Okafor % Cedric Itten Cedric Itten % Zeki Amdouni Zeki Amdouni % Abstimmen Abstimmen Vielen Dank f\u00fcr Ihre Teilnahme. Die Ergebnisse wurden gerundet und ergeben nicht zwingend 100%.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/3635ba7.jpg", "summary": "F\u00fcr die EM-Quali-Spiele gegen Belarus und Israel lieb\u00e4ugelt ein Trio mit dem Stammplatz des verletzten Breel Embolo.\nAls m\u00f6gliche Sturmspitzen nannte Yakin drei Spieler: Noah Okafor (22 Jahre alt, 12 Eins\u00e4tze im Nationalteam, 2 Tore), Cedric Itten (26/7/4) und Zeki Amdouni (22/1/0).\nOkafor: Der 22-J\u00e4hrige geh\u00f6rte als Einziger des Trios schon in Katar zum Aufgebot.\nIm Sommer soll mit dem Wechsel in eine gr\u00f6ssere Liga \u2013 dem Vernehmen nach Premier League oder Serie A \u2013 der n\u00e4chste Karriereschritt folgen.\nNoah Okafor Noah Okafor % Cedric Itten Cedric Itten % Zeki Amdouni Zeki Amdouni % Abstimmen Abstimmen Vielen Dank f\u00fcr Ihre Teilnahme.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/in-abwesenheit-embolos-okafor-itten-oder-amdouni-drei-stuermer-ein-freier-platz", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "3": {"language": "de", "topics": ["football", "den", "von", "auf", "belarus", "schweiz", "ohne", "natigegner", "heimrecht", "stars", "das", "der", "die", "und", "im"], "title": "Nati-Gegner Belarus - Ohne Heimrecht und ohne Stars", "text": "Im \u00abAsyl\u00bb in Serbien fordert Belarus am Samstag in der EM-Quali die Schweiz. Namen stechen im Team keine hervor.\n\nLegende: Will mit seinem Team der Schweiz ein Bein stellen Belarus-Trainer Georgi Kondratew. Reuters/Action Images/JOHN SIBLEY (Archiv)\n\nBelarus tr\u00e4gt das Heimspiel in der EM-Qualifikation am Samstag gegen die Schweiz im serbischen Novi Sad aus. Wegen der Verwicklung in den russischen Angriffskrieg gegen die Ukraine hatte die Uefa entschieden, Belarus zu sanktionieren. Die Heimspiele d\u00fcrfen nicht im eigenen Land stattfinden, Fans werden ebenfalls nicht zugelassen.\n\nSeit 2021 keine Heimspiele mehr\n\nSchon vor diesen neusten Sanktionen durfte Belarus keine Heimspiele im eigenen Land austragen. Dies wurde nach den Vorkommnissen um den Ryanair-Flug 4978 beschlossen. Im Mai 2021 wurde das Flugzeug, in dem sich der regimekritische Journalist Roman Protassewitsch befand, zwangsweise nach Minsk umgeleitet, wo Protassewitsch und seine Lebensgef\u00e4hrtin verhaftet wurden. Darauf wurde der belarussische Luftraum teilweise gesperrt.\n\nDas Nationalteam wich f\u00fcr seine Heimspiele nach Kasan in Russland aus. Nach den neusten Sanktionen tr\u00e4gt Belarus seine Spiele vorzugsweise in Novi Sad aus. Das liegt auch an den politischen angespannten Verh\u00e4ltnissen mit Nachbarl\u00e4ndern wie Polen, Lettland oder Litauen. Allgemein d\u00fcrften nur wenige EU-L\u00e4nder derzeit bereit sein, der belarussischen Nationalmannschaft \u00abAsyl\u00bb zu gew\u00e4hren.\n\nUefa diskutiert \u00fcber Ausschluss von Belarus Box aufklappen Box zuklappen Die Uefa will die Frage nach einem m\u00f6glichen Ausschluss von Belarus von der EM-Qualifikation wegen der Beteiligung am russischen Angriffskrieg auf die Ukraine zumindest noch einmal thematisieren. Dies berichtet die ARD-Sportschau und bezieht sich auf einen Brief von Uefa-Pr\u00e4sident Aleksander Ceferin an 100 Mitglieder des EU-Parlaments. Die Situation von Belarus soll an der n\u00e4chsten Sitzung des Exekutivkomitees am 4. April er\u00f6rtert werden.\n\nKeine Spieler in Top-Ligen\n\nDie Schweiz trifft am Samstag auf eine Mannschaft, bei der die grossen Namen fehlen. Das aktuelle Nationalteam von Belarus besteht aus Spielern, die neben der heimischen Liga in Russland, Kasachstan, Zypern oder Israel engagiert sind. Denis Poljakow ist der Spieler mit den meisten Eins\u00e4tzen im Nationalteam. 52 Mal stand der 31-j\u00e4hrige Verteidiger bereits f\u00fcr Belarus auf dem Platz. Von den restlichen Spielern hat noch keiner die Marke von 30 Partien durchbrochen.\n\nDazu kommt, dass einige Spieler, die Diktator Alexander Lukaschenko wegen ihrer politischen Ansichten nicht genehm sind, nicht mehr aufgeboten werden oder freiwillig auf Eins\u00e4tze im Nationalteam verzichten.\n\nTrainer ist Georgi Kondratew. Der 63-J\u00e4hrige war bis vor zwei Jahren als Assistent im Nationalteam t\u00e4tig, ehe er zum zweiten Mal zum Haupttrainer ernannt wurde. Dieses Amt hatte er bereits zwischen 2011 und 2014 inne gehabt. In seiner zweiten Amtszeit wartet Kondratew noch auf den ersten Sieg in einem Pflichtspiel. Der letzte Erfolg der Belarussen liegt fast genau zwei Jahre zur\u00fcck. Am 27. M\u00e4rz 2021 gewannen sie in der WM-Qualifikation gegen Estland 4:2.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Verfolgen Sie das Startspiel der Schweizer Nati in der EM-Qualifikation gegen Belarus am Samstag ab 17:15 Uhr live auf SRF zwei und in der SRF Sport App.\n\nSchweiz mit makelloser Bilanz\n\nGegen die Schweiz verlor Belarus alle drei bisherigen Duelle. 1999 lauteten die Resultate im Rahmen der EM-Qualifikation aus belarussischer Sicht 0:1 und 0:2. Das bisher letzte Aufeinandertreffen fand 2017 in Neuenburg statt. Die Schweiz entschied das Testspiel dank einem Tor von Xherdan Shaqiri in Neuenburg mit 1:0 f\u00fcr sich.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/6cbfe1.jpg", "summary": "Legende: Will mit seinem Team der Schweiz ein Bein stellen Belarus-Trainer Georgi Kondratew.\nReuters/Action Images/JOHN SIBLEY (Archiv)Belarus tr\u00e4gt das Heimspiel in der EM-Qualifikation am Samstag gegen die Schweiz im serbischen Novi Sad aus.\nUefa diskutiert \u00fcber Ausschluss von Belarus Box aufklappen Box zuklappen Die Uefa will die Frage nach einem m\u00f6glichen Ausschluss von Belarus von der EM-Qualifikation wegen der Beteiligung am russischen Angriffskrieg auf die Ukraine zumindest noch einmal thematisieren.\nDas aktuelle Nationalteam von Belarus besteht aus Spielern, die neben der heimischen Liga in Russland, Kasachstan, Zypern oder Israel engagiert sind.\nSchweiz mit makelloser BilanzGegen die Schweiz verlor Belarus alle drei bisherigen Duelle.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/nati-gegner-belarus-ohne-heimrecht-und-ohne-stars-1", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "4": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "auf", "noch", "der", "und", "im", "23niederlage", "schweizer", "u21nati", "f\u00fchrung", "die", "sich", "ein", "muss", "spanien", "knapp", "von", "beugen", "almeria"], "title": "2:3-Niederlage in Almeria - Schweizer U21-Nati muss sich Spanien knapp beugen", "text": "Trotz zweimaliger F\u00fchrung lanciert die U21-Nati das EM-Jahr mit einer knappen 2:3-Testspiel-Niederlage in Spanien.\n\nLegende: Reihte sich unter die Torsch\u00fctzen Dan Ndoye. Urs Lindt/freshfocus\n\nBis zur 75. Minute war die Schweizer U21-Nationalmannschaft drauf und dran, in Spanien einen Coup zu landen. Doch zwei Gegentreffer in der Schlussviertelstunde brachten das Team von Trainer Patrick Rahmen im Testspiel in Almeria doch noch auf die Verliererstrasse.\n\nNdoye und Imeri treffen\n\nDan Ndoye hatte die Schweizer um den St. Galler Captain Leonidas Stergiou bereits in der 7. Minute nach musterg\u00fcltiger Vorlage von Simon Sohm in F\u00fchrung gebracht.\n\nIn der 2. Halbzeit schoss der gefoulte Kastriot Imeri die G\u00e4ste vom Penaltypunkt ein zweites Mal in Front (63.), die F\u00fchrung hatte aber nicht lange Bestand. Mit einem Doppelpack (75./80.) machte Rodrigo Riquelme f\u00fcr die Spanier, die im U21-Ranking der Uefa als Nummer 1 gef\u00fchrt werden, aus dem 1:2 noch ein 3:2.\n\nAm Dienstag steht f\u00fcr die Rahmen-Equipe in Basel gegen Israel noch ein weiteres Testspiel auf dem Programm. Die Schweiz trifft im Juni an der EM in Rum\u00e4nien und Georgien in der Gruppenphase mit Norwegen, Italien und Frankreich auf harte Brocken.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/c32caf.jpg", "summary": "Trotz zweimaliger F\u00fchrung lanciert die U21-Nati das EM-Jahr mit einer knappen 2:3-Testspiel-Niederlage in Spanien.\nDoch zwei Gegentreffer in der Schlussviertelstunde brachten das Team von Trainer Patrick Rahmen im Testspiel in Almeria doch noch auf die Verliererstrasse.\n), die F\u00fchrung hatte aber nicht lange Bestand.\nmachte Rodrigo Riquelme f\u00fcr die Spanier, die im U21-Ranking der Uefa als Nummer 1 gef\u00fchrt werden, aus dem 1:2 noch ein 3:2.\nAm Dienstag steht f\u00fcr die Rahmen-Equipe in Basel gegen Israel noch ein weiteres Testspiel auf dem Programm.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/u21/2-3-niederlage-in-almeria-schweizer-u21-nati-muss-sich-spanien-knapp-beugen", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "5": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "lukaku", "gegen", "f\u00fcr", "roundup", "emqualifikation", "niederlande", "\u00fcberf\u00e4hrt", "hattrick", "aus", "frankreich", "der", "die", "einem", "zwei", "er", "nach", "schweden"], "title": "Round-up EM-Qualifikation - Frankreich \u00fcberf\u00e4hrt die Niederlande \u2013 Lukaku mit Hattrick", "text": "Frankreich startet mit einem lockeren 4:0-Sieg gegen die Niederlande in die EM-Qualifikation 2024.\n\nRomelu Lukaku erzielt beim 3:0 Belgiens gegen Schweden alle drei Tore.\n\n\u00d6sterreich erf\u00fcllt die Pflicht gegen Aserbaidschan.\n\nGruppe B: Blasse Niederl\u00e4nder tauchen in Frankreich\n\nFrankreich \u2013 Niederlande 4:0\n\nMit seiner pinken Haarpracht war Antoine Griezmann im Stade de France ohnehin nicht zu \u00fcbersehen. In der Partie gegen die Niederlande ben\u00f6tigte der 32-J\u00e4hrige keine Anlaufzeit, um auch dem Spiel den Stempel aufzudr\u00fccken. Noch keine zwei Minuten waren gespielt, als er mit einer Balleroberung im Mittelfeld sein F\u00fchrungstor zum 1:0 einleitete. Nur wenig sp\u00e4ter dr\u00fcckte Dayot Upamecano den Ball nach einem Griezmann-Freistoss \u00fcber die Linie (8.). Die sichtlich verunsicherten Niederl\u00e4nder kassierten nach 20 Minuten bereits das n\u00e4chste Gegentor. Nach einem kapitalen Abstimmungsfehler hatte Captain Kylian Mbapp\u00e9 leichtes Spiel, um den Sack schon zuzumachen. Der St\u00fcrmerstar doppelte nach der Pause nach. Sinnbildlich f\u00fcr einen missratenen Auftritt verschoss Memphis Depay in der Nachspielzeit noch einen Elfmeter.\n\n\n\nGibraltar \u2013 Griechenland 0:3\n\nGruppe F: Lukaku schiesst Schweden ab\n\nSchweden \u2013 Belgien 0:3\n\nIn Katar war Romelu Lukaku bei Belgiens fr\u00fchzeitigem Out noch der S\u00fcndenbock. Beim ersten Ernstkampf seit dem WM-Debakel zeigte er, warum er belgischer Rekordtorsch\u00fctze ist. Der bullige St\u00fcrmer erzielte beim deutlichen Ausw\u00e4rtssieg gegen Schweden s\u00e4mtliche drei Tore. Erst traf er per Kopf (35.), dann liess er zwei weitere Tore aus n\u00e4chster N\u00e4he folgen (49./83.). Schweden blieb auch nach der Einwechslung von R\u00fcckkehrer Zlatan Ibrahimovic blass. Immerhin avancierte der 41-J\u00e4hrige zum \u00e4ltesten Spieler, der je in einer EM-Qualifikation eingesetzt wurde.\n\nSchliessen 01:23 Video Zusammenfassung Schweden \u2013 Belgien Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 23 Sekunden. 01:14 Video Lukakus Hattrick gegen Schweden Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 14 Sekunden.\n\n\u00d6sterreich \u2013 Aserbaidschan 4:1\n\n\u00d6sterreich erf\u00fcllte die Pflicht zum Auftakt gegen Aserbaidschan mit einem klaren Heimsieg. F\u00fcr die Vorentscheidung sorgte das Heimteam mit einem Doppelschlag nach rund einer halben Stunde: Erst brachte Captain Marcel Sabitzer das Heimteam in F\u00fchrung, ehe Michael Gregoritsch nachdoppelte. F\u00fcr das Highlight des Abends war wiederum Sabitzer besorgt. Einen Freistoss versenkte er in der 50. Minute direkt zum zwischenzeitlichen 3:0.\n\n00:24 Video Sabitzer versenkt Freistoss direkt Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 24 Sekunden.\n\nGruppe E: Tschechiens Blitzstart\n\nTschechien \u2013 Polen 3:1\n\nEinen regelrechten Blitzstart legte Tschechien im Duell der beiden Gruppenfavoriten gegen Polen hin. Nach nur 27 Sekunden brachte Ladislav Krejci seine Farben in F\u00fchrung. Der 30-J\u00e4hrige k\u00f6pfelte einen weiten Einwurf wuchtig ins Netz. Keine zwei Minuten sp\u00e4ter landete der Ball schon wieder im Tor. Dieses Mal war Tomas Cvancara, der sein erstes L\u00e4nderspiel f\u00fcr Tschechien bestritt, der Torsch\u00fctze. Jan Kuchta machte nach rund einer Stunde endg\u00fcltig den Deckel drauf.\n\n00:53 Video Zwei Minuten f\u00fcr zwei Tore: Tschechien legt gegen Polen Blitzstart hin Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 53 Sekunden.\n\nMoldau \u2013 F\u00e4r\u00f6er 1:1\n\nGruppe G:", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/70db3d9.jpg", "summary": "Frankreich startet mit einem lockeren 4:0-Sieg gegen die Niederlande in die EM-Qualifikation 2024.\nRomelu Lukaku erzielt beim 3:0 Belgiens gegen Schweden alle drei Tore.\nIn der Partie gegen die Niederlande ben\u00f6tigte der 32-J\u00e4hrige keine Anlaufzeit, um auch dem Spiel den Stempel aufzudr\u00fccken.\nDer St\u00fcrmerstar doppelte nach der Pause nach.\n01:14 Video Lukakus Hattrick gegen Schweden Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/em-qualifikation/round-up-em-qualifikation-frankreich-ueberfaehrt-die-niederlande-lukaku-mit-hattrick", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "6": {"language": "de", "topics": ["football", "nati", "mit", "von", "auf", "wir", "belarus", "gegen", "geduld", "m\u00f6glichkeiten", "emquali", "haben", "das", "der", "die", "vielen", "und", "im", "offensive"], "title": "Nati in EM-Quali gegen Belarus - Mit Geduld und vielen M\u00f6glichkeiten in der Offensive", "text": "Am Samstag erfolgt f\u00fcr die Schweizer Nati der Startschuss zur Qualifikation f\u00fcr die EM 2024 in Deutschland. Das erste Spiel bestreitet das Team von Trainer Murat Yakin ausw\u00e4rts gegen Belarus. Weil der Gegner wegen des russischen Angriffkrieges auf die Ukraine keine Heimspiele im eigenen Land austragen darf, findet die Partie im serbischen Novi Sad statt.\n\nUefa will \u00fcber Ausschluss von Belarus beraten Box aufklappen Box zuklappen Die Europ\u00e4ische Fussball-Union (Uefa) will die Frage nach einem m\u00f6glichen Ausschluss von Belarus von der EM-Qualifikation zumindest noch einmal thematisieren. Dies berichtet die ARD-Sportschau und bezieht sich auf einen Brief von Uefa-Pr\u00e4sident Aleksander Ceferin an 100 Mitglieder des EU-Parlaments. Der Brief liegt der ARD vor. Die n\u00e4chste Uefa-Sitzung ist f\u00fcr den 4. April terminiert. Es geht bei der Forderung um die Beteiligung von Belarus am russischen Angriffskrieg auf die Ukraine und die prek\u00e4re Menschenrechtssituation im autokratischen Land. (sid)\n\nAm Freitagabend flog die Nati von Basel aus nach Belgrad. Von dort aus geht es nach Novi Sad. Ein Training am Spielort wird es keines mehr geben. F\u00fcr Trainer Yakin ist das kein Problem: \u00abDie Jungs haben so viele Spiele in den Beinen. Sie sind sich das gewohnt. Wir werden das Programm so kurz wie m\u00f6glich halten und einfach fokussiert sein am Spieltag.\u00bb\n\nEs braucht sehr viel Geduld, wir m\u00fcssen Sorge zum Ball haben und so schnell wie m\u00f6glich in die Sturmspitze kommen.\n\nMit Belarus wartet ein Gegner auf die Schweiz, der den Fokus auf die Defensive legt, sehr kompakt auftritt. Wie sieht Yakins Plan f\u00fcr Samstag aus? \u00abEs braucht sehr viel Geduld, wir m\u00fcssen Sorge zum Ball haben und so schnell wie m\u00f6glich in die Sturmspitze kommen. Es braucht gute Zuspiele, damit wir uns \u00dcberzahlsituationen erarbeiten.\u00bb\n\n02:06 Video Yakin: \u00abIm Sturm haben wir mittlerweile gute M\u00f6glichkeiten\u00bb Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 6 Sekunden.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Verfolgen Sie das Startspiel der Schweizer Nati in der EM-Qualifikation gegen Belarus am Samstag ab 17:15 Uhr live auf SRF zwei und in der SRF Sport App.\n\nIn der offensiven Zone brauche es gegen einen sehr defensiv ausgerichteten Gegner auch das n\u00f6tige Gl\u00fcck. Die Marschrichtung ist aber klar: \u00abWir werden so schnell wie m\u00f6glich das 1:0 suchen und das Spiel dann weiter unter Kontrolle halten\u00bb, erkl\u00e4rte Yakin.\n\nWidmer fordert dominanten Auftritt\n\nAuch Silvan Widmer weiss um die defensive Ausrichtung der Belarussen. Der Aussenverteidiger warnt zudem vor ihrer Konterst\u00e4rke und den Standardsituationen. Er ist aber zuversichtlich: \u00abWir m\u00fcssen versuchen, von Anfang an dominant aufzutreten. Dann bin ich \u00fcberzeugt, dass wir die drei Punkte holen werden.\u00bb\n\n01:57 Video Widmer: \u00abSie sind bei Kontern und Standards gef\u00e4hrlich\u00bb Aus Sport-Clip vom 24.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 57 Sekunden.\n\nVerzichten muss Yakin am Samstag und auch am Dienstag im Heimspiel in Genf gegen Israel unter anderem auf die beiden Angreifer Breel Embolo und Xherdan Shaqiri. Embolo musste wegen Kniebeschwerden aus dem Nati-Camp abreisen, Shaqiri reiste gar nicht erst an. Trotz dieser gewichtigen Ausf\u00e4lle macht sich Yakin keine Sorge um die offensive Qualit\u00e4t seiner Mannschaft.\n\nYakin mit Qual der Wahl im Sturm\n\n\u00abMittlerweile haben wir da gute M\u00f6glichkeiten. Gerade im Sturm haben wir gesehen, dass wir auch auf nationaler Ebene starke Spieler haben, die international schon zeigen konnten, wie wertvoll sie sind\u00bb, gab Yakin zu Protokoll.\n\nWer gegen Belarus f\u00fcr die Tore sorgen soll, wollte der 48-J\u00e4hrige noch nicht sagen. \u00abNoah Okafor ist sicher eine gute M\u00f6glichkeit. Mit Cedric Itten und Zeki Amdouni haben wir aber auch zwei andere Spieler, die in letzter Zeit gute Leistungen gezeigt und Tore geschossen haben. Da habe ich sicher die eine oder andere M\u00f6glichkeit.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/55743e.jpg", "summary": "Uefa will \u00fcber Ausschluss von Belarus beraten Box aufklappen Box zuklappen Die Europ\u00e4ische Fussball-Union (Uefa) will die Frage nach einem m\u00f6glichen Ausschluss von Belarus von der EM-Qualifikation zumindest noch einmal thematisieren.\nEs geht bei der Forderung um die Beteiligung von Belarus am russischen Angriffskrieg auf die Ukraine und die prek\u00e4re Menschenrechtssituation im autokratischen Land.\nMit Belarus wartet ein Gegner auf die Schweiz, der den Fokus auf die Defensive legt, sehr kompakt auftritt.\nYakin mit Qual der Wahl im Sturm\u00abMittlerweile haben wir da gute M\u00f6glichkeiten.\nMit Cedric Itten und Zeki Amdouni haben wir aber auch zwei andere Spieler, die in letzter Zeit gute Leistungen gezeigt und Tore geschossen haben.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/nati-in-em-quali-gegen-belarus-mit-geduld-und-vielen-moeglichkeiten-in-der-offensive", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "7": {"language": "de", "topics": ["football", "sich", "euro", "von", "jahreshighlight", "um", "f\u00fcr", "gegen", "die", "juni", "ins", "im", "der", "startet", "u21nati", "und", "spiele", "zwei", "emjahr"], "title": "U21-Nati startet ins EM-Jahr - Zwei Spiele, um sich f\u00fcr das Jahres-Highlight aufzudr\u00e4ngen", "text": "6 Monate nach dem letzten Zusammenzug startet die U21-Nati ins neue L\u00e4nderspiel-Jahr. Der Fokus liegt auf der EURO 2023.\n\nZwei Spiele, um sich f\u00fcr das Jahres-Highlight aufzudr\u00e4ngen\n\nLegende: Richten den Fokus auf die EURO im Sommer Dan Ndoye (Mitte) und seine U21-Teamkollegen. Keystone/Jean-Christophe Bott\n\nF\u00fcr die Schweizer U21 beginnt das L\u00e4nderspiel-Jahr am Freitagabend mit einem Testspiel gegen Spanien. Die Mannschaft von Patrick Rahmen weilt seit Montag in Almeria, wo am Freitagabend die Partie gegen die Nummer 1 des Uefa-U21-Rankings ansteht. Am Dienstag spielt die Nati in Basel gegen Israel.\n\nF\u00fcr die Spieler bedeuten die beiden Partien zwei Chancen, sich f\u00fcr die EURO im Sommer aufzudr\u00e4ngen. Umso mehr, weil es im Team zu Umbr\u00fcchen gekommen ist. Mit Fabian Rieder und Zeki Amdouni sind zwei Leistungstr\u00e4ger \u2013 zumindest vor\u00fcbergehend \u2013 nicht mehr dabei. Sie wurden f\u00fcr die A-Nati nominiert.\n\nNeben den R\u00fcckkehrern Dan Ndoye und Julian von Moos, die im September beim Deb\u00fct von Rahmen nicht dabei waren, bekommen Aur\u00e8le Amenda (YB), Alvyn Sanches (Lausanne-Sport), Nicky Beloko und Pascal Loretz (beide Luzern) die Gelegenheit, sich zu zeigen.\n\nNach den beiden Testspielen geht es ab Juni Schlag auf Schlag: Am 7. Juni startet in Basel die 1. Phase des Pre-Camps. Das erste Gruppenspiel an der EURO steigt am 22. Juni gegen Norwegen.\n\nEURO 2023 \u00dcbersicht Gruppenspiele \u00dcbersicht Gruppenspiele", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/fd3cc4.jpg", "summary": "Der Fokus liegt auf der EURO 2023.\nZwei Spiele, um sich f\u00fcr das Jahres-Highlight aufzudr\u00e4ngenLegende: Richten den Fokus auf die EURO im Sommer Dan Ndoye (Mitte) und seine U21-Teamkollegen.\nDie Mannschaft von Patrick Rahmen weilt seit Montag in Almeria, wo am Freitagabend die Partie gegen die Nummer 1 des Uefa-U21-Rankings ansteht.\nF\u00fcr die Spieler bedeuten die beiden Partien zwei Chancen, sich f\u00fcr die EURO im Sommer aufzudr\u00e4ngen.\nJuni gegen Norwegen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/u21/u21-nati-startet-ins-em-jahr-zwei-spiele-um-sich-fuer-das-jahres-highlight-aufzudraengen", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "8": {"language": "de", "topics": ["football", "fehlt", "fussballschuhe", "und", "den", "mit", "ein", "auf", "f\u00fcr", "heute", "schn\u00fcrte", "team", "bei", "der", "von", "hleb", "weltstar", "im", "die"], "title": "Heute fehlt ein Hleb im Team - Als ein Weltstar die Fussballschuhe f\u00fcr Belarus schn\u00fcrte", "text": "Legende: Alles hat einmal ein Ende Alexander Hleb bei seinem letzten Nationalmannschafts-Einsatz, am 24. M\u00e4rz 2019 bei einem 1:2 in Nordirland. Imago/Paul Greenwood\n\nBei der belarussischen Nationalmannschaft \u2013 am Samstag in Novi Sad (SRB) Auftaktgegner der Nati im Rahmen der EM-Quali \u2013 fehlen die klingenden Namen. Ein Grossteil der Spieler verdient sein Geld in der heimischen Liga. Der Rest ist in Kasachstan, Zypern, Russland und Israel unter Vertrag. Ein Starspieler? Fehlanzeige. Doch das war nicht immer so.\n\nEs gab eine Zeit, da spielte einer der begnadetsten Mittelfeldakteure Europas in der Nationalelf von Belarus. Sein Name: Alexander Hleb.\n\n\u00abKing of the Dribble\u00bb\n\nSucht man auf Youtube nach Alexander Hleb, st\u00f6sst man auf Videos mit Namen wie \u00abKing of the Dribble\u00bb oder \u00abThe Dribbling Master\u00bb. Die Aufnahmen aus der ersten H\u00e4lfte der Nullerjahre sind zwar von m\u00e4ssiger Qualit\u00e4t. Doch man bekommt einen Eindruck davon, weshalb Hleb unter anderem f\u00fcr Arsenal und den FC Barcelona auflief: Tempo-Dribblings, \u00fcberraschende K\u00f6rpert\u00e4uschungen und punktgenaue P\u00e4sse in die Tiefe pr\u00e4gten sein Spiel.\n\nEin Zauberlehrling in Stuttgart\n\nDer grossgewachsene, schlaksig wirkende Hleb wurde von der breiten \u00d6ffentlichkeit erstmals in der Saison 2001/02 wahrgenommen, als der damals 20-J\u00e4hrige an der Seite von Krassimir Balakov f\u00fcr den VfB Stuttgart wirbelte und von der Presse den \u00dcbernahmen \u00abZauberlehrling\u00bb erhielt. Sp\u00e4ter spielte Hleb bei den Schwaben auch mit Marco Streller zusammen. 2005 schloss er sich Arsenal an und wurde Teamkollege von Philippe Senderos.\n\nSchliessen 01:08 Video Archiv: Als Hleb im Januar 2004 bei Strellers VfB-Deb\u00fct traf Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 8 Sekunden. 02:06 Video Archiv: Ein Portr\u00e4t \u00fcber Alexander Hleb aus dem Jahr 2010 Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 6 Sekunden.\n\nIn der Premier League begann jedoch das Verletzungspech, das Hleb noch einige Male zur\u00fcckwerfen sollte. Dennoch f\u00fchrte Hleb Arsenal zusammen mit Cesc Fabregas in den Final der Champions League 2006. Insgesamt 126 Partien bestritt der Belarusse f\u00fcr die Londoner, ehe er \u2013 auf dem H\u00f6hepunkt seines Schaffens \u2013 nach der Saison 2007/08 f\u00fcr 19 Mil\u00adlionen Euro Abl\u00f6se (und mit einer Aus\u00adstiegs\u00adklausel von 90 Mil\u00adlionen Euro) zu Pep Guardiolas Barcelona wechselte.\n\nBarcelona und die \u00abschlechteste Entscheidung\u00bb\n\nDoch im Starensemble der Katalanen wurde Hleb nie gl\u00fccklich. Bei Bar\u00e7as Champions-League-Titelgewinn 2009 stand der Neueinkauf beim Final in Rom nicht einmal auf dem Matchblatt. R\u00fcckblickend bezeichnete er den Wechsel gar als \u00abschlechteste Entscheidung meiner Karriere\u00bb. Es folgten Leihgesch\u00e4fte nach Stuttgart (u.a. unter Coach Christian Gross), Birmingham und Wolfsburg. Nach seinem 31. Geburtstag spielte Hleb noch in Russland, Belarus und in der T\u00fcrkei und h\u00e4ngte seine Fussballschuhe erst Ende 2019 mit 38 Jahren an den Nagel.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Das 1. Spiel der Schweizer Nati im Rahmen der EM-Quali 2024 in Novi Sad (SRB) gegen Belarus zeigen wir Ihnen am Samstag ab 17:15 Uhr live auf SRF zwei und in der SRF Sport App.\n\nF\u00fcr die belarussische Nationalmannschaft lief Hleb insgesamt 80 Mal auf \u2013 zuletzt im M\u00e4rz 2019. Mit sechs Auszeichnungen zum Fussballer des Jahres (2002, 2003 und 2005 - 2008) ist der einstige Weltstar der Rekordhalter in Belarus.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/3b785a.jpg", "summary": "Legende: Alles hat einmal ein Ende Alexander Hleb bei seinem letzten Nationalmannschafts-Einsatz, am 24.\nImago/Paul GreenwoodBei der belarussischen Nationalmannschaft \u2013 am Samstag in Novi Sad (SRB) Auftaktgegner der Nati im Rahmen der EM-Quali \u2013 fehlen die klingenden Namen.\nSp\u00e4ter spielte Hleb bei den Schwaben auch mit Marco Streller zusammen.\nSchliessen 01:08 Video Archiv: Als Hleb im Januar 2004 bei Strellers VfB-Deb\u00fct traf Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen.\nBarcelona und die \u00abschlechteste Entscheidung\u00bbDoch im Starensemble der Katalanen wurde Hleb nie gl\u00fccklich.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/heute-fehlt-ein-hleb-im-team-als-ein-weltstar-die-fussballschuhe-fuer-belarus-schnuerte", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "9": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "und", "srf", "ein", "zum", "nicht", "hat", "mbapp\u00e9", "kapitel", "im", "neues", "schl\u00e4gt", "frankreich", "emqualispiel", "der", "live", "die", "nach"], "title": "EM-Quali-Spiel live bei SRF - Mit Mbapp\u00e9 als Captain: Frankreich schl\u00e4gt ein neues Kapitel auf", "text": "Zum EM-Quali-Auftakt kommt es am Freitag in der Gruppe B gleich zum Kn\u00fcller zwischen Frankreich und den Niederlanden.\n\nLegende: Sind sie die k\u00fcnftigen Teamst\u00fctzen Frankreichs? Goalie Mike Maignan (links), Mittelfeldmotor Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni (rechts) und St\u00fcrmer Kylian Mbapp\u00e9. IMAGO / Sipa USA\n\nEtwas mehr als 3 Monate ist es mittlerweile her, als Frankreich ein Hattrick von Kylian Mbapp\u00e9 im WM-Final gegen Argentinien nicht zur Titelverteidigung reichte.\n\nViel Zeit zur Verarbeitung hatten die Franzosen nicht, Mbapp\u00e9 zum Beispiel stand bereits 10 Tage nach dem Endspiel in Katar wieder f\u00fcr Paris St-Germain auf dem Platz. Diese Woche nun hat sich die \u00ab\u00c9quipe tricolore\u00bb erstmals seit der dramatischen Penalty-Niederlage im Lusail Stadium wieder versammelt, um ein neues Kapitel aufzuschlagen.\n\n12:25 Video Archiv: Argentinien gewinnt dramatischen WM-Final gegen Franzosen Aus FIFA WM 2022 vom 18.12.2022. abspielen. Laufzeit 12 Minuten 25 Sekunden.\n\nEM-Ticket nur Formsache\n\nAm Freitag startet Frankreich in die EM-Qualifikation. Gleich zum Auftakt kommt es im Pariser Stade de France zum Topspiel gegen die Niederlande. Die weiteren Gegner in der Gruppe B sind Irland, Griechenland und Fussballzwerg Gibraltar.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Verfolgen Sie das EM-Quali-Spiel der Gruppe B zwischen Frankreich und den Niederlanden am Freitag ab 20:10 Uhr live auf SRF zwei und in der Sport App. Anpfiff ist um 20:45 Uhr.\n\nEin Top-2-Platz und die damit verbundene direkte Qualifikation f\u00fcr die Endrunde im Sommer 2024 in Deutschland sollte f\u00fcr die Franzosen nur Formsache sein. \u00abLes Bleus\u00bb verf\u00fcgen noch immer \u00fcber das wohl gr\u00f6sste Spieler-Potenzial nicht nur in Europa, sondern weltweit. Trainer Didier Deschamps hat die Aufgabe, dieses Potenzial bestm\u00f6glich zu nutzen und j\u00fcngere, aufstrebende Spieler nach und nach an die Startelf heranzuf\u00fchren.\n\nMbapp\u00e9 beerbt Lloris\n\nDenn auch Frankreich steht vor einem Umbruch. Keinem radikalen, wie es zum Beispiel bei Italien in der j\u00fcngeren Vergangenheit der Fall war. Und doch m\u00fcssen einige Schl\u00fcsselpositionen neu besetzt werden. Weltmeister-Goalie und Captain Hugo Lloris hat nach der WM 2022 seinen R\u00fccktritt aus dem Nationalteam erkl\u00e4rt.\n\nSein Nachfolger zwischen den Pfosten d\u00fcrfte Mike Maignan von der AC Milan sein. Mit Mbapp\u00e9 hat Deschamps auch schon einen neuen Captain ernannt. \u00abKylian erf\u00fcllt alle Voraussetzungen, um diese Verantwortung zu \u00fcbernehmen\u00bb, so der Nationaltrainer. Denselben Entschluss wie Lloris fasste Abwehrchef Rapha\u00ebl Varane. Auch St\u00fcrmer Karim Benzema, der keine gute Beziehung zu Deschamps hat, steht nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\n\nDie EM-Qualifikation d\u00fcrfte bei Frankreich den Startschuss eines 15-monatigen Castings markieren mit dem Ziel, dass Deschamps bis im Juni 2024 aus einer sehr grossen Auswahl die bestm\u00f6gliche Formation gefunden hat.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/621faf.jpg", "summary": "IMAGO / Sipa USAEtwas mehr als 3 Monate ist es mittlerweile her, als Frankreich ein Hattrick von Kylian Mbapp\u00e9 im WM-Final gegen Argentinien nicht zur Titelverteidigung reichte.\nEin Top-2-Platz und die damit verbundene direkte Qualifikation f\u00fcr die Endrunde im Sommer 2024 in Deutschland sollte f\u00fcr die Franzosen nur Formsache sein.\nTrainer Didier Deschamps hat die Aufgabe, dieses Potenzial bestm\u00f6glich zu nutzen und j\u00fcngere, aufstrebende Spieler nach und nach an die Startelf heranzuf\u00fchren.\nWeltmeister-Goalie und Captain Hugo Lloris hat nach der WM 2022 seinen R\u00fccktritt aus dem Nationalteam erkl\u00e4rt.\nMit Mbapp\u00e9 hat Deschamps auch schon einen neuen Captain ernannt.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/em-qualifikation/em-quali-spiel-live-bei-srf-mit-mbappe-als-captain-frankreich-schlaegt-ein-neues-kapitel-auf", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "10": {"language": "de", "topics": ["football", "partysieg", "zum", "sein", "800", "seine", "vor", "panama", "profitor", "gelingt", "bei", "traumfreistoss", "messi", "der", "und", "wm", "war", "20", "nach"], "title": "Traumfreistoss zum 2:0 - Messi gelingt bei Party-Sieg sein 800. Profi-Tor", "text": "Argentinien feiert in Spiel 1 nach der WM seine Helden \u2013 gegen Panama gibt es einen 2:0-Sieg.\n\nLegende: Als w\u00e4re die WM erst gestern gewesen Lionel Messi und seine Argentinier werden in Buenos Aires noch einmal ausgiebig gefeiert. imago images/Zuma Wire\n\nArgentinien hat sein erstes L\u00e4nderspiel nach der WM in Katar gewonnen. Das Weltmeister-Team um Lionel Messi setzte sich in der Nacht auf Freitag in Buenos Aires gegen Panama 2:0 durch.\n\nMessi erzielte vor rund 83'000 Zuschauern das 800. Tor seiner Profikarriere. Und was f\u00fcr eines: In der 89. Minute traf er per direkt versenktem Freistoss.\n\nZuvor hatte der gefeierte Captain sein Gl\u00fcck schon einmal mit einem Freistoss versucht. Nachdem der Ball vom Pfosten abgeprallt war, war Thiago Almada zur Stelle und verwertete zum 1:0 (78.).\n\nDer Partie war eine vierst\u00fcndige Party mit Konzerten, Feuerwerk und Wiederholungen von Bildern der Weltmeisterschaft vorausgegangen. Als ein S\u00e4nger vor Spielbeginn die argentinische Nationalhymne anstimmte, waren Messi und Torh\u00fcter Emiliano Martinez zu Tr\u00e4nen ger\u00fchrt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/c79781.jpg", "summary": "Argentinien feiert in Spiel 1 nach der WM seine Helden \u2013 gegen Panama gibt es einen 2:0-Sieg.\nLegende: Als w\u00e4re die WM erst gestern gewesen Lionel Messi und seine Argentinier werden in Buenos Aires noch einmal ausgiebig gefeiert.\nimago images/Zuma WireArgentinien hat sein erstes L\u00e4nderspiel nach der WM in Katar gewonnen.\nNachdem der Ball vom Pfosten abgeprallt war, war Thiago Almada zur Stelle und verwertete zum 1:0 (78.).\nAls ein S\u00e4nger vor Spielbeginn die argentinische Nationalhymne anstimmte, waren Messi und Torh\u00fcter Emiliano Martinez zu Tr\u00e4nen ger\u00fchrt.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/traumfreistoss-zum-2-0-messi-gelingt-bei-party-sieg-sein-800-profi-tor", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "11": {"language": "de", "topics": ["football", "rekordspiel", "mit", "ronaldo", "emqualifikation", "der", "auch", "finnland", "roundup", "trifft", "zum", "von", "und", "ab", "nach", "schiesst", "bei", "h\u00f6jlund"], "title": "Round-up EM-Qualifikation - Ronaldo trifft bei Rekordspiel \u2013 H\u00f6jlund schiesst Finnland ab", "text": "Cristiano Ronaldo steigt beim 4:0-Sieg von Portugal gegen Liechtenstein in der EM-Qualifikation zum alleinigen Rekordspieler auf.\n\nBeim Wiedersehen mit Finnland trifft D\u00e4nemarks Rasmus H\u00f6jlund dreifach.\n\nEngland schl\u00e4gt Italien ausw\u00e4rts knapp mit 2:1.\n\nGruppe J: Ronaldo bricht n\u00e4chsten Rekord\n\nPortugal \u2013 Liechtenstein 4:0\n\nInternationaler Rekordtorsch\u00fctze war er schon, jetzt ist Cristiano Ronaldo auch alleiniger Rekordspieler. Der 38-J\u00e4hrige f\u00fchrte Portugal gegen Liechtenstein als Captain an und bestritt sein 197. L\u00e4nderspiel. Zuvor hatte sich Ronaldo die Bestmarke mit Bader Al-Mutawa aus Kuwait geteilt. Beim Deb\u00fct des neuen Nationaltrainers Roberto Martinez trug sich Ronaldo auch noch doppelt in die Torsch\u00fctzenliste ein. Zuerst verwertete er einen Penalty (51.), ehe er nach rund einer Stunde auch noch per Freistoss sehenswert zum 4:0-Endstand traf.\n\nBosnien-Herzegowina \u2013 Island 3:0\n\nDie letzten zwei grossen Turniere hat Island verpasst. Nun missgl\u00fcckte dem Inselstaat auch der Auftakt in die Qualifikationskampagne zur EM 2024. Ausw\u00e4rts in Bosnien-Herzegowina hatte das Team von Trainer Arnar Thor Vidarsson wenig zu bestellen. Schon nach 40 Minuten und einem Doppelpack von Arne Krunic lag der Gast mit 0:2 in R\u00fccklage. Nach der Pause machte Amar Dedic endg\u00fcltig den Deckel drauf.\n\nSlowakei \u2013 Luxemburg 0:0\n\nEine herbe Entt\u00e4uschung setzte es auch f\u00fcr die Slowakei ab. Gegen den \u00abFussballzwerg\u00bb aus Luxemburg mit dem ehemaligen YB-Akteur Christopher Martins als Captain kam der Favorit nicht \u00fcber ein torloses Unentschieden hinaus.\n\nGruppe H: Shootingstar H\u00f6jlund l\u00e4sst D\u00e4nemark jubeln\n\nD\u00e4nemark \u2013 Finnland 3:1\n\nBeim ersten Aufeinandertreffen seit dem tragischen Gruppenspiel an der EM 2021 und dem Zusammenbruch von Christian Eriksen konnte D\u00e4nemark \u00fcber drei Punkte jubeln. An gleicher St\u00e4tte aber ohne den verletzten Eriksen avancierte Rasmus H\u00f6jlund zum vielumjubelten Matchwinner. Der 20-j\u00e4hrige St\u00fcrmer netzte in seinem erst 3. L\u00e4nderspiel dreifach ein und schoss den Gegner damit im Alleingang ab. Zwischenzeitlich hatte Oliver Antman zum 1:1 f\u00fcr Finnland ausgeglichen (53.).\n\nSchliessen 03:18 Video Zusammenfassung D\u00e4nemark \u2013 Finnland Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 18 Sekunden. 00:25 Video H\u00f6jlund ist nach einer Flanke von Bah zur Stelle Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen. Laufzeit 25 Sekunden.\n\nKasachstan \u2013 Slowenien 1:2\n\nSan Marino \u2013 Nordirland 0:2", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/d2bbd7.jpg", "summary": "Beim Wiedersehen mit Finnland trifft D\u00e4nemarks Rasmus H\u00f6jlund dreifach.\nGruppe J: Ronaldo bricht n\u00e4chsten RekordPortugal \u2013 Liechtenstein 4:0Internationaler Rekordtorsch\u00fctze war er schon, jetzt ist Cristiano Ronaldo auch alleiniger Rekordspieler.\nBeim Deb\u00fct des neuen Nationaltrainers Roberto Martinez trug sich Ronaldo auch noch doppelt in die Torsch\u00fctzenliste ein.\nNun missgl\u00fcckte dem Inselstaat auch der Auftakt in die Qualifikationskampagne zur EM 2024.\nAn gleicher St\u00e4tte aber ohne den verletzten Eriksen avancierte Rasmus H\u00f6jlund zum vielumjubelten Matchwinner.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/wm-qualifikation/round-up-em-qualifikation-ronaldo-trifft-bei-rekordspiel-hoejlund-schiesst-finnland-ab", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "12": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "england", "emqualifikation", "emfinalrevanche", "der", "den", "lions", "rekord", "kane", "zum", "zu", "zur", "und", "die", "dem", "nach", "auftakt"], "title": "Auftakt zur EM-Qualifikation - England mit EM-Final-Revanche, Kane mit Rekord", "text": "Die \u00abThree Lions\u00bb besiegen Italien in Neapel mit 2:1 und starten erfolgreich in die EM-Qualifikation.\n\nHarry Kane stellt mit seinem Tor zum zwischenzeitlichen 2:0 eine neue nationale Rekordmarke auf.\n\nHier geht es zu weiteren Resultaten zum Auftakt der EM-Quali.\n\nKnapp zwei Jahre nach dem verlorenen EM-Final ist England die Revanche gelungen. Im ersten Spiel der Qualifikation f\u00fcr die EURO 2024 in Deutschland schlugen die \u00abThree Lions\u00bb Italien in Neapel mit 2:1. Es war zudem der erste englische Sieg gegen Italien in einem Pflichtspiel seit November 1977.\n\nNach dem Platzverweis gegen Luke Shaw (80.) standen in der Schlussviertelstunde zeitweise alle 9 verbliebenen Feldspieler Englands im eigenen Strafraum. Doch den verzweifelt anst\u00fcrmenden \u00abAzzurri\u00bb fehlten nicht nur der Platz, sondern auch die z\u00fcndenden Ideen. Mehr als den Anschlusstreffer zum 1:2 durch den Deb\u00fctanten Mateo Retegui (56.) gl\u00fcckte dem Team von Trainer Roberto Mancini darum nicht.\n\nPhilips und Grealish s\u00fcndigen\n\nEngland verdiente sich den Sieg seinerseits in der 1. Halbzeit. Declan Rice nach einem Eckball (13.) und Captain Harry Kane vom Elfmeterpunkt (44.) waren f\u00fcr die Tore besorgt. Der St\u00fcrmerstar \u00fcberfl\u00fcgelte mit seinem 54. Treffer im Dress der \u00abThree Lions\u00bb Wayne Rooney und setzte eine neue Rekordmarke.\n\n01:01 Video Kane steigt zu Englands Rekordtorsch\u00fctzen auf Aus Sport-Clip vom 23.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 1 Sekunde.\n\nH\u00e4tte es vor der Pause nicht noch groben Chancenwucher begangen, England h\u00e4tte den Sack schon in der 1. Halbzeit zumachen k\u00f6nnen:\n\n32. Kalvin Phillips kommt aus 20 Metern mutterseelenalleine zum Abschluss, schiesst aber knapp daneben.\n\nKurz vor dem Pausenpfiff vergibt City-Teamkollege Jack Grealish nach sch\u00f6nem Querpass das sichere 3:0.\n\nSo aber musste der Erfolg zum EM-Quali-Auftakt regelrecht erdauert werden. Nach dem ersten Spieltag liegt das Team von Trainer Gareth Southgate gemeinsam mit Nordmazedonien an der Spitze der Gruppe C. Der EM-Teilnehmer kam gegen den \u00abFussballzwerg\u00bb Malta ebenfalls zu einem 2:1.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/2efa50.jpg", "summary": "Die \u00abThree Lions\u00bb besiegen Italien in Neapel mit 2:1 und starten erfolgreich in die EM-Qualifikation.\nHarry Kane stellt mit seinem Tor zum zwischenzeitlichen 2:0 eine neue nationale Rekordmarke auf.\nKnapp zwei Jahre nach dem verlorenen EM-Final ist England die Revanche gelungen.\nIm ersten Spiel der Qualifikation f\u00fcr die EURO 2024 in Deutschland schlugen die \u00abThree Lions\u00bb Italien in Neapel mit 2:1.\nNach dem Platzverweis gegen Luke Shaw (80.)", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/em-qualifikation/auftakt-zur-em-qualifikation-england-mit-em-final-revanche-kane-mit-rekord", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "13": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "garcia", "spieler", "natistars", "zu", "und", "neu", "murat", "im", "macht", "es", "der", "das", "von", "parra", "yakin", "staff", "die", "bei"], "title": "Neu im Staff von Murat Yakin - Eduardo Parra Garcia: Er macht den Nati-Stars Beine", "text": "In der Schweizer Nati setzt man mit Beginn der EM-Kampagne auf ein neues Athletik-Konzept. Eduardo Parra Garcia erkl\u00e4rt als Hauptverantwortlicher seine Ideen.\n\n\u00abGo, go!\u00bb Bei der Aufw\u00e4rm\u00fcbung muss Eduardo Parra Garcia einigen Spielern erkl\u00e4ren, die Posten stets zu wechseln, damit es nicht zu einem Stau kommt. Mit lauter und klarer Stimme treibt der 43-j\u00e4hrige Spanier die Schweizer in englischer Sprache an. Die neuen Abl\u00e4ufe haben noch nicht alle Spieler intus.\n\nDiese Aufgabe hatte zuletzt Oliver Riedwyl inne. \u00dcber achteinhalb Jahre arbeitete der Athletiktrainer in einem Teilmandat f\u00fcr das Nationalteam. Nach der WM strebte man jedoch eine Neuorientierung in diesem Bereich an. Neben Garcia, der Vollzeit angestellt ist, wurde ein ganzes Team engagiert, das f\u00fcr eine optimale Leistungsf\u00e4higkeit der Spieler sorgen soll. Luis Estevez Rodriguez ist Garcias Assistent, Antonio Molina Lopez und Heliodoro Moya sind Ern\u00e4hrungsberater, Francesco Baraldo Sano ist Koch.\n\n03:20 Video Huggels Corner: \u00abDer Formstand hat bei Yakin Gewicht \u2013 das gef\u00e4llt mir\u00bb Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 20 Sekunden.\n\nViel gereist, viel gelernt\n\n\u00abEigentlich sind wir mit dieser personellen Aufstockung sp\u00e4t dran\u00bb, sagte Pierluigi Tami, Direktor des Nationalteams. Andere Mannschaften besch\u00e4ftigen schon lange entsprechende Fachkr\u00e4fte. Doch mit dem Trainerwechsel von Vladimir Petkovic zu Murat Yakin h\u00e4tten zun\u00e4chst andere Punkte Priorit\u00e4t genossen. Jetzt aber setzt auch das Schweizer Nationalteam vertieft auf die neusten Erkenntnisse aus den Sport- und Ern\u00e4hrungswissenschaften.\n\nMit Garcia hat das Nationalteam einen weitgereisten Mann engagiert. Der Galicier begann seine T\u00e4tigkeit bei Celta Vigo, dem Klub seiner Heimatstadt. Es folgten Engagements bei grossen Teams wie Liverpool, Inter Mailand oder Real Madrid, aber auch bei kleineren wie Anschi Machatschkala, West Ham, Lille und zuletzt in Nizza. \u00abDabei hatte ich verschiedene Aufgaben im Bereich der Athletik inne\u00bb, sagte Garcia. \u00abIch konnte mich mit vielen Trainern austauschen, habe von jedem etwas Neues gelernt und wichtige Erfahrungen gesammelt. Diese m\u00f6chte ich nun mit den Spielern der Schweizer Nationalmannschaft teilen.\u00bb\n\nSt\u00e4ndig mit den Klubs im Austausch\n\nSeine Philosophie erkl\u00e4rte Garcia wie folgt: \u00abEs ist wichtig, individuell auf die Spieler einzugehen. Es gibt kein allgemeing\u00fcltiges Rezept. Jeder Spieler hat andere Veranlagungen, andere Anf\u00e4lligkeiten. Diese gilt es nun herauszufinden, um die \u00dcbungen f\u00fcr jeden Einzelnen optimieren zu k\u00f6nnen.\u00bb Um stets \u00fcber die neusten Entwicklungen der Nationalspieler informiert zu sein, wird Garcia auch ausserhalb der Nationalmannschaftstermine mit den Spielern respektive ihren Klubs im Austausch bleiben.\n\nDa Garcia in dieser Woche erst angefangen hat, k\u00f6nnen sich die Spieler erst begrenzt zum angepassten Konzept \u00e4ussern. Verteidiger Ricardo Rodriguez meinte mit einem Augenzwinkern, er begr\u00fcsse es in erster Linie, sich mit dem Trainer auf Spanisch unterhalten zu k\u00f6nnen. \u00abAber klar: Neue Ideen und neue Impulse sind immer spannend.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/58b9ba.jpg", "summary": "\u00abGo, go!\u00bb Bei der Aufw\u00e4rm\u00fcbung muss Eduardo Parra Garcia einigen Spielern erkl\u00e4ren, die Posten stets zu wechseln, damit es nicht zu einem Stau kommt.\nNeben Garcia, der Vollzeit angestellt ist, wurde ein ganzes Team engagiert, das f\u00fcr eine optimale Leistungsf\u00e4higkeit der Spieler sorgen soll.\nMit Garcia hat das Nationalteam einen weitgereisten Mann engagiert.\nDiese m\u00f6chte ich nun mit den Spielern der Schweizer Nationalmannschaft teilen.\u00bbSt\u00e4ndig mit den Klubs im AustauschSeine Philosophie erkl\u00e4rte Garcia wie folgt: \u00abEs ist wichtig, individuell auf die Spieler einzugehen.\nDa Garcia in dieser Woche erst angefangen hat, k\u00f6nnen sich die Spieler erst begrenzt zum angepassten Konzept \u00e4ussern.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/neu-im-staff-von-murat-yakin-eduardo-parra-garcia-er-macht-den-nati-stars-beine", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "14": {"language": "de", "topics": ["football", "gr\u00f6sse", "keine", "der", "es", "er", "feste", "aussenseite", "nati", "ist", "auch", "ich", "die", "rodriguez", "linken", "konkurrenzlose", "auf"], "title": "Feste Gr\u00f6sse in der Nati - Rodriguez: Der Konkurrenzlose auf der linken Aussenseite", "text": "Ricardo Rodriguez ist seit Jahren ein fester Bestandteil in der Schweizer Nati. Auch beim Klub ist er als Captain gesetzt.\n\nSeit seinem Deb\u00fct 2011 hat Ricardo Rodriguez 84 L\u00e4nderspiele f\u00fcr die Schweiz bestritten. Der 30-J\u00e4hrige ist auch unter Murat Yakin auf der Position des linken Aussenverteidigers gesetzt. In erster Linie nat\u00fcrlich, weil der Torino-Akteur konstant starke Leistungen erbringt. Dass Rodriguez auf dieser Position aber praktisch keine Konkurrenz hat, spielt ihm sicher auch in die Karten.\n\nF\u00fcr mich ist das keine grosse Umstellung.\n\nWobei er das nicht einfach so stehen lassen will. \u00abAm Anfang meiner Nati-Zeit hatte ich durchaus Konkurrenz. Und es k\u00f6nnen auch andere Spieler diese Position einnehmen. Ich probiere einfach immer, meine Leistung zu bringen\u00bb, sagte er im Rahmen der Vorbereitung auf den Auftakt in die EM-Qualifikation.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Sie k\u00f6nnen den Auftakt in die EM-Qualifikation der Schweizer Nati live auf SRF mitverfolgen: Samstag, 25. M\u00e4rz, 17:15 Uhr: Belarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr)\n\nBelarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr) Dienstag, 28. M\u00e4rz, 20:25 Uhr: Schweiz \u2013 Israel (Spielbeginn: 20:45 Uhr)\n\nAuch bei seinem derzeitigen Klub FC Torino ist Rodriguez als Captain auf der linken Aussenseite eine feste Gr\u00f6sse. Allerdings spielt er dort grunds\u00e4tzlich in einer Dreierkette, Nati-Coach Yakin hingegen setzt auf eine Viererabwehr.\n\nF\u00fcr Routinier Rodriguez spielt das jedoch keine grosse Rolle: \u00abIch spiele in der Nati ja seit Jahren in einer Viererkette, ich kann das mittlerweile. Und f\u00fcr mich ist es auch keine grosse Umstellung mehr.\u00bb\n\nVertrag l\u00e4uft aus \u2013 geht es nach Spanien?\n\nAm 25. August wird Rodriguez 31 Jahre alt, sein Vertrag beim italienischen Serie-A-Klub l\u00e4uft im Sommer aus. Es w\u00e4re eigentlich der perfekte Zeitpunkt, um noch einmal ein neues Abenteuer in Angriff zu nehmen. Es ist kein Geheimnis, dass Rodriguez die spanische LaLiga reizen w\u00fcrde.\n\nDoch er gibt sich gewohnt zur\u00fcckhaltend: \u00abDar\u00fcber mache ich mir noch keine Gedanken. Zuerst will ich die Saison beenden, dann schauen wir weiter.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/699254.jpg", "summary": "Ricardo Rodriguez ist seit Jahren ein fester Bestandteil in der Schweizer Nati.\nDer 30-J\u00e4hrige ist auch unter Murat Yakin auf der Position des linken Aussenverteidigers gesetzt.\nM\u00e4rz, 20:25 Uhr: Schweiz \u2013 Israel (Spielbeginn: 20:45 Uhr)Auch bei seinem derzeitigen Klub FC Torino ist Rodriguez als Captain auf der linken Aussenseite eine feste Gr\u00f6sse.\nUnd f\u00fcr mich ist es auch keine grosse Umstellung mehr.\u00bbVertrag l\u00e4uft aus \u2013 geht es nach Spanien?\nEs ist kein Geheimnis, dass Rodriguez die spanische LaLiga reizen w\u00fcrde.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/feste-groesse-in-der-nati-rodriguez-der-konkurrenzlose-auf-der-linken-aussenseite", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "15": {"language": "de", "topics": ["football", "schweiz", "keine", "embolo", "wird", "nachnomination", "der", "kniebeschwerden", "wegen", "uhr", "spieler", "spielbeginn", "das", "und", "ohne", "die", "auftakt", "emquali"], "title": "Keine Nachnomination - Wegen Kniebeschwerden: Auftakt in die EM-Quali ohne Embolo", "text": "Wegen Kniebeschwerden: Auftakt in die EM-Quali ohne Embolo\n\nBreel Embolo wird den Auftakt in die EM-Qualifikation mit der Schweizer Nationalmannschaft verpassen.\n\nDer Monaco-St\u00fcrmer leidet unter Kniebeschwerden und wird die Partien gegen Belarus (am Samstag in Novi Sad) und Israel (am Dienstag in Genf) nicht bestreiten.\n\nCoach Murat Yakin verzichtet darauf, einen Spieler nachzunominieren.\n\nBitter f\u00fcr Breel Embolo: Der Nati-St\u00fcrmer wird den Auftakt in die Qualifikation zur EURO 2024 in Deutschland wegen Kniebeschwerden verpassen. Der 26-J\u00e4hrige hat das Nati-Camp am Donnerstag verlassen und ist zur\u00fcck zu seinem Klub Monaco gereist.\n\nWar's das f\u00fcr Seferovic?\n\nCoach Murat Yakin wird keinen Spieler nachnominieren. Das sind auch schlechte Nachrichten f\u00fcr Haris Seferovic (91 L\u00e4nderspiele), der zun\u00e4chst nicht aufgeboten, und jetzt auch nicht nachnominiert worden ist. Als klassische St\u00fcrmer verbleiben Cedric Itten und Zeki Amdouni im Kader.\n\nSchon der 5. Ausfall\n\nMit Embolo ist bereits ein f\u00fcnfter Spieler des urspr\u00fcnglichen Aufgebots ausgefallen. Schon vor dem Zusammenzug Forfait geben mussten Xherdan Shaqiri, Gregor Kobel, Jordan Lotomba und Andi Zeqiri.\n\nAm Freitagvormittag f\u00fchrt das Nationalteam noch in Basel das Abschlusstraining durch, am Nachmittag folgt der Flug nach Serbien. In Novi Sad steht am Samstag die Partie gegen Belarus auf dem Programm.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Sie k\u00f6nnen den Auftakt in die EM-Qualifikation der Schweizer Nati live auf SRF mitverfolgen: Samstag, 25. M\u00e4rz, 17:15 Uhr: Belarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr)\n\nBelarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr) Dienstag, 28. M\u00e4rz, 20:25 Uhr: Schweiz \u2013 Israel (Spielbeginn: 20:45 Uhr)", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/0aaee3.jpg", "summary": "Wegen Kniebeschwerden: Auftakt in die EM-Quali ohne EmboloBreel Embolo wird den Auftakt in die EM-Qualifikation mit der Schweizer Nationalmannschaft verpassen.\nDer Monaco-St\u00fcrmer leidet unter Kniebeschwerden und wird die Partien gegen Belarus (am Samstag in Novi Sad) und Israel (am Dienstag in Genf) nicht bestreiten.\nBitter f\u00fcr Breel Embolo: Der Nati-St\u00fcrmer wird den Auftakt in die Qualifikation zur EURO 2024 in Deutschland wegen Kniebeschwerden verpassen.\nM\u00e4rz, 17:15 Uhr: Belarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr)Belarus \u2013 Schweiz (Spielbeginn: 18 Uhr) Dienstag, 28.\nM\u00e4rz, 20:25 Uhr: Schweiz \u2013 Israel (Spielbeginn: 20:45 Uhr)", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/keine-nachnomination-wegen-kniebeschwerden-auftakt-in-die-em-quali-ohne-embolo", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "16": {"language": "de", "topics": ["football", "land", "klubs", "der", "des", "dem", "eine", "selbstbewusstsein", "aufbruchstimmung", "marokko", "fans", "und", "die", "fussballnation", "neues", "ein"], "title": "Neues Selbstbewusstsein - Marokko: Eine Fussballnation in Aufbruchstimmung", "text": "Das westafrikanische Land steht vor der grossen Aufgabe, die Hausse des Nationalteams auf die nationalen Klubs umzum\u00fcnzen.\n\nAls erstes afrikanisches Land \u00fcberhaupt erreichte Marokko Ende 2022 einen WM-Halbfinal. Ein Erfolg, dem Experten grosse Strahlkraft f\u00fcr eine aufstrebende Fussballnation prophezeit hatten \u2013 zurecht?\n\nIn Erinnerungen schwelgen sie in Westafrika auch ein Vierteljahr sp\u00e4ter noch. \u00abDoch das Leben geht weiter\u00bb, weiss auch Amine El Amri, der als Sportjournalist selbst in Katar weilte. Und damit der Alltag in Marokkos Liga mit der Chance auf ein neues sportliches Selbstbewusstsein, Fans als Fluch und Segen und veralteten Klubstrukturen. Eine Einsch\u00e4tzung nach dem Besuch bei den 3 gr\u00f6ssten Klubs des Landes: Raja und Wydad Casablanca sowie FAR Rabat.\n\nIm Videobeitrag oben erfahren Sie:\n\nMit welchen Problemen der marokkanische Klubfussball k\u00e4mpft\n\nWelchen Stellenwert die Fans im marokkanischen Fussball besitzen\n\nWarum die Transformation der Klubs nur langsam vorangeht", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/f6667e.jpg", "summary": "Das westafrikanische Land steht vor der grossen Aufgabe, die Hausse des Nationalteams auf die nationalen Klubs umzum\u00fcnzen.\nEin Erfolg, dem Experten grosse Strahlkraft f\u00fcr eine aufstrebende Fussballnation prophezeit hatten \u2013 zurecht?\nUnd damit der Alltag in Marokkos Liga mit der Chance auf ein neues sportliches Selbstbewusstsein, Fans als Fluch und Segen und veralteten Klubstrukturen.\nEine Einsch\u00e4tzung nach dem Besuch bei den 3 gr\u00f6ssten Klubs des Landes: Raja und Wydad Casablanca sowie FAR Rabat.\nIm Videobeitrag oben erfahren Sie:Mit welchen Problemen der marokkanische Klubfussball k\u00e4mpftWelchen Stellenwert die Fans im marokkanischen Fussball besitzenWarum die Transformation der Klubs nur langsam vorangeht", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/fussball-allgemein/neues-selbstbewusstsein-marokko-eine-fussballnation-in-aufbruchstimmung", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "17": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "england", "hat", "der", "soll", "er", "den", "italien", "ist", "mateo", "patsche", "kracherduell", "vor", "und", "helfen", "auf", "emquali", "retegui"], "title": "Kracher-Duell in der EM-Quali - \u00abNobody\u00bb Retegui soll Italien gegen England aus Patsche helfen", "text": "Er ist geb\u00fcrtiger Argentinier und w\u00e4re fast Hockeyspieler geworden: Mateo Retegui k\u00f6nnte f\u00fcr Italien im EM-Quali-Spiel gegen England im Sturm wirbeln.\n\nLegende: In Europa noch ein Unbekannter Mateo Retegui. imago images/Sipa USA\n\nDie neue EM-Kampagne beginnt, wie die alte geendet hat: Titelverteidiger Italien trifft am Donnerstagabend auf den unterlegenen Finalisten England. Unter Druck stehen in Neapel vor allem die Italiener, die nach der verpassten WM trotz des Titelgewinns 2021 einiges gutzumachen haben.\n\nGerade im Sturmzentrum hat Coach Roberto Mancini vor dem Knallerspiel aber einige Probleme. Ciro Immobile fehlt verletzt, Giacomo Raspadori ist angeschlagen, Gianluca Scamacca kehrte eben erst auf den Rasen zur\u00fcck und Andrea Pinamonti spielt eine durchzogene Saison.\n\nTreffsicher in Argentinien\n\nF\u00fcr dieses Dilemma fand Mancini eine unerwartete L\u00f6sung: Der 58-J\u00e4hrige, der mit seinem Aufgebot schon andere Male \u00fcberrascht hat, holte Mateo Retegui ins Nationalteam.\n\nWer ist denn das, darf man sich nun fragen. Der 23-j\u00e4hrige Mittelst\u00fcrmer wurde in Argentinien geboren, seine Grossmutter aber ist Italienerin. Retegui spielte bislang w\u00e4hrend seiner ganzen Karriere nur in S\u00fcdamerika \u2013 das jedoch \u00e4usserst erfolgreich. Von den Boca Juniors ist er derzeit an den Club Atletico Tigre ausgeliehen. Letzte Saison erzielte er 23 Tore in 42 Spielen, seit Anfang Jahr hat er auch wieder bereits 6 Treffer in 9 Partien auf dem Konto.\n\nEnglands Fokus auf Harry Kane Box aufklappen Box zuklappen Bei den Engl\u00e4ndern wird der Blick vor allem auf Harry Kane gerichtet sein, der nur noch einen Treffer ben\u00f6tigt, um Wayne Rooney als Rekordtorsch\u00fctzen seines Landes abzul\u00f6sen.\n\n\u00abWir beobachten ihn schon seit einiger Zeit. Er hat grosse Qualit\u00e4t, ist jung, intelligent und hat eine gute Physis\u00bb, sagte Mancini gegen\u00fcber der italienischen Zeitung Gazzetta dello Sport. \u00abWir dachten nicht, dass er ja sagen w\u00fcrde.\u00bb Stattdessen sei er praktisch sofort dabei gewesen.\n\nFast auf Landhockey gesetzt\n\nRetegui ist in Europa noch ein Unbekannter und k\u00f6nnte nun vor einem steilen Aufstieg stehen. Der 23-J\u00e4hrige hat sowieso eine spezielle Geschichte: In seiner Familie ist eigentlich die Sportart Landhockey Trumpf. Sein Vater war selbst erfolgreicher Spieler und f\u00fchrte das Frauen-Nationalteam Argentiniens zuletzt als Trainer an den Olympischen Spielen in Tokio zur Silbermedaille. Im Kader dabei: seine Tochter Micaela.\n\nAuch Sohn Mateo spielte lange Jahre Landhockey, setzte aber schliesslich auf den Fussball. Das hat sich f\u00fcr ihn sp\u00e4testens jetzt ausgezahlt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/5b5a0e5.jpg", "summary": "Er ist geb\u00fcrtiger Argentinier und w\u00e4re fast Hockeyspieler geworden: Mateo Retegui k\u00f6nnte f\u00fcr Italien im EM-Quali-Spiel gegen England im Sturm wirbeln.\nLegende: In Europa noch ein Unbekannter Mateo Retegui.\nimago images/Sipa USADie neue EM-Kampagne beginnt, wie die alte geendet hat: Titelverteidiger Italien trifft am Donnerstagabend auf den unterlegenen Finalisten England.\nTreffsicher in ArgentinienF\u00fcr dieses Dilemma fand Mancini eine unerwartete L\u00f6sung: Der 58-J\u00e4hrige, der mit seinem Aufgebot schon andere Male \u00fcberrascht hat, holte Mateo Retegui ins Nationalteam.\nEr hat grosse Qualit\u00e4t, ist jung, intelligent und hat eine gute Physis\u00bb, sagte Mancini gegen\u00fcber der italienischen Zeitung Gazzetta dello Sport.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/em-qualifikation/kracher-duell-in-der-em-quali-nobody-retegui-soll-italien-gegen-england-aus-patsche-helfen", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "18": {"language": "de", "topics": ["football", "den", "zur", "und", "wichtigsten", "trainer", "emqualifikation", "als", "infos", "vom", "stadion", "stadien", "der", "arena", "von", "neue", "fakten", "sich", "modus", "die"], "title": "Stadien, Modus & neue Trainer - Die wichtigsten Fakten und Infos zur EM-Qualifikation 2024", "text": "Am Donnerstag beginnt die Qualifikation zur EURO in Deutschland, die im Sommer 2024 stattfindet. Wir liefern die wichtigsten Infos.\n\nDie Endrunde\n\nDeutschland setzte sich im Fr\u00fchjahr 2017 bei der Wahl des EM-Organisators klar vor der T\u00fcrkei, dem einzigen anderen Bewerber, durch. Die zweite EM in Deutschland nach jener von 1988 findet vom 14. Juni bis 14. Juli 2024 statt. Austragungsst\u00e4dte sind:\n\nBerlin: Olympiastadion (Fassungsverm\u00f6gen*: 70'000 Fans)\n\nOlympiastadion (Fassungsverm\u00f6gen*: 70'000 Fans) M\u00fcnchen: M\u00fcnchen Fussballer Arena (67'000)\n\nM\u00fcnchen Fussballer Arena (67'000) Dortmund: BVB Stadion (66'000)\n\nBVB Stadion (66'000) Stuttgart: Stuttgart Arena (54'000)\n\nStuttgart Arena (54'000) Gelsenkirchen: Arena AufSchalke (50'000)\n\nArena AufSchalke (50'000) Frankfurt: Frankfurt Arena (48'000)\n\nFrankfurt Arena (48'000) Hamburg: Volksparkstadion (50'000)\n\nVolksparkstadion (50'000) D\u00fcsseldorf: D\u00fcsseldorf Arena (47'000)\n\nD\u00fcsseldorf Arena (47'000) K\u00f6ln: K\u00f6ln Stadion (47'000)\n\nK\u00f6ln Stadion (47'000) Leipzig: Leipzig Stadion (42'000)\n\n* gem\u00e4ss offiziellen Angaben der Uefa\n\nLegende: Eine der 9 Spielst\u00e4tten Das Stadion von Borussia Dortmund. imago images/Dennis Ewert/RHR-FOTO\n\nDie Qualifikation\n\nZum 3. Mal findet die EURO mit 24 Mannschaften statt. Deutschland ist als Gastgeber bereits qualifiziert. Weitere 20 Teams holen sich das Ticket \u00fcber die vom 23. M\u00e4rz bis 21. November dauernde Qualifikation mit insgesamt 239 Spielen. Die ersten zwei jeder Gruppe sind direkt qualifiziert.\n\nDie Playoffs\n\nDie letzten drei EM-Teilnehmer werden im M\u00e4rz 2024 \u00fcber die Playoffs ermittelt. Entscheidend f\u00fcr die Teilnahme am Mini-Turnier ist nicht die Platzierung in der Qualifikation, sondern jene in der Nations League. Die am besten klassierten vier Teams aus den Ligen A, B und C, die die direkte EM-Qualifikation nicht geschafft haben, d\u00fcrfen in die Playoffs.\n\nLegende: Die begehrte Troph\u00e4e Der EM-Pokal. Getty Images/Thomas Lohnes\n\nDie Schweizer Nati\n\nF\u00fcr die grossen Fussball-Nationen ist die Gefahr, die Europameisterschaft zu verpassen, gering. Die Schweiz etwa h\u00e4tte bei einem Scheitern in der Gruppe I mit Israel, Rum\u00e4nien, Belarus, Andorra und Kosovo gute Chancen, in die Playoffs einzuziehen. Sie belegte in der letzten Nations League den 9. Platz. Will heissen: Qualifizieren sich f\u00fcnf in der Liga A der Nations League vor ihr klassierten Mannschaften direkt, w\u00fcrde die gescheiterte Schweiz zu den Playoff-Teilnehmern z\u00e4hlen.\n\n03:02 Video Sommer fiebert der EM-Quali entgegen Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 2 Sekunden.\n\nDer Titelverteidiger\n\nDie neue EM-Kampagne beginnt, wie die alte geendet hat: Titelverteidiger Italien trifft am Donnerstagabend auf den unterlegenen Finalisten England. Bei den Engl\u00e4ndern wird der Blick zun\u00e4chst auf Harry Kane gerichtet sein, der nur noch einen Treffer ben\u00f6tigt, um Wayne Rooney als Rekordtorsch\u00fctzen seines Landes abzul\u00f6sen. In der Gruppe der EM-Finalisten lauern die Ukraine als dritte Kraft und Nordmazedonien, der WM-Playoff-Bezwinger der Italiener.\n\nDie neuen Trainer\n\nNeben der Niederlande und Spanien haben einige andere Mannschaften neue Coaches. Der Deutsche Domenico Tedesco gibt in Schweden sein Deb\u00fct als Belgiens Nationalcoach. Sein Vorg\u00e4nger Roberto Martinez steht in Lissabon erstmals f\u00fcr Portugal an der Seitenlinie gegen Liechtenstein, das nach dem Abgang von Martin Stocklasa auf Interimstrainer Rene Pauritsch z\u00e4hlt. Der nach der WM von Portugal abgesetzte Fernando Santos beginnt seine Karriere als Nationalcoach von Polen am Freitag in Tschechien.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/d37297.jpg", "summary": "Entscheidend f\u00fcr die Teilnahme am Mini-Turnier ist nicht die Platzierung in der Qualifikation, sondern jene in der Nations League.\nDie am besten klassierten vier Teams aus den Ligen A, B und C, die die direkte EM-Qualifikation nicht geschafft haben, d\u00fcrfen in die Playoffs.\nGetty Images/Thomas LohnesDie Schweizer NatiF\u00fcr die grossen Fussball-Nationen ist die Gefahr, die Europameisterschaft zu verpassen, gering.\nIn der Gruppe der EM-Finalisten lauern die Ukraine als dritte Kraft und Nordmazedonien, der WM-Playoff-Bezwinger der Italiener.\nDer nach der WM von Portugal abgesetzte Fernando Santos beginnt seine Karriere als Nationalcoach von Polen am Freitag in Tschechien.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/em-qualifikation/stadien-modus-neue-trainer-die-wichtigsten-fakten-und-infos-zur-em-qualifikation-2024", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "19": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "mit", "auch", "nati", "sein", "zu", "und", "emquali", "im", "amdouni", "es", "zeki", "der", "soll", "goalgetter", "schwung", "er", "ein", "bei"], "title": "Goalgetter auch in der Nati? - EM-Quali 2024: Der Schwung soll mit bei Zeki Amdouni", "text": "FCB-St\u00fcrmer Zeki Amdouni tritt seinen 3. Nati-Zusammenzug mit einem vorz\u00fcglichen Leistungsausweis 2023 an. Sein Hoch soll auch im Nati-Trikot anhalten.\n\nFast keinem anderen Spieler in der Schweizer Nationalmannschaft l\u00e4uft es derzeit so gut wie Zeki Amdouni. Der 22-j\u00e4hrige St\u00fcrmer hat dieses Jahr wettbewerbs\u00fcbergreifend schon 10 Mal getroffen, zusammen mit Andi Zeqiri bildet er beim FC Basel ein starkes Duo.\n\nDiesen Schwung will Amdouni nun auch in die Nati und die EM-Quali-Spiele gegen Belarus (Samstag) und Israel (Dienstag) mitnehmen \u2013 allerdings muss er das ohne Sturmpartner Zeqiri bewerkstelligen. Der 23-J\u00e4hrige war am Sonntag im Spiel gegen YB fr\u00fch umgeknickt und musste Coach Murat Yakin kurzfristig absagen.\n\n03:28 Video Amdouni: \u00abWill zeigen, dass mir der Trainer vertrauen kann\u00bb (franz.) Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 28 Sekunden.\n\n\u00abEs ist schade, dass er nicht mit dabei ist\u00bb, sagt Amdouni im Nati-Trainingscamp in Basel. \u00abEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn wir gemeinsam hier sein k\u00f6nnten \u2013 aber ich hoffe, dass das ein anderes Mal klappt\u00bb, so der Genfer. Der Youngster zeigt sich bei seinem dritten Zusammenzug fokussiert und kontrolliert.\n\n\u00abHabe es verdient\u00bb\n\nBislang kam er im Nati-Trikot erst zu einem Teileinsatz. Im Herbst wurde Amdouni beim 2:1 gegen Tschechien in der 79. Minute eingewechselt und feierte sein Deb\u00fct. In seiner jetzigen Form will der St\u00fcrmer, der noch 2019 bei Etoile Carouge in der 1. Liga spielte, mehr. \u00abIch habe es verdient, hier zu sein und will dem Trainer beweisen, dass er auf mich vertrauen kann\u00bb, betont der 22-J\u00e4hrige.\n\nBesonders das Heimspiel gegen Israel am Dienstag in Genf d\u00fcrfte ein spezielles f\u00fcr ihn werden. W\u00e4re es gar ein Traum, ausgerechnet in seiner Heimat sein erstes L\u00e4nderspiel-Tor zu erzielen? \u00abJa und nein. Aber es w\u00e4re sicher eine sch\u00f6ne Geschichte.\u00bb Die Herausforderung f\u00fcr Amdouni wird sein, seine guten Leistungen, die er auf Klubebene dieses Jahr immer wieder abrufen konnte, auch in der Nati \u2013 und ohne Andi Zeqiri \u2013 auf den Platz zu bringen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/0bec2a2.jpg", "summary": "Fast keinem anderen Spieler in der Schweizer Nationalmannschaft l\u00e4uft es derzeit so gut wie Zeki Amdouni.\nDiesen Schwung will Amdouni nun auch in die Nati und die EM-Quali-Spiele gegen Belarus (Samstag) und Israel (Dienstag) mitnehmen \u2013 allerdings muss er das ohne Sturmpartner Zeqiri bewerkstelligen.\n\u00abEs ist schade, dass er nicht mit dabei ist\u00bb, sagt Amdouni im Nati-Trainingscamp in Basel.\nIn seiner jetzigen Form will der St\u00fcrmer, der noch 2019 bei Etoile Carouge in der 1.\n\u00abIch habe es verdient, hier zu sein und will dem Trainer beweisen, dass er auf mich vertrauen kann\u00bb, betont der 22-J\u00e4hrige.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/goalgetter-auch-in-der-nati-em-quali-2024-der-schwung-soll-mit-bei-zeki-amdouni", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "20": {"language": "de", "topics": ["football", "karriere", "mit", "\u00f6zil", "der", "den", "fussballnews", "seine", "w\u00fcthrich", "internationale", "zu", "und", "nach", "beendet", "mesut", "bei"], "title": "Internationale Fussball-News - \u00d6zil beendet seine Karriere", "text": "Legende: H\u00f6rt nach 17 Jahren auf Mesut \u00d6zil. Keystone/EPA/ERDEM SAHIN\n\nDeutschland: \u00d6zil zieht den Schlussstrich\n\nDer fr\u00fchere deutsche Internationale Mesut \u00d6zil tritt zur\u00fcck. Der Mittelfeldspieler, 2014 Teil des Weltmeister-Teams, beendet nach Verletzungsproblemen seine Karriere. \u00abIn den vergangenen Wochen und Monaten, in denen ich einige Verletzungen erlitten habe, ist es f\u00fcr mich immer klarer geworden, dass es Zeit ist, die grosse Fussballb\u00fchne zu verlassen\u00bb, schrieb \u00d6zil in den sozialen Medien. Der 34-J\u00e4hrige bestritt f\u00fcr Deutschland 92 L\u00e4nderspiele. Zuletzt war der langj\u00e4hrige Bundesliga-Profi, der w\u00e4hrend seiner Karriere in Deutschland bei Schalke und Werder Bremen gespielt hatte, in der T\u00fcrkei bei Basaksehir Istanbul t\u00e4tig. Zu seinen gr\u00f6ssten Erfolgen z\u00e4hlen neben dem Weltmeistertitel der Gewinn des Meistertitels mit Real Madrid und die vier Cupsiege in England mit Arsenal.\n\n02:26 Video Archiv: R\u00fcckblick auf den deutschen WM-Triumph 2014 Aus sportaktuell vom 14.07.2014. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 26 Sekunden.\n\n\u00d6sterreich: W\u00fcthrich erneut verletzt\n\nDer Berner Gregory W\u00fcthrich muss bei seinem Verein Sturm Graz eine weitere Zwangspause einlegen. Der Verteidiger hat im Meisterschaftsspiel gegen Tirol eine Muskelverletzung in der rechten Wade erlitten. Mitte Februar hatte W\u00fcthrich wegen Adduktoren-Problemen aussetzen m\u00fcssen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/f66132.jpg", "summary": "Legende: H\u00f6rt nach 17 Jahren auf Mesut \u00d6zil.\nKeystone/EPA/ERDEM SAHINDeutschland: \u00d6zil zieht den SchlussstrichDer fr\u00fchere deutsche Internationale Mesut \u00d6zil tritt zur\u00fcck.\nDer Mittelfeldspieler, 2014 Teil des Weltmeister-Teams, beendet nach Verletzungsproblemen seine Karriere.\nZuletzt war der langj\u00e4hrige Bundesliga-Profi, der w\u00e4hrend seiner Karriere in Deutschland bei Schalke und Werder Bremen gespielt hatte, in der T\u00fcrkei bei Basaksehir Istanbul t\u00e4tig.\n\u00d6sterreich: W\u00fcthrich erneut verletztDer Berner Gregory W\u00fcthrich muss bei seinem Verein Sturm Graz eine weitere Zwangspause einlegen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/internationale-fussball-news-oezil-beendet-seine-karriere", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "21": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "nicht", "bestreitet", "bereicherungsvorw\u00fcrfe", "der", "konter", "sich", "alpstaeg", "von", "wir", "die", "vom", "fclverwaltungsrat", "aus"], "title": "Konter gegen Alpstaeg - FCL-Verwaltungsrat bestreitet Bereicherungsvorw\u00fcrfe", "text": "Die F\u00fchrung des FC Luzern muss sich einmal mehr gegen Vorw\u00fcrfe und Klagen von Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg wehren.\n\nDer FCL-Verwaltungsrat hat sich am Mittwoch gegen die Vorw\u00fcrfe von Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg gewehrt, wonach er sich im Konflikt bereichere. Er h\u00e4lt an der Forderung fest, Alpstaeg m\u00fcsse seine Aktienmehrheit abgeben. \u00abWir m\u00f6chten, dass er seine Aktienmehrheit abgibt. Dann k\u00f6nnen wir mit ihm weiter zusammenarbeiten\u00bb, sagte Verwaltungsr\u00e4tin Ursula Engelberger-Koller.\n\nSie f\u00fchrte aus, dass sich Alpstaeg gegen den Entzug von 25 Prozent seiner Aktien, die er als \u00abDiebstahl\u00bb bezeichnete, im Rahmen des rechtlichen Geh\u00f6rs nicht gewehrt habe. Man habe ihm das Aktienpaket entzogen, weil man festgestellt habe, dass Alpstaeg nicht rechtm\u00e4ssiger Eigent\u00fcmer sei. Dieses Verfahren liege aktuell bei der Abteilung f\u00fcr Wirtschaftsdelikte der Luzerner Staatsanwaltschaft.\n\nDarum geht es bei der Anzeige Box aufklappen Box zuklappen Das von Bernhard Alpstaeg im Januar 2015 vom FC-Luzern-Ehrenpr\u00e4sident Walter Stierli gekaufte Aktienpaket von 25% sei seinerzeit nicht ordnungsgem\u00e4ss auf Alpstaeg \u00fcbertragen worden, argumentiert der VR der FCL Holding AG. Zwar anerkannte man damals Alpstaeg einstimmig als Eigent\u00fcmer. Dies sei aber irrelevant, erkl\u00e4rte der jetzige Verwaltungsrat, denn dieser Eintrag ins Aktienbuch sei nur erfolgt, weil Alpstaeg gewisse Verwaltungsr\u00e4te bedroht habe.\n\nBieri verteidigt sich\n\nVizepr\u00e4sident Bieri, der alleine die n\u00f6tigen Bankgarantien f\u00fcr die Lizenzerteilung der n\u00e4chsten Saison zur Verf\u00fcgung stellt, wehrte sich vehement gegen den Vorwurf von Alpstaeg, dass die Verwaltungsratsmitglieder \u00abaus purem Eigennutz\u00bb ihre Stellung missbrauchten und dem Verein erheblichen Schaden zuf\u00fcgten.\n\n\u00abWir weisen jedes Jahr in einem Gesch\u00e4ftsbericht minuti\u00f6s jeden Franken aus. Wir haben ein gutes Gewissen. Der Klub ist kein Sanierungsfall. Er war noch nie so gut aufgestellt wie jetzt. Es ist einfach unglaublich, was passiert, aber wir bieten ihm (Alpstaeg) die Stirn.\u00bb Der letzte Satz unterstreicht die ganze Problematik. Beide Seiten sind nicht gewillt nachzugeben.\n\nSchliessen 04:55 Video Wolf: \u00abDie Fronten sind verh\u00e4rtet, aber wir sind offen f\u00fcr L\u00f6sungen\u00bb Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 55 Sekunden. 04:14 Video Engelberger-Koller: \u00abWir wollen weg vom Mehrheitsaktionariat\u00bb Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 14 Sekunden. 01:48 Video Bieri: \u00abEs geht prim\u00e4r nicht um mich, sondern um den Klub\u00bb Aus Sport-Clip vom 22.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 48 Sekunden.\n\nAm Dienstag hatte Alpstaeg gegen die vier FCL-Verwaltungsratsmitglieder (Stefan Wolf, Josef Bieri, Ursula Engelberger-Koller und Laurent Prince) Verantwortlichkeitsklagen eingereicht. Die vier Verwaltungsr\u00e4te h\u00e4tten ihre Stellung missbraucht und dem Klub erheblichen Schaden zugef\u00fcgt.\n\nEr schl\u00e4gt vor, die ganze Sache vor einem Schiedsgericht zu kl\u00e4ren, was schneller gehen w\u00fcrde. Das jedoch lehnen die Verantwortlichen des FCL ab, weil dann das Strafverfahren nicht behandelt werden k\u00f6nnte. So d\u00fcrfte es in dieser Posse noch einige Runden geben.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/21c8a2.jpg", "summary": "Die F\u00fchrung des FC Luzern muss sich einmal mehr gegen Vorw\u00fcrfe und Klagen von Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg wehren.\nDer FCL-Verwaltungsrat hat sich am Mittwoch gegen die Vorw\u00fcrfe von Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg gewehrt, wonach er sich im Konflikt bereichere.\nMan habe ihm das Aktienpaket entzogen, weil man festgestellt habe, dass Alpstaeg nicht rechtm\u00e4ssiger Eigent\u00fcmer sei.\nEs ist einfach unglaublich, was passiert, aber wir bieten ihm (Alpstaeg) die Stirn.\u00bb Der letzte Satz unterstreicht die ganze Problematik.\nAm Dienstag hatte Alpstaeg gegen die vier FCL-Verwaltungsratsmitglieder (Stefan Wolf, Josef Bieri, Ursula Engelberger-Koller und Laurent Prince) Verantwortlichkeitsklagen eingereicht.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/konter-gegen-alpstaeg-fcl-verwaltungsrat-bestreitet-bereicherungsvorwuerfe", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "22": {"language": "de", "topics": ["football", "st", "mit", "den", "lassen", "stellung", "vor", "vonmoosfoul", "zu", "nimmt", "srfexperte", "moos", "huggel", "ist", "gnade", "der", "galler", "recht", "h\u00e4tte", "von", "die"], "title": "SRF-Experte nimmt Stellung - Von-Moos-Foul: Huggel h\u00e4tte Gnade vor Recht ergehen lassen", "text": "Rot gegen den St. Galler am Sonntag in Winterthur ist f\u00fcr den SRF-Experten zu hart. Er erkl\u00e4rt, was aus seiner Sicht im Argen liegt.\n\nIm Spiel gegen Winterthur flog der St. Galler Julian von Moos fr\u00fch vom Platz. Die Szene, die das Blut bei den Beteiligten in Wallung brachte, ereignete sich nach nur 8 Sekunden: Von Moos traf mit seinem ausgestreckten Bein Winterthur-Verteidiger Tobias Sch\u00e4ttin.\n\nDie Entscheidung von Schiedsrichter Stefan Horisberger, den 21-j\u00e4hrigen St\u00fcrmer nach VAR-Konsultation vom Platz zu stellen, st\u00f6sst SRF-Experte Benjamin Huggel sauer auf. \u00abDen Gegner zu verletzen, wenn der Ball so in der Luft ist, ist fast nicht m\u00f6glich. Das gleich mit einer roten Karte zu taxieren, ist extrem hart\u00bb, sagt er, ohne dabei in Abrede zu stellen, dass Von Moos zu sp\u00e4t gekommen ist und sich Sch\u00e4ttin bei der Aktion wehgetan hat.\n\n01:21 Video Von Moos' Foul wird mit Rot geahndet Aus Sport-Clip vom 21.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 21 Sekunden.\n\nAllgemein stellt Huggel fest, dass die Spieler aufgrund der konsequenten Regelauslegung, die mit dem VAR m\u00f6glich ist, einen Nachteil erleiden. \u00abEs ist ein Dilemma, das die Fussballer dazu bringen k\u00f6nnte, anders in die Zweik\u00e4mpfe zu gehen. Es passiert auch schon, dass sie wegen der Handsregel versuchen, mit den Armen auf dem R\u00fccken die Flanken zu verhindern.\u00bb\n\nWar die rote Karte gegen Von Moos korrekt? Ja, der St. Galler nimmt eine Verletzung seines Gegenspielers in Kauf Ja, der St. Galler nimmt eine Verletzung seines Gegenspielers in Kauf % Nein, Gelb h\u00e4tte v\u00f6llig ausgereicht Nein, Gelb h\u00e4tte v\u00f6llig ausgereicht % Abstimmen Abstimmen Vielen Dank f\u00fcr Ihre Teilnahme. Die Ergebnisse wurden gerundet und ergeben nicht zwingend 100%.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/62ec60.jpg", "summary": "Rot gegen den St. Galler am Sonntag in Winterthur ist f\u00fcr den SRF-Experten zu hart.\nIm Spiel gegen Winterthur flog der St. Galler Julian von Moos fr\u00fch vom Platz.\n\u00abDen Gegner zu verletzen, wenn der Ball so in der Luft ist, ist fast nicht m\u00f6glich.\nAllgemein stellt Huggel fest, dass die Spieler aufgrund der konsequenten Regelauslegung, die mit dem VAR m\u00f6glich ist, einen Nachteil erleiden.\nJa, der St. Galler nimmt eine Verletzung seines Gegenspielers in Kauf Ja, der St. Galler nimmt eine Verletzung seines Gegenspielers in Kauf % Nein, Gelb h\u00e4tte v\u00f6llig ausgereicht Nein, Gelb h\u00e4tte v\u00f6llig ausgereicht % Abstimmen Abstimmen Vielen Dank f\u00fcr Ihre Teilnahme.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/srf-experte-nimmt-stellung-von-moos-foul-huggel-haette-gnade-vor-recht-ergehen-lassen", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "23": {"language": "de", "topics": ["football", "verletzung", "f\u00fcr", "einer", "weiterhin", "und", "im", "david", "ybgoalie", "operation", "pech", "der", "bis", "von", "ballmoos", "f\u00e4llt", "monatelang", "nach", "die", "yb"], "title": "YB-Goalie im Pech - Nach Operation: David von Ballmoos f\u00e4llt weiterhin monatelang aus", "text": "Nach einer Operation am rechten Knie f\u00e4llt David von Ballmoos f\u00fcr weitere 6 bis 9 Monate aus.\n\nDer YB-Goalie k\u00e4mpft seit Anfang November mit der Verletzung. Zun\u00e4chst wurde auf eine konservative Behandlung gesetzt, die allerdings erfolglos blieb.\n\nDer medizinische Eingriff am rechten Knie von David von Ballmoos sei erfolgreich verlaufen, wie YB in einer Medienmitteilung am Dienstag schrieb. Obwohl der 28-J\u00e4hrige in den letzten Wochen die k\u00f6rperliche Belastung gering gehalten hatte, trat keine Besserung ein, so dass die Operation unumg\u00e4nglich wurde.\n\n\u00dcber 1 Jahr Verletzungspause?\n\nDieser Eingriff hat bittere Konsequenzen f\u00fcr Von Ballmoos: Er muss mit einer Wettkampfpause von 6 bis 9 Monaten rechnen. Der Emmentaler f\u00e4llt bereits seit Anfang November aus und k\u00f6nnte den Young Boys insgesamt also \u00fcber 1 Jahr fehlen.\n\nVon Ballmoos zog sich die Verletzung am 6. November 2022 im Meisterschaftsspiel ausw\u00e4rts gegen Servette zu. Bis dahin hatte er f\u00fcr YB 15 Meisterschaftsspiele, eine Cup-Partie und 5 Begegnungen in der Qualifikation zur Conference League bestritten.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/047811.jpg", "summary": "Nach einer Operation am rechten Knie f\u00e4llt David von Ballmoos f\u00fcr weitere 6 bis 9 Monate aus.\nDer YB-Goalie k\u00e4mpft seit Anfang November mit der Verletzung.\nDer medizinische Eingriff am rechten Knie von David von Ballmoos sei erfolgreich verlaufen, wie YB in einer Medienmitteilung am Dienstag schrieb.\nDieser Eingriff hat bittere Konsequenzen f\u00fcr Von Ballmoos: Er muss mit einer Wettkampfpause von 6 bis 9 Monaten rechnen.\nVon Ballmoos zog sich die Verletzung am 6.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/yb-goalie-im-pech-nach-operation-david-von-ballmoos-faellt-weiterhin-monatelang-aus", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "24": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "yann", "mit", "neue", "der", "sommer", "es", "bayern", "noch", "realit\u00e4t", "vor", "und", "die", "bayerngoalie", "auf", "emquali"], "title": "Vor der EM-Quali 2024 - Yann Sommer und die neue Realit\u00e4t als Bayern-Goalie", "text": "Seit dem Wechsel von Gladbach zu den Bayern hat sich f\u00fcr Yann Sommer einiges ver\u00e4ndert. Seine Freude an der Nati ist aber unver\u00e4ndert gross.\n\nAls Yann Sommer letztmals im Kreise der Nationalmannschaft war, an der WM 2022 in Katar, stand er noch bei Borussia M\u00f6nchengladbach unter Vertrag. In der Zwischenzeit hat seine Karriere nochmals eine neue Sph\u00e4re erreicht.\n\nAm Montag r\u00fcckte der 34-J\u00e4hrige als Goalie des FC Bayern M\u00fcnchen ins Nati-Camp ein. Seine Landsm\u00e4nner waren ganz Ohr f\u00fcr Sommer: \u00abNat\u00fcrlich tauscht man sich da auch \u00fcber den neuen Klub aus. Ich wurde gefragt, wie es so ist in M\u00fcnchen\u00bb, erz\u00e4hlt die Nummer 1 im Schweizer Tor.\n\n01:48 Video Sommer: \u00abEs gab bereits viele Highlights\u00bb Aus Sport-Clip vom 21.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 48 Sekunden.\n\n13 Spiele in 2 Monaten\n\nWie ist es denn? In der aktuellen Phase unter anderem anstrengend. Wie es sich f\u00fcr die Bayern geh\u00f6rt, tanzen die M\u00fcnchner Ende M\u00e4rz noch auf mehreren Hochzeiten:\n\nBundesliga: Nach der Niederlage am Wochenende in Leverkusen liegen die Bayern nur noch auf Platz 2, allerdings mit nur 1 Punkt R\u00fcckstand auf Spitzenreiter Dortmund.\n\nNach der Niederlage am Wochenende in Leverkusen liegen die Bayern nur noch auf Platz 2, allerdings mit nur 1 Punkt R\u00fcckstand auf Spitzenreiter Dortmund. DFB-Pokal: Im Viertelfinal kommt es zum Aufeinandertreffen mit dem SC Freiburg.\n\nIm Viertelfinal kommt es zum Aufeinandertreffen mit dem SC Freiburg. Champions League: Nach dem Achtelfinal-Erfolg gegen Paris St-Germain wartet in der Runde der letzten 8 das Kracher-Duell mit Manchester City auf Bayern M\u00fcnchen.\n\nLegende: Bedeuteten f\u00fcr Messi und Co. im CL-Achtelfinal Endstation Yann Sommer und die Bayern. IMAGO / Sportfoto Rudel\n\nIn den 2 Monaten seit seinem Wechsel hat Sommer wettbewerbs\u00fcbergreifend bereits 13 Pflichtspiele absolviert. Der Schweizer hat schnell gemerkt, dass die Anspr\u00fcche in M\u00fcnchen ganz andere sind als bei seinen vorherigen Stationen: \u00abWir k\u00f6nnen noch 3 Titel gewinnen und genau das wollen wir auch tun. Dazu m\u00fcssen wir uns schon ordentlich gegenseitig pushen\u00bb, so Sommer.\n\nAn Highlights wird es dem Routinier bestimmt nicht fehlen. Unmittelbar nach der Nati-Pause steigt in der Bundesliga der Spitzenkampf gegen Dortmund, 10 Tage sp\u00e4ter reisen die Bayern nach Manchester zum Hinspiel gegen Pep Guardiolas \u00abCitizens\u00bb.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Die Auftakt-Partie der Schweizer Nati in der EM-Qualifikation gegen Belarus sehen Sie am Samstag ab 17:15 Uhr live auf SRF zwei und in der Sport App.\n\nNeues Kapitel mit der Nati\n\nDoch vor den n\u00e4chsten grossen Aufgaben in M\u00fcnchen freut sich Sommer auf die Nationalmannschaft. Er sei bereit f\u00fcr die eine neue Kampagne, welche das Team an die EM-Endrunde 2024 in Deutschland f\u00fchren soll. An vergangene D\u00e4mpfer werden nur noch wenige Gedanken verschwendet: \u00abNat\u00fcrlich werden wir mit dem Staff noch einige Sachen von der WM analysieren, aber Katar ist ansonsten f\u00fcr uns abgeschlossen.\u00bb\n\nDer Fokus gilt der Zukunft. Und diese heisst EM-Quali in Serbien gegen Belarus. Eine eher eigenartige Konstellation, findet auch Sommer: \u00abKlar machte auch ich mir meine Gedanken, als ich das mitbekommen habe. Letztlich bringt das aber nichts, denn als Spieler kann man es nicht beeinflussen oder \u00e4ndern. Wir werden uns auf das Wesentliche konzentrieren und versuchen, gegen Belarus zu gewinnen\u00bb, meint der 80-fache Internationale.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/6d3fb74.jpg", "summary": "Als Yann Sommer letztmals im Kreise der Nationalmannschaft war, an der WM 2022 in Katar, stand er noch bei Borussia M\u00f6nchengladbach unter Vertrag.\n01:48 Video Sommer: \u00abEs gab bereits viele Highlights\u00bb Aus Sport-Clip vom 21.03.2023. abspielen.\nLegende: Bedeuteten f\u00fcr Messi und Co. im CL-Achtelfinal Endstation Yann Sommer und die Bayern.\nUnmittelbar nach der Nati-Pause steigt in der Bundesliga der Spitzenkampf gegen Dortmund, 10 Tage sp\u00e4ter reisen die Bayern nach Manchester zum Hinspiel gegen Pep Guardiolas \u00abCitizens\u00bb.\nNeues Kapitel mit der NatiDoch vor den n\u00e4chsten grossen Aufgaben in M\u00fcnchen freut sich Sommer auf die Nationalmannschaft.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/vor-der-em-quali-2024-yann-sommer-und-die-neue-realitaet-als-bayern-goalie", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "25": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "einigung", "keine", "mit", "den", "sagte", "weitere", "und", "im", "klagen", "weiter", "der", "reicht", "fclverwaltungsr\u00e4te", "ein", "sicht", "sich", "die", "luzern"], "title": "Weiter keine Einigung in Sicht - Alpstaeg reicht weitere Klagen gegen FCL-Verwaltungsr\u00e4te ein", "text": "FCL-Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg wehrt sich mit weiteren juristischen Schritten gegen den Entzug seines Aktienpakets.\n\nBernhard Alpstaeg hat am Mittwoch gegen die vier FCL-Verwaltungsratsmitglieder (Stefan Wolf, Josef Bieri, Ursula Engelberger-Koller und Laurent Prince) Verantwortlichkeitsklagen eingereicht, sagte Sprecher Sacha Wigdorovits vor den Medien in Luzern.\n\nAlpstaeg sagte, sein Vorgehen richte sich alleine gegen den Verwaltungsrat und im Speziellen gegen Bieri. Daneben habe man beim Bezirksgericht Luzern den Antrag gestellt, einen Sachwalter einzusetzen, der die Geschicke des FCL \u00fcbernehmen soll. Der 77-J\u00e4hrige fordert weiterhin die 25 Prozent Aktienanteile zur\u00fcck, die ihm im Dezember an der GV der FCL Holding AG entzogen worden sind.\n\nGespr\u00e4che mit Stadt und SFL beendet\n\nAm Montag habe ausserdem ein weiteres Treffen mit Beat Z\u00fcsli (Stadtpr\u00e4sident Luzern), Claudius Sch\u00e4fer (CEO Swiss Football League) und der zerstrittenen Parteien stattgefunden. Eine Einigung konnte nicht erzielt werden, worauf die Gespr\u00e4che f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt wurden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/ffded3.jpg", "summary": "FCL-Aktion\u00e4r Bernhard Alpstaeg wehrt sich mit weiteren juristischen Schritten gegen den Entzug seines Aktienpakets.\nAlpstaeg sagte, sein Vorgehen richte sich alleine gegen den Verwaltungsrat und im Speziellen gegen Bieri.\nDaneben habe man beim Bezirksgericht Luzern den Antrag gestellt, einen Sachwalter einzusetzen, der die Geschicke des FCL \u00fcbernehmen soll.\nDer 77-J\u00e4hrige fordert weiterhin die 25 Prozent Aktienanteile zur\u00fcck, die ihm im Dezember an der GV der FCL Holding AG entzogen worden sind.\nGespr\u00e4che mit Stadt und SFL beendetAm Montag habe ausserdem ein weiteres Treffen mit Beat Z\u00fcsli (Stadtpr\u00e4sident Luzern), Claudius Sch\u00e4fer (CEO Swiss Football League) und der zerstrittenen Parteien stattgefunden.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/weiter-keine-einigung-in-sicht-alpstaeg-reicht-weitere-klagen-gegen-fcl-verwaltungsraete-ein", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "26": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "nicht", "verband", "touati", "der", "servette", "statt", "03", "swiss", "forfaitniederlage", "kassiert", "greift", "league", "ein", "dem", "vom", "luzern"], "title": "Verband greift ein - 0:3 statt 0:1: Servette kassiert Forfait-Niederlage gegen Luzern", "text": "Weil Servette gegen Luzern einen nicht spielberechtigten Akteur einsetzt, gibt es nachtr\u00e4glich eine Forfait-Niederlage.\n\nLegende: Kam zum Einsatz, obwohl er nicht h\u00e4tte spielen d\u00fcrfen Hussayn Touati. Freshfocus/Martin Meienberger\n\nDie Disziplinarkommission der Swiss Football League wandelt die 0:1-Niederlage des Servette FC gegen den FC Luzern vom 12. M\u00e4rz 2023 in eine 0:3-Niederlage durch Forfait gegen die Genfer um.\n\nTouati nicht auf dem Matchblatt\n\nDie Genfer hatten im Heimspiel mit Hussayn Touati ab der 75. Minute einen Spieler eingesetzt, der nicht auf dem offiziellen Matchblatt aufgef\u00fchrt und somit gem\u00e4ss Artikel 34 Absatz 4 des SFV-Wettspielreglements nicht spielberechtigt war.\n\nServette kann diesen Entscheid innert 5 Tagen vor dem Rekursgericht der Swiss Football League anfechten.\n\n04:56 Video Archiv: Luzern gewinnt bei Servette dank eines Penaltys Aus Sport-Clip vom 12.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 56 Sekunden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/d46844.jpg", "summary": "Weil Servette gegen Luzern einen nicht spielberechtigten Akteur einsetzt, gibt es nachtr\u00e4glich eine Forfait-Niederlage.\nFreshfocus/Martin MeienbergerDie Disziplinarkommission der Swiss Football League wandelt die 0:1-Niederlage des Servette FC gegen den FC Luzern vom 12.\nTouati nicht auf dem MatchblattDie Genfer hatten im Heimspiel mit Hussayn Touati ab der 75.\nMinute einen Spieler eingesetzt, der nicht auf dem offiziellen Matchblatt aufgef\u00fchrt und somit gem\u00e4ss Artikel 34 Absatz 4 des SFV-Wettspielreglements nicht spielberechtigt war.\nServette kann diesen Entscheid innert 5 Tagen vor dem Rekursgericht der Swiss Football League anfechten.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/verband-greift-ein-0-3-statt-0-1-servette-kassiert-forfait-niederlage-gegen-luzern", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "27": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "hatte", "den", "haaland", "palace", "zu", "internationale", "im", "zur\u00fcck", "hodgson", "fussballnews", "der", "das", "sevilla", "zum", "crystal", "verletzt", "reist", "die"], "title": "Internationale Fussball-News - Hodgson zur\u00fcck zu Crystal Palace \u2013 Haaland reist verletzt ab", "text": "Legende: Mit 75 Jahren wieder an der Seitenlinie Roy Hodgson. imago images/Simon Dael/Shutterstock\n\nEngland: Hodgson zur\u00fcck an alter Wirkungsst\u00e4tte\n\nDer ehemalige Schweizer Nationaltrainer Roy Hodgson kehrt an die Seitenlinie zur\u00fcck. Der 75-J\u00e4hrige ist neuer Trainer beim Premier-League-Klub Crystal Palace und wird die \u00abEagles\u00bb bis zum Saisonende betreuen. F\u00fcr Hodgson ist es eine R\u00fcckkehr: Er hatte Crystal Palace bereits von 2017 bis 2021 trainiert, danach war er bis zum vergangenen Sommer Coach vom FC Watford. Crystal Palace hatte sich in der vergangenen Woche nach der 4. Niederlage in Folge von Patrick Vieira getrennt.\n\nNorwegen: Haaland fehlt zum EM-Quali-Auftakt\n\nSchreckmoment f\u00fcr Erling Haaland: Der Starst\u00fcrmer ist wegen einer Leistenverletzung von der norwegischen Nationalmannschaft abgereist und wird die kommenden Spiele in der EM-Qualifikation verpassen. Nach seinen 5 Toren am vergangenen Dienstag im Champions-League-Achtelfinal gegen RB Leipzig (7:0) hatte er am Samstag im FA-Cup gegen Burnley einen Dreierpack geschn\u00fcrt. Ihm droht nun ein Wettlauf gegen die Zeit, um f\u00fcr das Premier-League-Topspiel am 1. April gegen Liverpool wieder fit zu werden. Zudem braucht City Haaland 10 Tage sp\u00e4ter beim Viertelfinal-Hinspiel in der Champions League gegen Bayern M\u00fcnchen.\n\n07:08 Video Archiv: Haaland-Show in der CL gegen Leipzig Aus Sport-Clip vom 14.03.2023. abspielen. Laufzeit 7 Minuten 8 Sekunden.\n\nFrankreich: Mbapp\u00e9 beerbt Lloris als Captain\n\nDer 24-j\u00e4hrige Topst\u00fcrmer Kylian Mbapp\u00e9 f\u00fchrt k\u00fcnftig die franz\u00f6sische Nationalmannschaft als Captain an. Trainer Didier Deschamps bestimmte den letztj\u00e4hrigen WM-Torsch\u00fctzenk\u00f6nig zum Nachfolger des aus der Equipe Tricolore zur\u00fcckgetretenen Goalies Hugo Lloris. Die Franzosen, die an der WM in Katar mit der 3:4-Niederlage nach Penaltyschiessen im Final gegen Argentinien die erfolgreiche Titelverteidigung verpasst haben, treffen am kommenden Freitag zum Start in die EM-Qualifikation in Paris auf die Niederlande.\n\nSpanien: Sampaoli muss bei Sevilla gehen\n\nDer sechsfache Europapokalsieger FC Sevilla hat auf die anhaltende sportliche Talfahrt reagiert und Trainer Jorge Sampaoli entlassen. Das teilte der Tabellen-14. der spanischen LaLiga am Dienstag mit, nachdem das Team am Sonntag 0:2 gegen den Tabellennachbarn FC Getafe verloren hatte. Der 63-j\u00e4hrige Argentinier hatte das Amt erst im Oktober \u00fcbernommen. Sevilla l\u00e4uft den eigenen Anspr\u00fcchen in dieser Saison weit hinterher, in der Champions League war bereits in der Gruppenphase Schluss. Als Sampaoli-Nachfolger best\u00e4tigte Sevilla noch am Abend den Spanier Jose Luis Mendilibar. Der 62-J\u00e4hrige unterschrieb einen Vertrag bis zum 30. Juni.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/405840.jpg", "summary": "imago images/Simon Dael/ShutterstockEngland: Hodgson zur\u00fcck an alter Wirkungsst\u00e4tteDer ehemalige Schweizer Nationaltrainer Roy Hodgson kehrt an die Seitenlinie zur\u00fcck.\nDer 75-J\u00e4hrige ist neuer Trainer beim Premier-League-Klub Crystal Palace und wird die \u00abEagles\u00bb bis zum Saisonende betreuen.\nIhm droht nun ein Wettlauf gegen die Zeit, um f\u00fcr das Premier-League-Topspiel am 1.\nder spanischen LaLiga am Dienstag mit, nachdem das Team am Sonntag 0:2 gegen den Tabellennachbarn FC Getafe verloren hatte.\nSevilla l\u00e4uft den eigenen Anspr\u00fcchen in dieser Saison weit hinterher, in der Champions League war bereits in der Gruppenphase Schluss.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/internationale-fussball-news-hodgson-zurueck-zu-crystal-palace-haaland-reist-verletzt-ab", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "28": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "uns", "droht", "der", "es", "millionenloch", "auch", "noch", "sfv", "die", "nach", "cs\u00fcbernahme", "ein", "beim", "und", "suisse", "dass", "nun"], "title": "Nach CS-\u00dcbernahme - Droht nun ein Millionenloch beim SFV?", "text": "Der Vertrag zwischen dem Schweizerischen Fussballverband und der CS l\u00e4uft noch bis 2024. Doch wie geht es weiter?\n\nAuf den Trainingsjacken und Shirts der Schweizer Nationalspieler steht das Logo der Credit Suisse weiterhin prominent auf der Brust. Dies werde vorl\u00e4ufig auch so bleiben, sagte Adrian Arnold, Kommunikationsleiter beim Schweizerischen Fussballverband (SFV), am Montag vor dem \u00f6ffentlichen Training der Nationalmannschaft in Basel. Zumindest solange die Marke Credit Suisse noch existiere.\n\nWir hatten vertrauensvolle Gespr\u00e4che mit unseren Kontaktpersonen bei der CS, die uns versicherten, dass die bestehenden Vertr\u00e4ge erf\u00fcllt werden.\n\nDie Aussage zeigt, dass es bei dieser Zusammenarbeit noch viele offene Fragen gibt. Seit 1993 ist die Credit Suisse Hauptsponsorin des SFV und unterst\u00fctzt nicht nur das A-Team, sondern auch alle Nachwuchs-Nationalmannschaften mit betr\u00e4chtlichen Beitr\u00e4gen.\n\nPositive Signale zur weiteren Zusammenarbeit\n\nDer aktuelle Vertrag l\u00e4uft bis zum 30. Juni 2024. \u00abWir hatten vertrauensvolle Gespr\u00e4che mit unseren Kontaktpersonen bei der CS, die uns versicherten, dass die bestehenden Vertr\u00e4ge erf\u00fcllt werden\u00bb, erkl\u00e4rte Arnold.\n\nWie es danach weiter geht, ist offen. \u00abWir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass die Partnerschaft auch danach weiterbestehen w\u00fcrde \u2013 in welcher Form auch immer.\u00bb Es habe positive Signale gegeben, dass die Zusammenarbeit weitergef\u00fchrt werde. Noch ist jedoch alles zu neu, um verbindliche Aussagen zu machen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/a02a60a.jpg", "summary": "Der Vertrag zwischen dem Schweizerischen Fussballverband und der CS l\u00e4uft noch bis 2024.\nAuf den Trainingsjacken und Shirts der Schweizer Nationalspieler steht das Logo der Credit Suisse weiterhin prominent auf der Brust.\nWir hatten vertrauensvolle Gespr\u00e4che mit unseren Kontaktpersonen bei der CS, die uns versicherten, dass die bestehenden Vertr\u00e4ge erf\u00fcllt werden.\n\u00abWir hatten vertrauensvolle Gespr\u00e4che mit unseren Kontaktpersonen bei der CS, die uns versicherten, dass die bestehenden Vertr\u00e4ge erf\u00fcllt werden\u00bb, erkl\u00e4rte Arnold.\n\u00abWir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass die Partnerschaft auch danach weiterbestehen w\u00fcrde \u2013 in welcher Form auch immer.\u00bb Es habe positive Signale gegeben, dass die Zusammenarbeit weitergef\u00fchrt werde.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/nach-cs-uebernahme-droht-nun-ein-millionenloch-beim-sfv", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "29": {"language": "de", "topics": ["football", "nicht", "alte", "der", "er", "nati", "ihr", "neuling", "trainerproblem", "schmid", "junge", "sich", "zu", "ich", "und", "die", "frick"], "title": "Schmid und Frick in Nati - Der junge und der alte Neuling \u2013 und ihr \u00abTrainerproblem\u00bb", "text": "Dominik Schmid und J\u00e9r\u00e9my Frick stehen erstmals im Kader der A-Nati \u2013 mit unterschiedlichen Ambitionen.\n\nDer junge und der alte Neuling \u2013 und ihr \u00abTrainerproblem\u00bb\n\nDominik Schmid k\u00f6nnte einer sein, der etwas Linderung auf der Nati-Problemzone Aussenverteidigung schaffen k\u00f6nnte. Bei den Grasshoppers \u00fcberzeugte der 25-J\u00e4hrige in dieser Saison mit konstant guten Leistungen. Belohnt wurde er daf\u00fcr mit dem ersten Aufgebot f\u00fcr die A-Nationalmannschaft f\u00fcr die Spiele in der EM-Qualifikation gegen Belarus (25.3.) und Israel (28.3.).\n\nIch kann mich schnell anpassen.\n\nEr sei ein bisschen geschockt gewesen und habe schon etwas gezittert, als er von Nati-Coach Murat Yakin kontaktiert worden sei, sagte Schmid. Die Nervosit\u00e4t ist mittlerweile aber verflogen. \u00abIch will zeigen, was ich kann, und werde mich sicher nicht verstecken\u00bb, meinte Schmid.\n\n04:04 Video Schmid: \u00abIch will meine Chance nutzen\u00bb Aus Sport-Clip vom 20.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 4 Sekunden.\n\nEs brauche sicher ein, zwei Tage, um ein Gef\u00fchl f\u00fcr das Team zu kriegen, doch \u00abdas ist eine St\u00e4rke von mir, ich kann mich schnell anpassen\u00bb, so Schmid. Er habe eine Chance erhalten, diese gelte es nun zu nutzen.\n\nFrick: Besser werden auch ohne Ernstkampf\n\nVoller Stolz zeigte sich auch J\u00e9r\u00e9my Frick \u00fcber sein erstes A-Nati-Aufgebot. Dem 30-j\u00e4hrigen Torh\u00fcter von Servette ist jedoch klar, dass er sich hinten anstellen muss. An Yann Sommer wird es aktuell kein Vorbeikommen geben. Deshalb sagt Frick: \u00abIch bin hier, um (Jonas) Omlin und Sommer zu unterst\u00fctzen und ihnen zu helfen.\u00bb\n\n04:57 Video Frick: \u00abGeiler Teamgeist hier in der Nati\u00bb Aus Sport-Clip vom 20.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 57 Sekunden.\n\nZudem erhoffe er sich einige neue Impulse im Training f\u00fcr sein Torh\u00fcter-Spiel, so k\u00f6nne er sich verbessern, auch wenn er dann w\u00e4hrend den Spielen nicht zum Einsatz komme, meint Frick weiter. Nati-Torwarttrainer Patrick Foletti sei ein super Typ, \u00aber hat super Ideen und macht das extrem gut, ich will alles mitnehmen\u00bb.\n\nGC, Servette und die nicht allt\u00e4glichen Trainerwechsel\n\nEine Gemeinsamkeit haben die beiden Neulinge: Beide haben erst vor kurzem erfahren, dass sie sp\u00e4testens zu Beginn der neuen Saison einen neuen Trainer erhalten werden. Bei GC hat Giorgio Contini seine K\u00fcndigung eingereicht. Und bei Servette wird Alain Geiger nach dieser Spielzeit durch Ren\u00e9 Weiler ersetzt.\n\nDavon wollen sich die beiden aber nicht ablenken lassen. An der Situation im Klub werde sich aktuell ja sowieso nicht viel ver\u00e4ndern, meinte etwa Schmid. Darum gilt es, den Fokus auf den Augenblick zu legen und das Abenteuer Nationalmannschaft in vollen Z\u00fcgen zu geniessen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/c5e00c.jpg", "summary": "Dominik Schmid und J\u00e9r\u00e9my Frick stehen erstmals im Kader der A-Nati \u2013 mit unterschiedlichen Ambitionen.\nDer junge und der alte Neuling \u2013 und ihr \u00abTrainerproblem\u00bbDominik Schmid k\u00f6nnte einer sein, der etwas Linderung auf der Nati-Problemzone Aussenverteidigung schaffen k\u00f6nnte.\n04:04 Video Schmid: \u00abIch will meine Chance nutzen\u00bb Aus Sport-Clip vom 20.03.2023. abspielen.\nDem 30-j\u00e4hrigen Torh\u00fcter von Servette ist jedoch klar, dass er sich hinten anstellen muss.\nDeshalb sagt Frick: \u00abIch bin hier, um (Jonas) Omlin und Sommer zu unterst\u00fctzen und ihnen zu helfen.\u00bb04:57 Video Frick: \u00abGeiler Teamgeist hier in der Nati\u00bb Aus Sport-Clip vom 20.03.2023. abspielen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/schmid-und-frick-in-nati-der-junge-und-der-alte-neuling-und-ihr-trainerproblem", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "30": {"language": "de", "topics": ["football", "altach", "england", "als", "klose", "der", "den", "rashford", "vorarlberg", "fussballnews", "internationale", "fehlt", "und", "die", "muss", "gehen", "von", "bei", "aus"], "title": "Internationale Fussball-News - Klose muss bei Altach gehen \u2013 Rashford fehlt England", "text": "Legende: Hat keine Zukunft in Vorarlberg Miroslav Klose ist seinen ersten Trainerjob bei den Profis los. imago images/Eibner Europa\n\n\u00d6sterreich: Klose bei Altach entlassen\n\nMiroslav Klose ist am Montag als Trainer des \u00f6sterreichischen Bundesligisten SCR Altach entlassen worden. Die Entscheidung kam \u00fcberraschend, nachdem der Deutsche mit seiner Mannschaft am Sonntag noch ein bemerkenswertes 1:1 beim Dauermeister RB Salzburg erreicht hatte. Der 44-j\u00e4hrige Klose hatte den Klub aus Vorarlberg zu Saisonbeginn als Nachfolger Ludovic Magnins \u00fcbernommen. Es war seine erste Station als Cheftrainer einer Profimannschaft. Altach beendete den sogenannten Grunddurchgang als Tabellenletzter und geht nach der nun vorgenommenen Halbierung der Punkte mit acht Z\u00e4hlern in die Relegation der sechs schlechtesten Klubs.\n\n01:05 Video Archiv: Eine Auswahl von Kloses Toren im DFB-Dress Aus Sport-Clip vom 01.11.2016. abspielen. Laufzeit 1 Minute 5 Sekunden.\n\nEngland: Rashford f\u00e4llt aus\n\nDie englische Nationalmannschaft muss zum Auftakt der EM-Quali auf St\u00fcrmer Marcus Rashford verzichten. Der Torj\u00e4ger von Manchester United bekam im FA-Cup-Spiel gegen Fulham (3:1) einen Schlag ab und f\u00e4llt f\u00fcr die Spiele gegen Italien (23. M\u00e4rz) und die Ukraine (26. M\u00e4rz) aus. Trainer Gareth Southgate fehlen zudem Newcastle-Torh\u00fcter Nick Pope und Chelseas Mittelfeldspieler Mason Mount.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/68b802.jpg", "summary": "Legende: Hat keine Zukunft in Vorarlberg Miroslav Klose ist seinen ersten Trainerjob bei den Profis los.\nimago images/Eibner Europa\u00d6sterreich: Klose bei Altach entlassenMiroslav Klose ist am Montag als Trainer des \u00f6sterreichischen Bundesligisten SCR Altach entlassen worden.\nDer 44-j\u00e4hrige Klose hatte den Klub aus Vorarlberg zu Saisonbeginn als Nachfolger Ludovic Magnins \u00fcbernommen.\nEngland: Rashford f\u00e4llt ausDie englische Nationalmannschaft muss zum Auftakt der EM-Quali auf St\u00fcrmer Marcus Rashford verzichten.\nM\u00e4rz) und die Ukraine (26.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/internationale-fussball-news-klose-muss-bei-altach-gehen-rashford-fehlt-england", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "31": {"language": "de", "topics": ["football", "f\u00fcr", "sie", "passwort", "sion", "zu", "und", "muss", "derby", "bitte", "im", "heimkurve", "account", "auskommen", "mobilnummer", "der", "league", "super", "ein", "ohne", "die"], "title": "News aus der Super League - Sion muss ohne Heimkurve im Derby auskommen", "text": "Inhalt News aus der Super League - Sion muss ohne Heimkurve im Derby auskommen Bei Facebook teilen (externer Link, Popup) Bei Twitter teilen (externer Link, Popup) Mit Whatsapp teilen Legende: Erneute Sperre Die Kurve des FC Sion wird aufgrund diverser Vergehen im letzten Derby f\u00fcr ein Spiel gesperrt. freshfocus / Claudio De Capitani Sion muss erneut Nordtrib\u00fcne sperren Als w\u00e4re die Situation nicht schon schwierig genug: Der FC Sion muss beim n\u00e4chsten Spiel im Tourbillon gegen Servette am Samstag, 8. April 2023 ohne die Unterst\u00fctzung seiner Fans auf der Nordtrib\u00fcne auskommen. Die Disziplinarkommission der SFL verh\u00e4ngte gegen den Walliser Klub f\u00fcr zwei Spiele eine Sperre des Fansektors, wobei ein Spiel definitiv und das zweite Spiel f\u00fcr die Dauer von drei Jahren auf Bew\u00e4hrung ausgesetzt wird. Diese Sanktion folgte auf die Vorf\u00e4lle w\u00e4hrend des letzten Derbys zwischen Servette und Sion. Damals wurden vor allem im G\u00e4stesektor zahlreiche pyrotechnische Gegenst\u00e4nde gez\u00fcndet, was zu vier Spielunterbrechungen und einer leichten Verletzung eines Genfer Fans gef\u00fchrt hatte. Dar\u00fcber hinaus wurden Servette und Sion mit 20'000 bzw. 30'000 Franken geb\u00fcsst. 05:56 Video Archiv: Sion und Servette trennen sich 2:2 im letzten Derby Aus Sport-Clip vom 29.01.2023. abspielen. Laufzeit 5 Minuten 56 Sekunden. Super League Aktuelle Resultate & Tabelle Aktuelle Resultate & Tabelle aba\n\nMeistgelesene Artikel Nach links scrollen Nach rechts scrollen\n\nSocial Login F\u00fcr die Registrierung ben\u00f6tigen wir zus\u00e4tzliche Angaben zu Ihrer Person. {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. Account erstellen {* /socialRegistrationForm *} {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *}{* /socialRegistrationForm *}\n\nWillkommen zur\u00fcck Bitte melden Sie sich an, um einen Kommentar zu erfassen. {* loginWidget *} {* loginWidget *} Einen anderen Account verwenden\n\n{| rendered_current_photo |} {| current_displayName |}\n\n{| current_emailAddress |} {| foundExistingAccountText |} {| current_emailAddress |}. {| moreInfoText |} {| existing_displayName |}\n\n{| existing_provider_emailAddress |} Created {| existing_createdDate |} at {| existing_siteName |} {| rendered_existing_provider_photo |} {| connectLegacyRadioText |} {| createRadioText |} {| current_provider |} Validating {* mergeAccounts {\"custom\": true} *}\n\nAnmelden und Registrieren Anmelden {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Anmelden {* /signInForm *} {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Passwort vergessen? {* /signInForm *} Einfach und unkompliziert mit Ihrem Social Media Account oder Ihrer Apple ID anmelden {* loginWidget *} {* loginWidget *}\n\nNeues Passwort erstellen Geben Sie die E-Mail-Adresse Ihres Benutzerkontos an. Wir senden Ihnen anschliessend einen Link, \u00fcber den Sie ein neues Passwort erstellen k\u00f6nnen. {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /forgotPasswordForm *} {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /forgotPasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nTechnischer Fehler Oh Hoppla! Es ist ein technischer Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es sp\u00e4ter noch ein Mal oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Mobilnummer best\u00e4tigen Damit Sie einen Kommentar erfassen k\u00f6nnen, bitten wir Sie, Ihre Mobilnummer zu best\u00e4tigen. Wir senden Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer . Es ist ein Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es erneut oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Es wurden bereits zu viele Codes f\u00fcr die Mobilnummer angefordert. Um Missbrauch zu verhindern, wird die Funktion blockiert. Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. SMS-Code anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Wir haben Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer gesendet. Bitte geben Sie den SMS-Code in das untenstehende Feld ein. SMS-Code Best\u00e4tigen Code erneut anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Diese Mobilnummer wird bereits verwendet. Bitte \u00e4ndern Sie Ihre Mobilnummer oder wenden Sie sich an unseren Kundendienst. Schliessen Mobilnummer \u00e4ndern Die maximale Anzahl an Codes f\u00fcr die angegebene Nummer ist erreicht. Es k\u00f6nnen keine weiteren Codes erstellt werden. Andere Mobilnummer verwenden Mobilnummer \u00e4ndern An diese Nummer senden wir Ihnen einen Aktivierungscode. Mobilnummer Diese Mobilnummer wird bereits verwendet Speichern Abbrechen E-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nRegistrieren und Anmelden Registrieren Mit einem SRF-Account erhalten Sie die M\u00f6glichkeit, Kommentare auf unserer Webseite sowie in der SRF App zu erfassen. {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. {* captcha *} Account erstellen {* /registrationForm *} {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* captcha *}{* /registrationForm *}\n\nE-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nIhre Aktivierungs-E-Mail wurde versendet Bitte pr\u00fcfen Sie Ihr E-Mail-Postfach. Das Aktivierungs-E-Mail wurde versendet. Anmelden\n\nE-Mail-Adresse verifiziert Vielen Dank f\u00fcr die Verifizierung Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nBenutzerkonto In dieser Ansicht k\u00f6nnen Sie Ihre Benutzerdaten verwalten. {* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *} Speichern {* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *}\n\n{* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *}{* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *} Passwort \u00e4ndern Account deaktivieren Benutzerdaten erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen Ihre Daten jederzeit in Ihrem Benutzerkonto einsehen. Schliessen\n\nBenutzerdaten anpassen\n\nPasswort \u00e4ndern Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account {* emailAddressData *}. {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Speichern {* /changePasswordForm *} {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account. {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Passwort Speichern {* /changePasswordFormNoAuth *} {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordFormNoAuth *}\n\nPasswort erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen sich nun im Artikel mit Ihrem neuen Passwort anmelden.\n\nEin neues Passwort erstellen Wir haben den Code zum Passwort neusetzen nicht erkannt. Bitte geben Sie Ihre E-Mail-Adresse erneut ein, damit wir Ihnen einen neuen Link zuschicken k\u00f6nnen. {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /resetPasswordForm *} {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /resetPasswordForm *}\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nAccount deaktivieren Ihr Account wird deaktiviert und kann von Ihnen nicht wieder aktiviert werden. Erfasste Kommentare werden nicht gel\u00f6scht. Wollen Sie Ihren Account wirklich deaktivieren? {* deactivateAccountForm *} abbrechen {* /deactivateAccountForm *} {* deactivateAccountForm *}{* /deactivateAccountForm *}\n\nAccount deaktiviert Ihr Account wurde deaktiviert und kann nicht weiter verwendet werden.\n\nWenn Sie sich erneut f\u00fcr die Kommentarfunktion registrieren m\u00f6chten, melden Sie sich bitte beim Kundendienst von SRF. Schliessen\n\nInhalt vom Modal Schliessen Schliessen", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/3d8a8a.jpg", "summary": "Inhalt News aus der Super League - Sion muss ohne Heimkurve im Derby auskommen Bei Facebook teilen (externer Link, Popup) Bei Twitter teilen (externer Link, Popup) Mit Whatsapp teilen Legende: Erneute Sperre Die Kurve des FC Sion wird aufgrund diverser Vergehen im letzten Derby f\u00fcr ein Spiel gesperrt.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/news-aus-der-super-league-sion-muss-ohne-heimkurve-im-derby-auskommen", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "32": {"language": "de", "topics": ["football", "im", "kommender", "der", "weiler", "servette", "er", "die", "folgt", "und", "ab", "saison", "nach", "fc", "auf", "bei", "geiger"], "title": "Ab kommender Saison - Weiler folgt bei Servette auf Geiger", "text": "Die Genfer stellen die Weichen f\u00fcr die Zukunft. Mit Ren\u00e9 Weiler kommt f\u00fcr die n\u00e4chsten 2 Jahre ein alter Bekannter.\n\nRen\u00e9 Weiler \u00fcbernimmt ab der kommenden Saison das Traineramt bei Servette. Der 49-j\u00e4hrige Z\u00fcrcher folgt beim Genfer Super-League-Klub auf Alain Geiger, dessen Kontrakt nicht verl\u00e4ngert wird. Weiler und der Servette FC haben sich auf einen Vertrag \u00fcber zwei Jahre mit Option geeinigt.\n\n\u00abIch war von den Ambitionen und der Vision des Vereins begeistert\u00bb, l\u00e4sst sich Weiler zitieren. Es ist eine R\u00fcckkehr. Von 1994 bis 1996 trug er 46 Mal das Trikot der \u00abGrenat\u00bb. Danach folgten die Wechsel zum FC Z\u00fcrich und schliesslich die R\u00fcckkehr zum Stammklub Winterthur. Als Trainer im Profibereich landete er via Schaffhausen und Aarau beim 1. FC N\u00fcrnberg. Nach anderthalb Jahren wechselte er zu Anderlecht, wo er belgischer Meister wurde.\n\nNach einem kurzen Intermezzo beim FC Luzern (25 Spiele) begannen Weilers Wanderjahre: Mit El Ahly wurde er \u00e4gyptischer Meister, in Japan lief es weniger rund. Im August 2022 wurde er nach f\u00fcnf sieglosen Partien relativ abrupt entlassen. In Genf freue man sich auf den neuen Trainer und sei \u00ab\u00fcberzeugt, dass seine Erfahrung und sein Wissen \u00fcber Spitzenfussball die Mannschaft in die Lage versetzen werden, ihre Ziele zu erreichen\u00bb.\n\nKeine Zukunft f\u00fcr Geiger \u2013 als Trainer\n\nObwohl die Servettiens in der Meisterschaft auf Rang zwei liegen und im Cup-Halbfinal stehen, wird schon l\u00e4nger gemunkelt, dass der seit 2018 an der Seitenlinie stehende Geiger keine Zukunft hat. M\u00f6glicherweise bleibt der 62-J\u00e4hrige dem Klub dennoch erhalten. Man suche nun gemeinsam nach einem Weg der weiteren Zusammenarbeit, heisst es im Communiqu\u00e9 der Genfer.\n\n02:57 Video Lugano und Servette teilen die Punkte Aus Super League \u2013 Highlights vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 57 Sekunden.\n\nWeiter gab Servette bekannt, dass ab 1. April Thierry Regenass als Klubpr\u00e4sident installiert werden soll. Nach dem Abgang von Pascal Besnard im Juni 2022 hatte Didier Fischer vor\u00fcbergehend \u00fcbernommen. Auch sonst herrschte in der Calvinstadt zuletzt Unruhe hinter den Kulissen. So demissionierte im Februar Philippe Senderos als Sportchef.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/4fe7deb.jpg", "summary": "Ren\u00e9 Weiler \u00fcbernimmt ab der kommenden Saison das Traineramt bei Servette.\nDer 49-j\u00e4hrige Z\u00fcrcher folgt beim Genfer Super-League-Klub auf Alain Geiger, dessen Kontrakt nicht verl\u00e4ngert wird.\nWeiler und der Servette FC haben sich auf einen Vertrag \u00fcber zwei Jahre mit Option geeinigt.\n\u00abIch war von den Ambitionen und der Vision des Vereins begeistert\u00bb, l\u00e4sst sich Weiler zitieren.\n02:57 Video Lugano und Servette teilen die Punkte Aus Super League \u2013 Highlights vom 19.03.2023. abspielen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/ab-kommender-saison-weiler-folgt-bei-servette-auf-geiger", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "33": {"language": "de", "topics": ["football", "im", "mit", "wird", "gut", "der", "sad", "davon", "nati", "spielt", "novi", "sie", "serbien", "und", "wir", "die", "gehen", "dass", "aus"], "title": "Nati spielt in Serbien - Arnold: \u00abWir gehen davon aus, dass alles gut ablaufen wird\u00bb", "text": "Normalerweise h\u00e4tte Belarus seine L\u00e4nderspiele wohl im Dinamo-Stadion in Minsk ausgetragen. Aufgrund der Uefa-Sanktionen im Zuge der Unterst\u00fctzung des russischen Angriffskrieges gegen die Ukraine darf die belarussische Nationalmannschaft derzeit aber keine Heimspiele im eigenen Land austragen.\n\nAls Ausweichort haben die Belarussen die serbische Stadt Novi Sad gew\u00e4hlt. \u00abSie haben Heimrecht, sie konnten bestimmen, auf welchem neutralen Terrain sie die Partie austragen wollen. Entsprechend ist die Uefa diesem Gesuch gefolgt. Wir wurden wie \u00fcblich nicht in diesen Entscheid einbezogen\u00bb, erkl\u00e4rte SFV-Mediensprecher Adrian Arnold im Rahmen der Kaderbekanntgabe am Donnerstag.\n\nProvokationen in Katar\n\nDass Serbien als eines von wenigen L\u00e4ndern in Europa noch politische Beziehungen zu Belarus pflegt, d\u00fcrfte bei der Wahl des Ausweichortes eine nicht unwesentliche Rolle gespielt haben. W\u00e4hrend die Ansetzung in Serbien f\u00fcr die Belarussen somit als logische Folge erscheint, h\u00e4tte sie aus Schweizer Sicht kaum heikler ausfallen k\u00f6nnen.\n\nEntsprechend gehen wir davon aus, dass alles gut ablaufen wird, so, wie das bei einem Fussballspiel auch sein soll.\n\n\u00abWir haben Spieler mit kosovarischen Wurzeln. Angesichts der politischen Lage zwischen dem Kosovo und Serbien waren wir \u00fcber den Entscheid der Uefa erstaunt\u00bb, sagte Arnold zum Spielort Novi Sad. Hintergrund: Mit Granit Xhaka und Xherdan Shaqiri stammen zwei Spieler urspr\u00fcnglich aus dem Kosovo \u2013 jener Republik im Westbalkan, die 2008 ihre Unabh\u00e4ngigkeit von Serbien erkl\u00e4rt hat, von den Serben aber nicht als eigenst\u00e4ndiger Staat anerkannt wird.\n\nAn der WM in Katar hatten sich diese Spannungen auf dem Platz bemerkbar gemacht. In einer hitzigen Partie kam es zu diversen Rudelbildungen und Provokationen, bei denen Captain Xhaka immer wieder im Mittelpunkt stand. Und nun also das Gastspiel ausgerechnet in Serbien.\n\n01:49 Video Xhaka: Provokation mit Folgen? Aus FIFA WM 2022 vom 02.12.2022. abspielen. Laufzeit 1 Minute 49 Sekunden.\n\nEnge Zusammenarbeit mit serbischem Verband\n\nZuschauer werden am Samstag beim Spiel zwischen Belarus und der Schweiz keine anwesend sein. Aber verl\u00e4uft am Flughafen bei An- und Abreise alles friedlich? Oder vor dem Team-Hotel der Schweizer?\n\nBeim SFV geht man davon aus, dass die Reise nach Novi Sad ohne Zwischenf\u00e4lle verlaufen wird. \u00abDer serbische Verband war im Vorfeld sehr hilfsbereit, sehr unterst\u00fctzend und kollegial. Sie haben uns alles aufgezeigt und gesagt, dass sie uns zur Seite stehen werden. Entsprechend gehen wir davon aus, dass alles gut ablaufen wird, so, wie das bei einem Fussballspiel auch sein soll\u00bb, f\u00fchrte Arnold aus.\n\nWas dies in Sachen Sicherheitsvorkehrungen rund um das L\u00e4nderspiel in Novi Sad bedeutet, wollte Arnold nicht konkretisieren. Man habe ein Sicherheitsdispositiv, wie es f\u00fcr jedes L\u00e4nderspiel der Fall sei. Und: \u00abWir reisen mit einem guten Gef\u00fchl nach Novi Sad.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/3cbb80.jpg", "summary": "\u00abSie haben Heimrecht, sie konnten bestimmen, auf welchem neutralen Terrain sie die Partie austragen wollen.\nEntsprechend gehen wir davon aus, dass alles gut ablaufen wird, so, wie das bei einem Fussballspiel auch sein soll.\nBeim SFV geht man davon aus, dass die Reise nach Novi Sad ohne Zwischenf\u00e4lle verlaufen wird.\nEntsprechend gehen wir davon aus, dass alles gut ablaufen wird, so, wie das bei einem Fussballspiel auch sein soll\u00bb, f\u00fchrte Arnold aus.\nWas dies in Sachen Sicherheitsvorkehrungen rund um das L\u00e4nderspiel in Novi Sad bedeutet, wollte Arnold nicht konkretisieren.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/nati-spielt-in-serbien-arnold-wir-gehen-davon-aus-dass-alles-gut-ablaufen-wird", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "34": {"language": "de", "topics": ["football", "schweiz", "im", "m\u00e4rz", "der", "auch", "zeichen", "eine", "rum\u00e4nien", "pflichtqualifikation", "2024", "die", "ein", "zur", "und", "em", "es", "jahr", "fahrplan"], "title": "Fahrplan zur EM 2024 - Ein Jahr im Zeichen der Pflicht-Qualifikation", "text": "Keine Nations League, keine Testspiele, nur EM-Quali 2024. F\u00fcr einmal muss die Nati mit der Favoritenrolle zurecht kommen.\n\nDas Jahr 2023, es steht ganz im Zeichen der Qualifikation zur EM 2024 in Deutschland. Alle 10 Partien finden zwischen Ende M\u00e4rz und Ende November statt. Eine Folge der Winter-WM in Katar, welche auch die Nations League f\u00fcr eine Saison pausieren l\u00e4sst. Ausnahme: Das zur letzten Ausgabe geh\u00f6rige Final-Four-Turnier, in dem Kroatien, Spanien, Italien und die Niederlande Mitte Juni um den Nations-League-Titel k\u00e4mpfen.\n\nDie Schweiz lanciert ihre Kampagne am 20. M\u00e4rz. Dann n\u00e4mlich findet am Abend im Nachwuchscampus des FC Basel ein \u00f6ffentliches Training statt. Passend zur leicht verj\u00fcngten Truppe. Die Einheiten von Dienstag bis Donnerstag sind geschlossen. Am Freitagnachmittag fliegt die SFV-Delegation dann nach Belgrad. Am Samstag gilt es erstmal ernst: Im serbischen Novi Sad \u2013 ausgerechnet \u2013 steigt das Duell mit Belarus. Zuschauer sind dabei nicht erlaubt. Nur 3 Tage sp\u00e4ter empf\u00e4ngt die Schweiz im Stade de Gen\u00e8ve Israel.\n\nMit einem Mix aus arrivierten Akteuren, die bereits in Katar tragende Rollen spielten, R\u00fcckkehrern wie Zeki Amdouni oder Cedric Itten und dem Neuling Dominik Schmid soll der Favoritenstatus untermauert werden. Jedoch muss Nati-Trainer Murat Yakin auch mit einigen verletzungsbedingten Absagen umgehen.\n\nDie Schweizer Spiele der EM-Quali im \u00dcberblick\n\nDatum Gegner Spielort 25. M\u00e4rz Belarus Novi Sad (SRB) 28. M\u00e4rz Israel Genf 16. Juni Andorra Andorra la Vella 19. Juni Rum\u00e4nien Luzern 9. September Kosovo Pristina 12. September Andorra Sion 12. Oktober Israel Tel Aviv-Jaffa 15. Oktober Belarus St. Gallen 18. November Kosovo Schweiz (tbd) 21. November Rum\u00e4nien Rum\u00e4nien (tbd)\n\nWeiter geht es auf dem Weg zum Turnier in Deutschland ab Juni. Und eines steht fest: Alles andere als eine erfolgreiche Qualifikation f\u00fcr den Event beim grossen Nachbarn w\u00e4re eine Blamage, zumal auch Rang 2 zu einer Teilnahme berechtigen w\u00fcrde. Die Schweiz ist nominell deutlich die st\u00e4rkste Equipe in der Gruppe, was es in dieser Konstellation wohl noch nie gab. Bedenkt man, dass die Gegner statt Israel und Rum\u00e4nien auch Frankreich und Norwegen heissen k\u00f6nnten (Stichwort Erling Haaland), kann ein gewisses Losgl\u00fcck nicht von der Hand gewiesen werden.\n\nDas weiss auch Trainer Yakin, der dennoch den Mahnfinger hebt: \u00abEs ist eine machbare Gruppe. Aber wir m\u00fcssen in jedem Spiel 100 Prozent Gas geben. Nur schon 5 Prozent weniger, dann verliert man Duelle, kommt einen Schritt zu sp\u00e4t.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/b12762.jpg", "summary": "Das Jahr 2023, es steht ganz im Zeichen der Qualifikation zur EM 2024 in Deutschland.\nEine Folge der Winter-WM in Katar, welche auch die Nations League f\u00fcr eine Saison pausieren l\u00e4sst.\nAusnahme: Das zur letzten Ausgabe geh\u00f6rige Final-Four-Turnier, in dem Kroatien, Spanien, Italien und die Niederlande Mitte Juni um den Nations-League-Titel k\u00e4mpfen.\nNur 3 Tage sp\u00e4ter empf\u00e4ngt die Schweiz im Stade de Gen\u00e8ve Israel.\nNovember Rum\u00e4nien Rum\u00e4nien (tbd)Weiter geht es auf dem Weg zum Turnier in Deutschland ab Juni.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/fahrplan-zur-em-2024-ein-jahr-im-zeichen-der-pflicht-qualifikation", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "35": {"language": "de", "topics": ["football", "zeqiri", "im", "mit", "gegen", "wird", "f\u00fcr", "der", "lang", "fehlen", "lotomba", "fassnacht", "schweizer", "die", "nach", "und", "zur", "itten", "r\u00fccken"], "title": "Auftakt zur EM-Quali - Zeqiri und Lotomba fehlen \u2013 Itten, Fassnacht und Lang r\u00fccken nach", "text": "In der Schweizer Nati kommt es f\u00fcr die EM-Quali-Spiele gegen Belarus und Israel zu weiteren verletzungsbedingten Mutationen.\n\nLegende: Verpasst den ersten Nati-Zusammenzug des Jahres Andi Zeqiri. Keystone/Peter Schneider\n\nDie Schweizer Nati muss im Hinblick auf die ersten Spiele der EM-Qualifikation weitere Anpassungen vornehmen. Wie der SFV am Montagmorgen bekanntgab, fallen Andi Zeqiri und Jordan Lotomba verletzt f\u00fcr die Spiele gegen Belarus (25.3.) und Israel (28.3.) aus. Nachnominiert werden daf\u00fcr die YB-Offensivkr\u00e4fte Cedric Itten und Christian Fassnacht sowie Basel-Verteidiger Michael Lang.\n\nLangs Teamkollege Zeqiri hatte sich am Sonntag im Schlagerspiel bei den Young Boys verletzt. Der St\u00fcrmer knickte im Zweikampf mit C\u00e9dric Zesiger um und musste schliesslich mit der Bahre abtransportiert werden. Der f\u00fcr ihn ins Schweizer Nationalteam einr\u00fcckende Itten wiederum avancierte beim 3:0-Sieg der Berner mit einem Hattrick zum absoluten Matchwinner.\n\nBereits am Sonntag war bekannt geworden, dass auch Xherdan Shaqiri die beiden Partien verpassen wird. Der 31-J\u00e4hrige laboriert an einer Oberschenkel-Verletzung. Auch Goalie Gregor Kobel von Borussia Dortmund schl\u00e4gt sich weiter mit Oberschenkelproblemen herum. Der 25-J\u00e4hrige verpasste zuletzt zwei Meisterschaftsspiele und das Achtelfinal-R\u00fcckspiel in der Champions League gegen Chelsea. Kobel wird durch Servette-Goalie J\u00e9r\u00e9my Frick ersetzt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/8c8d85.jpg", "summary": "In der Schweizer Nati kommt es f\u00fcr die EM-Quali-Spiele gegen Belarus und Israel zu weiteren verletzungsbedingten Mutationen.\nWie der SFV am Montagmorgen bekanntgab, fallen Andi Zeqiri und Jordan Lotomba verletzt f\u00fcr die Spiele gegen Belarus (25.3.)\nNachnominiert werden daf\u00fcr die YB-Offensivkr\u00e4fte Cedric Itten und Christian Fassnacht sowie Basel-Verteidiger Michael Lang.\nDer St\u00fcrmer knickte im Zweikampf mit C\u00e9dric Zesiger um und musste schliesslich mit der Bahre abtransportiert werden.\nDer f\u00fcr ihn ins Schweizer Nationalteam einr\u00fcckende Itten wiederum avancierte beim 3:0-Sieg der Berner mit einem Hattrick zum absoluten Matchwinner.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/auftakt-zur-em-quali-zeqiri-und-lotomba-fehlen-itten-fassnacht-und-lang-ruecken-nach", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "36": {"language": "de", "topics": ["football", "nicht", "besten", "mit", "den", "der", "herbeigezogen", "galerie", "sie", "fussballbilder", "passwort", "zum", "zu", "und", "haaren", "die", "wochenende", "mobilnummer", "bitte"], "title": "Galerie zum Wochenende - Nicht an den Haaren herbeigezogen: Die besten Fussball-Bilder", "text": "Inhalt Galerie zum Wochenende - Nicht an den Haaren herbeigezogen: Die besten Fussball-Bilder Bei Facebook teilen (externer Link, Popup) Bei Twitter teilen (externer Link, Popup) Mit Whatsapp teilen Bild 1 / 10 Legende: Er h\u00f6rt auf Alphaville und bleibt \u00abForever Young\u00bb Vieles hat der unnachahmliche Zlatan Ibrahimovic in seiner Karriere erreicht. Nun ist der Schwede im Alter von 41 Jahren und 166 Tagen auch \u00e4ltester Torsch\u00fctze der Serie A. Zu zaubern brauchte \u00abIbrakadabra\u00bb nicht, sein Treffer fiel per Penalty. Zudem unterlag seine AC Milan bei Udinese. Aber was jucken solche Details einen Zlatan Ibrahimovic? imago images/Xinhua Bild 2 / 10 Legende: Aufstiegschancen: vom 0:2 zum 5:2 Der 1. FC Heidenheim mischt in der 2. Bundesliga weiter oben mit. Gegen den KSC gibt es einen 5:2-Sieg \u2013 obwohl die Brenzst\u00e4dter nach 23 Minuten 0:2 hinten liegen. Der Mann, der die Wende bewerkstelligt: Tim Kleindienst mit einem Hattrick zwischen der 38. und 49. Minute. Imago/Sportfoto Rudel Bild 3 / 10 Legende: Ach, wie sehr er dem FC Sion fehlt Noch besser als Heidenheim ist allerdings Darmstadt 98 platziert. Die \u00abLilien\u00bb f\u00fchren die 2. Bundesliga nach dem 2:0 \u00fcber Kaiserslautern an. Beide Treffer erzielt Filip Stojilkovic, der erst im Winter von Sion zu Darmstadt gewechselt war. Imago/Jan Huebner Bild 4 / 10 Legende: Nicht zu vergessen Mit Kwadwo Duah war in der 2. Bundesliga am Wochenende ein zweiter Schweizer St\u00fcrmer erfolgreich. Der Berner in Diensten von N\u00fcrnberg erzielte beim 2:2 in Bielefeld den Anschlusstreffer. Duah steht bei 8 Saisontreffern in 24 Spielen. imago images/ZINK Bild 5 / 10 Legende: Die neue, alte Normalit\u00e4t Hallihallo, Herr Haller! Eine Krebserkrankung hatte f\u00fcr eine Z\u00e4sur in der Karriere des St\u00fcrmers gesorgt. Gegen K\u00f6ln meldete sich der Dortmund-Akteur eindr\u00fccklich und mit seiner Kernkompetenz zur\u00fcck. Sein Doppelpack beim 6:1-Sieg waren seine Treffer Nummer zwei und drei f\u00fcr den BVB. Keystone/DPA/Bernd Thissen Bild 6 / 10 Legende: 0, 3, 4, 5 ... \u2013 Tore statt Mathematik In der Premier League gelang diese Saison 5 Knipsern ein Hattrick. Erling Haaland macht es per Werkseinstellung selten unter 3. Beim 6:0 \u00fcber Burnley gelang ihm (wettbewerbs\u00fcbergreifend) der 6. Dreierpack. Da f\u00fcr \u00abHeiland Haaland\u00bb auf die 0 direkt die 3 zu folgen scheint, ist nicht nur ManCity froh, wurde dieser nicht Mathe-Lehrer ... imago images/Propaganda Photo Bild 7 / 10 Legende: Home, sweet skyblue Home Und weil keiner Spielfreude, Killerinstinkt und sein so unschuldig anmutendes Babyface sch\u00f6ner kombiniert als Haaland, widmen wir ihm einen weiteren verr\u00fcckten Fakt: Alle seine 6 Dreier- (resp. F\u00fcnfer-) Packs erzielte er im heimischen Etihad Stadium. Ohne Tor blieb er vor himmelblauem Anhang hingegen in nur gerade 5 Partien. imago images/Action Photo Bild 8 / 10 Legende: Kein Wassersportler Die Belichtung mit den Rauchschwaden im Hintergrund t\u00e4uscht. Hier handelt es sich um Everton-H\u00fcter Jordan Pickford bei einer Aktion im Spiel gegen Chelsea. Imago/Shutterstock Bild 9 / 10 Legende: Der mit den Wolves tanzt Luke Ayling hat mit Haaland maximal den Coiffeur gemein. Der Leeds-Verteidiger (3 Tore in 83 Spielen) bringt die gegnerischen Torh\u00fcter kaum je in Verlegenheit. Beim Ausw\u00e4rtssieg gegen Wolverhampton war es aber so weit und Ayling traf nach exakt einem Jahr erstmals wieder. Wie 365 Tage zuvor \u2013 beim Ausw\u00e4rtssieg gegen Wolverhampton. Imago Bild 10 / 10 Legende: S\u00fcsser Derbysieg Austria schl\u00e4gt Rapid im Wiener Derby mit 2:0 und wahrt Platz 5 zum Abschluss des Grunddurchgangs. Das F\u00fchrungstor erzielt Haris Tabakovic (rechts). Es ist sein 7. Tor in den letzten 6 Meisterschaftsspielen. key/apa/Erwin Scheriau SRF\n\nMeistgelesene Artikel Nach links scrollen Nach rechts scrollen\n\nSocial Login F\u00fcr die Registrierung ben\u00f6tigen wir zus\u00e4tzliche Angaben zu Ihrer Person. {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. Account erstellen {* /socialRegistrationForm *} {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *}{* /socialRegistrationForm *}\n\nWillkommen zur\u00fcck Bitte melden Sie sich an, um einen Kommentar zu erfassen. {* loginWidget *} {* loginWidget *} Einen anderen Account verwenden\n\n{| rendered_current_photo |} {| current_displayName |}\n\n{| current_emailAddress |} {| foundExistingAccountText |} {| current_emailAddress |}. {| moreInfoText |} {| existing_displayName |}\n\n{| existing_provider_emailAddress |} Created {| existing_createdDate |} at {| existing_siteName |} {| rendered_existing_provider_photo |} {| connectLegacyRadioText |} {| createRadioText |} {| current_provider |} Validating {* mergeAccounts {\"custom\": true} *}\n\nAnmelden und Registrieren Anmelden {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Anmelden {* /signInForm *} {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Passwort vergessen? {* /signInForm *} Einfach und unkompliziert mit Ihrem Social Media Account oder Ihrer Apple ID anmelden {* loginWidget *} {* loginWidget *}\n\nNeues Passwort erstellen Geben Sie die E-Mail-Adresse Ihres Benutzerkontos an. Wir senden Ihnen anschliessend einen Link, \u00fcber den Sie ein neues Passwort erstellen k\u00f6nnen. {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /forgotPasswordForm *} {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /forgotPasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nTechnischer Fehler Oh Hoppla! Es ist ein technischer Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es sp\u00e4ter noch ein Mal oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Mobilnummer best\u00e4tigen Damit Sie einen Kommentar erfassen k\u00f6nnen, bitten wir Sie, Ihre Mobilnummer zu best\u00e4tigen. Wir senden Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer . Es ist ein Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es erneut oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Es wurden bereits zu viele Codes f\u00fcr die Mobilnummer angefordert. Um Missbrauch zu verhindern, wird die Funktion blockiert. Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. SMS-Code anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Wir haben Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer gesendet. Bitte geben Sie den SMS-Code in das untenstehende Feld ein. SMS-Code Best\u00e4tigen Code erneut anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Diese Mobilnummer wird bereits verwendet. Bitte \u00e4ndern Sie Ihre Mobilnummer oder wenden Sie sich an unseren Kundendienst. Schliessen Mobilnummer \u00e4ndern Die maximale Anzahl an Codes f\u00fcr die angegebene Nummer ist erreicht. Es k\u00f6nnen keine weiteren Codes erstellt werden. Andere Mobilnummer verwenden Mobilnummer \u00e4ndern An diese Nummer senden wir Ihnen einen Aktivierungscode. Mobilnummer Diese Mobilnummer wird bereits verwendet Speichern Abbrechen E-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nRegistrieren und Anmelden Registrieren Mit einem SRF-Account erhalten Sie die M\u00f6glichkeit, Kommentare auf unserer Webseite sowie in der SRF App zu erfassen. {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. {* captcha *} Account erstellen {* /registrationForm *} {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* captcha *}{* /registrationForm *}\n\nE-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nIhre Aktivierungs-E-Mail wurde versendet Bitte pr\u00fcfen Sie Ihr E-Mail-Postfach. Das Aktivierungs-E-Mail wurde versendet. Anmelden\n\nE-Mail-Adresse verifiziert Vielen Dank f\u00fcr die Verifizierung Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nBenutzerkonto In dieser Ansicht k\u00f6nnen Sie Ihre Benutzerdaten verwalten. {* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *} Speichern {* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *}\n\n{* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *}{* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *} Passwort \u00e4ndern Account deaktivieren Benutzerdaten erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen Ihre Daten jederzeit in Ihrem Benutzerkonto einsehen. Schliessen\n\nBenutzerdaten anpassen\n\nPasswort \u00e4ndern Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account {* emailAddressData *}. {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Speichern {* /changePasswordForm *} {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account. {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Passwort Speichern {* /changePasswordFormNoAuth *} {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordFormNoAuth *}\n\nPasswort erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen sich nun im Artikel mit Ihrem neuen Passwort anmelden.\n\nEin neues Passwort erstellen Wir haben den Code zum Passwort neusetzen nicht erkannt. Bitte geben Sie Ihre E-Mail-Adresse erneut ein, damit wir Ihnen einen neuen Link zuschicken k\u00f6nnen. {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /resetPasswordForm *} {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /resetPasswordForm *}\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nAccount deaktivieren Ihr Account wird deaktiviert und kann von Ihnen nicht wieder aktiviert werden. Erfasste Kommentare werden nicht gel\u00f6scht. Wollen Sie Ihren Account wirklich deaktivieren? {* deactivateAccountForm *} abbrechen {* /deactivateAccountForm *} {* deactivateAccountForm *}{* /deactivateAccountForm *}\n\nAccount deaktiviert Ihr Account wurde deaktiviert und kann nicht weiter verwendet werden.\n\nWenn Sie sich erneut f\u00fcr die Kommentarfunktion registrieren m\u00f6chten, melden Sie sich bitte beim Kundendienst von SRF. Schliessen\n\nInhalt vom Modal Schliessen Schliessen", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/943eba.jpg", "summary": "Imago/Shutterstock Bild 9 / 10 Legende: Der mit den Wolves tanzt Luke Ayling hat mit Haaland maximal den Coiffeur gemein.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/fussball-allgemein/galerie-zum-wochenende-nicht-an-den-haaren-herbeigezogen-die-besten-fussball-bilder", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "37": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "im", "ins", "kessie", "mit", "eines", "der", "barcelona", "dem", "real", "die", "von", "clasico", "schiesst", "minute", "auf", "sp\u00e4t", "gl\u00fcck"], "title": "2:1-Erfolg im \u00abClasico\u00bb - Kessie schiesst Barcelona gegen Real sp\u00e4t ins Gl\u00fcck", "text": "Der FC Barcelona hat einen weiteren Schritt in Richtung Meistertitel in der spanischen LaLiga gemacht. Gegen Rivale und Verfolger Real Madrid kam die \u00abBlaugrana\u00bb dank eines Treffers von Franck Kessie in der 92. Minute zu einem 2:1-Sieg. Der Vorsprung in der Tabelle von Barcelona w\u00e4chst damit auf 12 Punkte an.\n\nZuvor hatte es kurze Zeit sogar nach einem Sieg der \u00abK\u00f6niglichen\u00bb ausgesehen. Doch der vermeintliche F\u00fchrungstreffer von Marco Asensio in der 81. Minute wurde wegen eines Abseits aberkannt \u2013 eine knappe Entscheidung. Im Anschluss dr\u00fcckten die G\u00e4ste auf den Siegtreffer, wurden jedoch daf\u00fcr nicht belohnt, sondern f\u00fcr die offenstehende Defensive mit dem Gegentreffer bestraft.\n\nEigentor bringt Real in Front\n\nIn der 1. Halbzeit war Real gl\u00fccklich dank eines Eigentors von Ronald Araujo in F\u00fchrung gegangen (9.). Mit dem R\u00fccken lenkte er eine Flanke unhaltbar f\u00fcr Marc-Andr\u00e9 Ter Stegen ins eigene Tor ab. Auf den R\u00fcckstand reagierte Barcelona kurz vor der Pause mit dem verdienten Ausgleichstreffer durch Sergi Roberto (45.).", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/37b518.jpg", "summary": "Gegen Rivale und Verfolger Real Madrid kam die \u00abBlaugrana\u00bb dank eines Treffers von Franck Kessie in der 92.\nDer Vorsprung in der Tabelle von Barcelona w\u00e4chst damit auf 12 Punkte an.\nIm Anschluss dr\u00fcckten die G\u00e4ste auf den Siegtreffer, wurden jedoch daf\u00fcr nicht belohnt, sondern f\u00fcr die offenstehende Defensive mit dem Gegentreffer bestraft.\nMit dem R\u00fccken lenkte er eine Flanke unhaltbar f\u00fcr Marc-Andr\u00e9 Ter Stegen ins eigene Tor ab.\nAuf den R\u00fcckstand reagierte Barcelona kurz vor der Pause mit dem verdienten Ausgleichstreffer durch Sergi Roberto (45.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/2-1-erfolg-im-clasico-kessie-schiesst-barcelona-gegen-real-spaet-ins-glueck", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "38": {"language": "de", "topics": ["football", "titel", "marschiert", "mit", "weiter", "der", "richtung", "den", "napoli", "unbeirrt", "ist", "serie", "inter", "die", "zu", "sonntag", "minute", "dank", "aus"], "title": "Serie A am Sonntag - Napoli marschiert weiter unbeirrt Richtung Titel", "text": "Legende: Es braucht keine Hilfe von oben Napoli ist der Meistertitel kaum mehr zu nehmen. Keystone/EPA ANSA_ALESSANDRO DI MARCO\n\nNapoli ist der insgesamt 3. Titel in der italienischen Serie A kaum mehr zu nehmen. Die S\u00fcditaliener fertigten ausw\u00e4rts Torino in der 27. Runde mit 4:0 ab. Victor Osimhen zeichnete sich als Doppeltorsch\u00fctze aus. Noch sind 11 Runden zu spielen, Napolis Vorsprung auf \u00abVerfolger\u00bb Lazio Rom betr\u00e4gt satte 19 Punkte. Der 1. Meistertitel seit 33 Jahren ist also so gut wie in trockenen T\u00fcchern.\n\nLazio dank Derbysieg auf Rang 2\n\nLazio Rom belegt dank dem Derbysieg gegen die AS neu Rang 2. Mattia Zaccagni schoss den entscheidenden Treffer in der 65. Minute. Bei der AS Roma sah Roger Ibanez bereits in der 32. Minute die gelb-rote Karte. Lazio \u00fcberholte dank dem Sieg Inter Mailand in der Tabelle.\n\nJuventus r\u00fcckt nach Sieg \u00fcber Inter weiter vor\n\nDie \u00abNerazzurri\u00bb unterlagen im Klassiker zuhause Juventus Turin mit 0:1. Inter konnte aus den letzten 6 Partien nur 2 Siege einfahren. Matchwinner f\u00fcr Juve war Filip Kostic in der 23. Minute. Die \u00abAlte Dame\u00bb (6 Siege aus den letzten 7 Spielen) darf trotz 15 Punkten Abzug wegen Bilanzbetrugs dank dem Prestigesieg wieder mit den Champions-League-Pl\u00e4tzen lieb\u00e4ugeln.\n\n02:51 Video Zusammenfassung Inter \u2013 Juventus Aus Sport-Clip vom 20.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 51 Sekunden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/925ed77.jpg", "summary": "Legende: Es braucht keine Hilfe von oben Napoli ist der Meistertitel kaum mehr zu nehmen.\nKeystone/EPA ANSA_ALESSANDRO DI MARCONapoli ist der insgesamt 3.\nMinute die gelb-rote Karte.\nInter konnte aus den letzten 6 Partien nur 2 Siege einfahren.\nDie \u00abAlte Dame\u00bb (6 Siege aus den letzten 7 Spielen) darf trotz 15 Punkten Abzug wegen Bilanzbetrugs dank dem Prestigesieg wieder mit den Champions-League-Pl\u00e4tzen lieb\u00e4ugeln.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/serie-a-am-sonntag-napoli-marschiert-weiter-unbeirrt-richtung-titel", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "39": {"language": "de", "topics": ["football", "zun\u00e4chst", "mit", "tabellenspitze", "yann", "der", "niederlage", "leverkusen", "bayern", "das", "verlieren", "bundesliga", "runde", "team", "von", "nach", "25", "die", "und"], "title": "25. Runde in der Bundesliga - Nach Niederlage in Leverkusen: Bayern verlieren Tabellenspitze", "text": "Bayern M\u00fcnchen verliert in Leverkusen mit 1:2 und muss die Tabellenspitze an Dortmund abgeben.\n\nLegende: Kann die Niederlage nicht verhindern Bayern-Torh\u00fcter Yann Sommer. imago images/Jan Huebner\n\nBayern M\u00fcnchen muss im Titelrennen einen R\u00fcckschlag hinnehmen. Der Rekordmeister mit Nati-Torh\u00fcter Yann Sommer gab gegen Bayer Leverkusen eine F\u00fchrung aus der Hand und musste sich mit 1:2 geschlagen geben. Damit m\u00fcssen die Bayern die Tabellenf\u00fchrung an Dortmund abgeben.\n\nBevor Joshua Kimmich (22.) die 1. Chance zur F\u00fchrung nutzte, hatte Leverkusen ein deutliches \u00dcbergewicht. Mit hohem Pressing liess das Team von Xabi Alonso den M\u00fcnchnern kaum Zeit und Platz \u2013 es haperte zun\u00e4chst einzig an der Effizienz.\n\nAudio Nagelsmann: \u00abHaben verdient verloren\u00bb (ARD, Torge Hidding) 01:46 min Bild: imago images abspielen. Laufzeit 1 Minute 46 Sekunden.\n\nBayer drehte das Spiel durch Exequiel Palacios, der zwei Elfmeter (55./73.) verwandelte. Bei beiden Strafst\u00f6ssen musste der VAR eingreifen. Stieler gab in beiden F\u00e4llen Amine Adli zun\u00e4chst Gelb wegen einer vermeintlichen Schwalbe, nahm die Karten aber dann jeweils zur\u00fcck.\n\nUnion auf Champions-League-Kurs\n\nUnion Berlin beendet eine Serie von 4 Spielen ohne Sieg in der Bundesliga mit dem 2:0 gegen Frankfurt. Rani Khedira und Kevin Behrens sorgten mit ihren Toren daf\u00fcr, dass Frankfurt auf Distanz gehalten wird und sich das Team von Urs Fischer in den Top 4 h\u00e4lt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/f5da88.jpg", "summary": "Bayern M\u00fcnchen verliert in Leverkusen mit 1:2 und muss die Tabellenspitze an Dortmund abgeben.\nDer Rekordmeister mit Nati-Torh\u00fcter Yann Sommer gab gegen Bayer Leverkusen eine F\u00fchrung aus der Hand und musste sich mit 1:2 geschlagen geben.\nMit hohem Pressing liess das Team von Xabi Alonso den M\u00fcnchnern kaum Zeit und Platz \u2013 es haperte zun\u00e4chst einzig an der Effizienz.\nUnion auf Champions-League-KursUnion Berlin beendet eine Serie von 4 Spielen ohne Sieg in der Bundesliga mit dem 2:0 gegen Frankfurt.\nRani Khedira und Kevin Behrens sorgten mit ihren Toren daf\u00fcr, dass Frankfurt auf Distanz gehalten wird und sich das Team von Urs Fischer in den Top 4 h\u00e4lt.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/25-runde-in-der-bundesliga-nach-niederlage-in-leverkusen-bayern-verlieren-tabellenspitze", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "40": {"language": "de", "topics": ["football", "sportclip", "mit", "f\u00fcr", "der", "den", "schl\u00e4gt", "joker", "abspielen", "laufzeit", "yb", "video", "sieg", "die", "ybviertelstunde", "sorgt", "vom", "itten", "aus"], "title": "YB schl\u00e4gt Basel 3:0 - Joker Itten sorgt in der YB-Viertelstunde f\u00fcr den Sieg", "text": "In der 25. Runde der Super League schl\u00e4gt YB den FC Basel dank drei Toren in der Schlussviertelstunde verdient mit 3:0.\n\nLange verzweifelt der Leader an FCB-Goalie Marwin Hitz, dann sorgt der eingewechselte Cedric Itten mit einem Hattrick f\u00fcr den YB-Sieg.\n\nIn den anderen Sonntagsspielen schl\u00e4gt Winterthur St. Gallen zuhause mit 1:0, Servette und Lugano trennen sich 1:1.\n\n75 Minuten lang hielt FCB-Goalie Marwin Hitz alles, was auf sein Tor kam. Kastriot Imeris Grosschance nach einer Viertelstunde? Souver\u00e4n abgewehrt. Den Penalty von Jean-Pierre Nsame nach 36 Minuten? Problemlos pariert. Die Chancen von Meschak Elia, der gleich mehrfach allein aufs Tor laufen kann? F\u00fcr Hitz kein Problem. Doch gerade als die Schlussviertelstunde \u2013 die YB-Viertelstunde \u2013 im Wankdorf anbrach, konnte auch der 35-J\u00e4hrige nichts mehr gegen die dr\u00fcckende Berner \u00dcberlegenheit machen.\n\n01:34 Video Hitz pariert Penalty von Nsame Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 34 Sekunden.\n\nEinen Abschluss des eingewechselten Filip Ugrinic konnte Hitz nur nach vorne abprallen lassen. Dort stand der ebenfalls erst zuvor ins Spiel gekommene Cedric Itten bereit und dr\u00fcckte den Ball unter Mithilfe von Riccardo Calafiori \u00fcber die Linie.\n\n01:03 Video Ittens 1. Streich: Abstauber nach Hitz-Bock Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 3 Sekunden.\n\nHitz verschuldet Penalty\n\nNach dem hochverdienten F\u00fchrungstreffer powerten die Berner weiter und brachten das ausverkaufte Wankdorf kurz danach erneut zum Beben. Elia, der einmal mehr sein Tempo ausspielen konnte, wurde von Hitz im Strafraum gelegt. Den f\u00e4lligen Penalty verwertete Itten, anders als sein Teamkollege in der 1. Halbzeit, souver\u00e4n.\n\nIn der 90. Minute war es dann erneut Itten, der mit dem 3:0 den Deckel auf eine attraktive Partie drauf machte. In einer knappen Viertelstunde gelang dem 26-j\u00e4hrigen Ex-Basler damit der Hattrick. Mit neu 14 Saisontoren steht er nun an der Spitze der Torsch\u00fctzenliste.\n\nSchliessen 01:11 Video Ittens 2. Streich: Wuchtig in die Maschen Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 11 Sekunden. 00:26 Video Ittens 3. Streich: Angeflogen, eingek\u00f6pfelt Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 26 Sekunden.\n\nYB-Jubil\u00e4umswoche erfolgreich\n\nF\u00fcr YB, das in dieser Woche das 125-j\u00e4hrige Bestehen feierte, geht damit eine erfolgreiche Jubil\u00e4umswoche zu Ende. Die Fans w\u00fcrdigten den Verein bei Anpfiff mit einer Choreographie, die Mannschaft auf dem Platz trug extra gestaltete Jubil\u00e4umstrikots. Mit einem 4:0-Sieg vergangenes und dem 3:0-Erfolg dieses Wochenende h\u00e4tte auch das Sportliche f\u00fcr die Berner kaum besser laufen k\u00f6nnen.\n\n02:55 Video R\u00fcckblick auf 125 Jahre YB Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 55 Sekunden.\n\nZeqiri fr\u00fch verletzt\n\nBeim FC Basel, der von den intensiven 120 Minuten in der Conference League am vergangenen Donnerstag bei Slovan Bratislava sichtlich angez\u00e4hlt war, musste mit Andi Zeqiri eine wichtige Figur bereits nach 14 Minuten den Rasen verlassen. Der St\u00fcrmer knickte im Zweikampf mit C\u00e9dric Zesiger um und musste schliesslich mit der Bahre abtransportiert werden. Dass er trotz dieser Verletzung am Montag ins Nati-Camp einr\u00fccken kann, scheint ziemlich unwahrscheinlich.\n\nNovoas K\u00fcrzest-Einsatz\n\nBittere Tage beim FCB erlebt auch Hugo Novoa. Im letzten Super-League-Spiel wurde der 20-J\u00e4hrige von Trainer Heiko Vogel in der 72. Minute eingewechselt, um 18 Minuten sp\u00e4ter wieder ausgewechselt zu werden. Im Spiel gegen YB dauerte sein Einsatz noch k\u00fcrzer: In der 82. Minute kommt er auf den Platz, knapp 2 Zeigerumdrehungen sp\u00e4ter muss er aufgrund einer Verletzung bereits wieder in die Katakomben.\n\nSchliessen 01:23 Video Itten: \u00abIch wollte der Mannschaft helfen \u2013 super, dass das gelungen ist\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 23 Sekunden. 02:29 Video Lang: \u00abWir m\u00fcssen mehr dagegenhalten, wenn wir bestehen wollen\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 29 Sekunden. 01:41 Video Vogel: \u00abWir hatten keine Entlastungsmomente\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 41 Sekunden. 02:00 Video Rieder: \u00abDas Jubil\u00e4um spornt nochmals extrem an\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten.\n\nSo geht's weiter\n\nNach der Nati-Pause geht es in der Super League erst in zwei Wochen wieder weiter. YB trifft am Samstag, 1. April ausw\u00e4rts auf Servette (18:00 Uhr). Gleichentags trifft Basel ab 20:30 Uhr auf den FC Winterthur (live bei SRF).", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/24e931.jpg", "summary": "Runde der Super League schl\u00e4gt YB den FC Basel dank drei Toren in der Schlussviertelstunde verdient mit 3:0.\nLange verzweifelt der Leader an FCB-Goalie Marwin Hitz, dann sorgt der eingewechselte Cedric Itten mit einem Hattrick f\u00fcr den YB-Sieg.\nMinute war es dann erneut Itten, der mit dem 3:0 den Deckel auf eine attraktive Partie drauf machte.\nDer St\u00fcrmer knickte im Zweikampf mit C\u00e9dric Zesiger um und musste schliesslich mit der Bahre abtransportiert werden.\nSchliessen 01:23 Video Itten: \u00abIch wollte der Mannschaft helfen \u2013 super, dass das gelungen ist\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/yb-schlaegt-basel-3-0-joker-itten-sorgt-in-der-yb-viertelstunde-fuer-den-sieg", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "41": {"language": "de", "topics": ["football", "ausgleich", "nicht", "war", "der", "den", "servette", "90", "zum", "verdienten", "und", "die", "holt", "minute", "bei", "lugano", "punkt"], "title": "1:1 bei Lugano \u2013 Servette - Ausgleich in der 90. Minute: Lugano holt verdienten Punkt", "text": "Das \u00abVerfolgerduell\u00bb in der 25. Runde der Super League zwischen Lugano und Servette endet 1:1.\n\nTh\u00e9o Valls bringt die G\u00e4ste mit der einzig richtigen Chance in der 74. Minute in F\u00fchrung. Zan Celar trifft in der 90. Minute zum verdienten Ausgleich f\u00fcr die Tessiner.\n\nIn den weiteren Sonntagsspielen schl\u00e4gt YB den FC Basel mit 3:0, St. Gallen unterliegt bei Aufsteiger Winterthur 0:1.\n\n74 Minuten lang war im Cornaredo vor nur 2607 Fans praktisch nichts los. Sowohl Lugano als auch Servette erspielten sich kaum Torchancen, die Partie hatte die Bezeichnung \u00abVerfolgerduell\u00bb nicht verdient. Dann tauchte Servette pl\u00f6tzlich ein erstes Mal so richtig gef\u00e4hrlich vor dem gegnerischen Tor auf \u2013 und erzielte prompt den vermeintlichen Siegtreffer.\n\nDie G\u00e4ste kamen in dieser Szene gleich zu mehreren Abschl\u00fcssen, wovon einer an den Pfosten ging. Danach landete der Ball vor den F\u00fcssen von Th\u00e9o Valls, der diesen ins Tor drosch. Der Franzose war erst 8 Minuten zuvor eingewechselt worden.\n\n00:59 Video Lugano kann nicht kl\u00e4ren, Valls trifft zum 1:0 Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 59 Sekunden.\n\nCelar sorgt f\u00fcr den verdienten Punktgewinn\n\nDoch das Heimteam steckte nicht auf und ergatterte sich immerhin noch einen verdienten Punkt. In der 90. Minute war es Zan Celar, der nach einer Hereingabe mit einem Flachschuss ins weite Eck zum Ausgleich traf.\n\nLugano war in der ereignisarmen Partie das aktivere Team gewesen. Wirklich zwingende Torchancen konnten sich aber auch die Tessiner nicht herausspielen. Ignacio Aliseda kam in der 52. Minute einem Treffer am n\u00e4chsten, der Abschluss des Argentiniers ging aber knapp am Tor vorbei.\n\n00:48 Video Celar schiesst Lugano in der 90. Minute zum Ausgleich Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 48 Sekunden.\n\nServette kann sich nicht absetzen \u2013 Lugano verpasst Sprung nach vorne\n\nObwohl Servette zum 6. Mal in Folge ohne Sieg bleibt, verteidigen die Genfer Rang 2 hinter YB. Lugano, das zum 7. Mal in den letzten 8 Partien keinen Vollerfolg feiert, gewinnt einen Platz und folgt mit einem Z\u00e4hler R\u00fcckstand auf Rang 3.\n\nSo geht es weiter\n\nAufgrund der Nati-Pause geht es in der Super League erst am \u00fcbern\u00e4chsten Wochenende weiter. Servette empf\u00e4ngt am 1. April Leader YB, Lugano gastiert am Tag danach im Letzigrund und spielt gegen Rekordmeister GC.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/ee8ad0.jpg", "summary": "Runde der Super League zwischen Lugano und Servette endet 1:1.\nMinute zum verdienten Ausgleich f\u00fcr die Tessiner.\nMinute war es Zan Celar, der nach einer Hereingabe mit einem Flachschuss ins weite Eck zum Ausgleich traf.\nMinute zum Ausgleich Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen.\nServette kann sich nicht absetzen \u2013 Lugano verpasst Sprung nach vorneObwohl Servette zum 6.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/1-1-bei-lugano-servette-ausgleich-in-der-90-minute-lugano-holt-verdienten-punkt", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "42": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "im", "sporting", "weiter", "den", "der", "xhaka", "das", "tor", "trifft", "von", "nach", "arsenalsieg", "fussball", "bei", "topligen", "aus"], "title": "Fussball aus den Topligen - Xhaka trifft bei Arsenal-Sieg", "text": "Legende: Jubelt \u00fcber seinen 6. Saisontreffer Nati-Captain Granit Xhaka. Keystone/AP Photo/Kirsty Wigglesworth\n\nPremier League: Xhaka weiter in Skorerlaune\n\nAuch dank einem Tor von Granit Xhaka gewinnt Arsenal im eigenen Stadion das Londoner Derby gegen Crystal Palace 4:1. Nach 28 Runden hat der Leader der Premier League nun 8 Punkte Vorsprung auf Manchester City, das ein Spiel weniger ausgetragen hat. Nach einem Doppelpass mit Leandro Trossard erzielte Xhaka sein 6. Tor in dieser Saison, das 2. innerhalb von 4 Tagen. Am Donnerstagabend hatte der Schweizer Nati-Captain beim Europa-League-Out gegen Sporting Lissabon schon getroffen.\n\n02:55 Video Archiv: Sporting wirft Arsenal raus Aus Sport-Clip vom 17.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 55 Sekunden.\n\nLigue 1: N\u00e4chste Niederlage f\u00fcr PSG\n\nBis zur WM-Pause im November konnte Paris Saint-Germain von einer Ligue-1-Saison ohne Niederlage tr\u00e4umen. Seither l\u00e4uft es dem Meister aber auch national nicht mehr wie gew\u00fcnscht. Das 0:2 gegen Rennes war die 4. Meisterschafts-Niederlage im 2023. Rennes gewann dank Toren von Karl Toko Ekambi und Arnaud Kalimuendo. Zu den 4 Meisterschafts-Niederlagen kommen in diesem Jahr noch das Cup-Out gegen Marseille sowie das Champions-League-Aus gegen Bayern M\u00fcnchen hinzu. Immerhin bleibt PSG in der Liga nach 28 Runden weiter sicher an der Tabellenspitze.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/00c37b.jpg", "summary": "Keystone/AP Photo/Kirsty WigglesworthPremier League: Xhaka weiter in SkorerlauneAuch dank einem Tor von Granit Xhaka gewinnt Arsenal im eigenen Stadion das Londoner Derby gegen Crystal Palace 4:1.\nNach 28 Runden hat der Leader der Premier League nun 8 Punkte Vorsprung auf Manchester City, das ein Spiel weniger ausgetragen hat.\nAm Donnerstagabend hatte der Schweizer Nati-Captain beim Europa-League-Out gegen Sporting Lissabon schon getroffen.\nZu den 4 Meisterschafts-Niederlagen kommen in diesem Jahr noch das Cup-Out gegen Marseille sowie das Champions-League-Aus gegen Bayern M\u00fcnchen hinzu.\nImmerhin bleibt PSG in der Liga nach 28 Runden weiter sicher an der Tabellenspitze.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/fussball-aus-den-topligen-xhaka-trifft-bei-arsenal-sieg", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "43": {"language": "de", "topics": ["football", "st", "sonntagsschuss", "holenstein", "der", "galler", "den", "winterthur", "rekordrot", "punkten", "zu", "von", "nach", "die", "schiesst", "vom", "auf"], "title": "Nach St. Galler Rekord-Rot - Sonntagsschuss: Holenstein schiesst Winterthur zu drei Punkten", "text": "Der FC Winterthur schl\u00e4gt St. Gallen zuhause mit 1:0, feiert im 25. Saisonspiel den 6. Sieg und gibt die rote Laterne an Sion ab.\n\nDas pr\u00e4chtige Siegtor erzielt der 18-j\u00e4hrige Noe Holenstein in seinem 3. Super-League-Teileinsatz per Dropkick.\n\nWinterthur profitiert bei seinem Sieg von einem Blitz-Platzverweis gegen St. Gallens Julian von Moos.\n\nVor 6 Wochen erhielt Noe Holenstein seinen ersten Profivertrag. Und in seinem erst 3. Teileinsatz in der Super League k\u00fcrte sich der Winterthurer Mittelfeldspieler, der kommenden Samstag 19 Jahre alt wird, zum Matchwinner.\n\nHolenstein wurde im Heimspiel gegen den FC St. Gallen zu Beginn der 2. Halbzeit eingewechselt. In der 53. Minute fasste er sich ein Herz, haute nach einer ungen\u00fcgenden FCSG-Abwehr einfach mal per Dropkick auf den Ball \u2013 und traf f\u00fcr St. Gallens H\u00fcter Lawrence Zigi unerreichbar herrlich ins Lattenkreuz. Zu diesem Zeitpunkt hatte Holenstein erst 18 Super-League-Minuten absolviert.\n\nSchliessen 00:32 Video Holenstein trifft f\u00fcr den FC Winterthur Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 32 Sekunden. 00:50 Video Holenstein: \u00abEs f\u00fchlt sich mega, mega gut an\u00bb Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 50 Sekunden.\n\nVon Moos' unfaires Einsteigen\n\nEs sollte die Entscheidung in dieser Partie bedeuten, die f\u00fcr die G\u00e4ste katastrophal begonnen hatte: Nach 8 Sekunden ging der ungest\u00fcm nach vorne preschende Julian Von Moos mit einem gestreckten Bein in einen Zweikampf mit Tobias Sch\u00e4ttin \u2013 Schiedsrichter Stefan Horisberger entschied nach Videostudium auf Rot. Genau 67 Sekunden nach Anpfiff flog Von Moos vom Platz.\n\n01:21 Video Rotw\u00fcrdiges Foul nach 8 Sekunden Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 21 Sekunden.\n\nSt. Galler Chancen in Unterzahl\n\nDie Winterthurer nutzten die 93-min\u00fctige \u00dcberzahl zum hart erk\u00e4mpften 6. Saisonsieg. Leicht machten es ihnen die G\u00e4ste aber nicht: In der 1. Halbzeit hatte St. Gallens Chadrac Akolo M\u00f6glichkeiten, das Skore zu er\u00f6ffnen, in der Schlussphase dr\u00fcckte das Zeidler-Team auf den Ausgleich. Am n\u00e4chsten kam Jordi Quintilla dem 1:1. Der Spanier traf mit einem Distanzschuss den Pfosten (70.).\n\n00:14 Video \u00abSchere, Stein, Papier\u00bb auf der St. Galler Ersatzbank Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 14 Sekunden.\n\nWinterthur hatte seine beste Phase nach der Pause. Nach Holensteins F\u00fchrung vergab Joaquin Ardaiz zweimal das m\u00f6gliche 2:0 (57./68.). Zigi kl\u00e4rte aber jeweils stark. Der St. Galler H\u00fcter war in der Nachspielzeit noch im gegnerischen Strafraum anzutreffen, als die G\u00e4ste einen Eckball zugesprochen erhielten \u2013 dieser brachte aber auch nichts ein.\n\nWinterthur r\u00fcckt auf Kosten von Sion auf den 9. Rang vor und weist 3 Punkte Vorsprung auf die Walliser auf. Der FCSG verpasste es, Servette vor\u00fcbergehend vom 2. Platz zu verdr\u00e4ngen.\n\nSo geht's weiter\n\nWinterthur tritt nach der Nati-Pause am 1. April in Basel an (20:30 Uhr, live SRF zwei). St. Gallen empf\u00e4ngt tags darauf den FC Z\u00fcrich.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/90485f.jpg", "summary": "Halbzeit hatte St. Gallens Chadrac Akolo M\u00f6glichkeiten, das Skore zu er\u00f6ffnen, in der Schlussphase dr\u00fcckte das Zeidler-Team auf den Ausgleich.\n00:14 Video \u00abSchere, Stein, Papier\u00bb auf der St. Galler Ersatzbank Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen.\nWinterthur hatte seine beste Phase nach der Pause.\nRang vor und weist 3 Punkte Vorsprung auf die Walliser auf.\nSo geht's weiterWinterthur tritt nach der Nati-Pause am 1.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/nach-st-galler-rekord-rot-sonntagsschuss-holenstein-schiesst-winterthur-zu-drei-punkten", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "44": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "turbulenten", "den", "vor", "zu", "ende", "und", "giorgio", "gc", "coach", "hoppers", "wir", "saison", "zeiten", "der", "contini", "seine", "verl\u00e4sst", "die"], "title": "Hoppers vor turbulenten Zeiten - Coach Contini verl\u00e4sst GC Ende Saison", "text": "GC-Trainer Giorgio Contini hat seine K\u00fcndigung per 31. August eingereicht. Dies best\u00e4tigte der 49-J\u00e4hrige gegen\u00fcber SRF.\n\nLegende: Seine GC-Zeit geht bald zu Ende Giorgio Contini. key/Walter Bieri\n\nSeinen Entscheid begr\u00fcndete Contini gegen\u00fcber SRF mit der ungewissen Zukunft, was Kaderplanung und Entscheidungstr\u00e4ger betreffe. Alle F\u00fchrungspersonen, die ihn eingestellt h\u00e4tten, seien nicht mehr am Ruder. Die K\u00fcndigung habe er Mitte Februar eingereicht.\n\nGC macht mit Contini bis Saisonende weiter\n\nAm Abend meldete sich GC-Sportchef Bernt Haas in einem Communiqu\u00e9: \u00abDa die R\u00fcckrunde nun in vollem Gange ist, haben wir vorerst beschlossen, die Zusammenarbeit mit Giorgio Contini fortzusetzen, mit dem Ziel, auf dem aktuellen Schwung aufzubauen und die Stabilit\u00e4t der Mannschaft zu gew\u00e4hrleisten. Wir werden nun die sportliche Entwicklung weiter beobachten, so wie wir es in den letzten Wochen gemacht haben.\u00bb\n\nDer Klub hoffe darauf, dass Contini \u00abseine Aufgabe weiterhin professionell und leidenschaftlich ausf\u00fchren wird, indem er auch in den kommenden Wochen die Mannschaft zu starken Leistungen f\u00fchren wird.\u00bb\n\nDer geb\u00fcrtige Winterthurer hatte den Trainerjob bei den Grasshoppers im Sommer 2021 \u00fcbernommen. Mit Contini an der Seitenlinie hatten die Z\u00fcrcher am Samstag beim 2:1 in Sion ihren 8. Saisonsieg gefeiert und ihren Drei-Punkte-Vorsprung auf Stadtrivale FCZ verteidigt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/0b28c9.jpg", "summary": "GC-Trainer Giorgio Contini hat seine K\u00fcndigung per 31.\nLegende: Seine GC-Zeit geht bald zu Ende Giorgio Contini.\nkey/Walter BieriSeinen Entscheid begr\u00fcndete Contini gegen\u00fcber SRF mit der ungewissen Zukunft, was Kaderplanung und Entscheidungstr\u00e4ger betreffe.\nGC macht mit Contini bis Saisonende weiterAm Abend meldete sich GC-Sportchef Bernt Haas in einem Communiqu\u00e9: \u00abDa die R\u00fcckrunde nun in vollem Gange ist, haben wir vorerst beschlossen, die Zusammenarbeit mit Giorgio Contini fortzusetzen, mit dem Ziel, auf dem aktuellen Schwung aufzubauen und die Stabilit\u00e4t der Mannschaft zu gew\u00e4hrleisten.\nMit Contini an der Seitenlinie hatten die Z\u00fcrcher am Samstag beim 2:1 in Sion ihren 8.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/hoppers-vor-turbulenten-zeiten-coach-contini-verlaesst-gc-ende-saison", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "45": {"language": "de", "topics": ["football", "blitzrot", "im", "f\u00fcr", "moos", "der", "den", "sekunden", "seit", "winterthurfcsg", "kassiert", "foul", "von", "nach", "vom"], "title": "Foul nach 8 Sekunden - Winterthur-FCSG: Von Moos kassiert Blitz-Rot", "text": "St. Gallens St\u00fcrmer Julian von Moos sorgt im Super-League-Spiel gegen Winterthur am Sonntagnachmittag f\u00fcr einen unr\u00fchmlichen Rekord.\n\nDer 21-J\u00e4hrige kassierte die schnellste rote Karte der Super-League-Geschichte \u2013 zumindest wenn man den Zeitpunkt des Fouls als Richtwert nimmt. Von Moos traf nach 8 Sekunden Gegenspieler Tobias Sch\u00e4ttin mit gestrecktem Bein am Oberschenkel.\n\nSchiedsrichter Stefan Horisberger sah sich die Szene auf Intervention vom VAR am Bildschirm nochmals an und sprach den Platzverweis nach 67 Sekunden Spielzeit auf der Winterthurer Sch\u00fctzenwiese aus. Den schnellsten Platzverweis der Super-League-Geschichte (seit 2003) kassierte Lubo Milicevic mit den Young Boys in Aarau. Der Australier flog beim 1:0-Sieg nach 52 Sekunden wegen einer Notbremse vom Platz.\n\nLegende: Die Partie war f\u00fcr ihn praktisch zu Ende, ehe sie begonnen hatte Julian von Moos. Freshfocus/Marc Schumacher\n\nInternational sorgte Jean-Clair Todibo von Nice im letzten September in Frankreichs Ligue 1 f\u00fcr Aufsehen, als er im Heimspiel gegen Angers nach 9 Sekunden vom Platz flog \u2013 so fr\u00fch wie keiner in Frankreichs h\u00f6chster Liga seit diese Daten erfasst werden (seit 2006).", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/506f25.jpg", "summary": "St. Gallens St\u00fcrmer Julian von Moos sorgt im Super-League-Spiel gegen Winterthur am Sonntagnachmittag f\u00fcr einen unr\u00fchmlichen Rekord.\nVon Moos traf nach 8 Sekunden Gegenspieler Tobias Sch\u00e4ttin mit gestrecktem Bein am Oberschenkel.\nSchiedsrichter Stefan Horisberger sah sich die Szene auf Intervention vom VAR am Bildschirm nochmals an und sprach den Platzverweis nach 67 Sekunden Spielzeit auf der Winterthurer Sch\u00fctzenwiese aus.\nDer Australier flog beim 1:0-Sieg nach 52 Sekunden wegen einer Notbremse vom Platz.\nLegende: Die Partie war f\u00fcr ihn praktisch zu Ende, ehe sie begonnen hatte Julian von Moos.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/foul-nach-8-sekunden-winterthur-fcsg-von-moos-kassiert-blitz-rot", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "46": {"language": "de", "topics": ["football", "shaqiri", "gegen", "yakin", "f\u00fcr", "der", "des", "schweizer", "r\u00fcckt", "verletzt", "qualistart", "nati", "vor", "nach", "und", "die", "zur", "auf", "kobel"], "title": "Schweizer Nati vor Quali-Start - Shaqiri fehlt verletzt \u2013 Frick r\u00fcckt f\u00fcr Kobel nach", "text": "Die Schweizer Fussball-Nati muss beim Auftakt in die EM-Qualifikation auf Xherdan Shaqiri und Gregor Kobel verzichten.\n\nLegende: Muss verletzungsbedingt passen Xherdan Shaqiri. Keystone/Ti-Press/Samuel Golay\n\nShaqiri steht Nati-Coach Murat Yakin f\u00fcr die Partien in Novi Sad (SRB) gegen Belarus (25.3.) und in Basel gegen Israel (28.3.) wegen muskul\u00e4ren Problemen nicht zur Verf\u00fcgung. Der 31-J\u00e4hrige laboriert an einer Oberschenkel-Verletzung. Dies teilte der SFV am Sonntag mit.\n\nBei der 0:1-Niederlage in der MLS mit Chicago Fire gegen Philadelphia vor Wochenfrist wurde Shaqiri eine Viertelstunde vor Schluss ausgewechselt. Am Wochenende stand er bei Chicago Fire auf der Verletztenliste. Coach Yakin hat keinen Ersatz nachnominiert.\n\nFrick r\u00fcckt nach\n\nAuch Goalie Gregor Kobel von Borussia Dortmund schl\u00e4gt sich weiter mit Oberschenkelproblem herum. Der 25-J\u00e4hrige ist nicht rechtzeitig fit geworden. Er verpasste zuletzt zwei Meisterschaftsspiele und das Achtelfinal-R\u00fcckspiel in der Champions League gegen Chelsea. Kobel wird durch Servette-Goalie J\u00e9r\u00e9my Frick ersetzt. Der 30-J\u00e4hrige hat noch keinen Einsatz im A-Team absolviert. Yakin stehen des Weiteren Yann Sommer (Bayern) und Jonas Omlin (Gladbach) zur Verf\u00fcgung.\n\nZum Auftakt des ersten Zusammenzugs des Jahres wird die Nati am Montag in Basel ein \u00f6ffentliches Training auf dem FCB-Campus abhalten. Die Einheiten am Dienstag, Mittwoch und Donnerstag sind geschlossen. Am Freitagnachmittag fliegt die SFV-Delegation dann nach Belgrad.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/8370ef.jpg", "summary": "Die Schweizer Fussball-Nati muss beim Auftakt in die EM-Qualifikation auf Xherdan Shaqiri und Gregor Kobel verzichten.\nKeystone/Ti-Press/Samuel GolayShaqiri steht Nati-Coach Murat Yakin f\u00fcr die Partien in Novi Sad (SRB) gegen Belarus (25.3.)\nBei der 0:1-Niederlage in der MLS mit Chicago Fire gegen Philadelphia vor Wochenfrist wurde Shaqiri eine Viertelstunde vor Schluss ausgewechselt.\nAm Wochenende stand er bei Chicago Fire auf der Verletztenliste.\nZum Auftakt des ersten Zusammenzugs des Jahres wird die Nati am Montag in Basel ein \u00f6ffentliches Training auf dem FCB-Campus abhalten.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/nationalmannschaft/schweizer-nati-vor-quali-start-shaqiri-fehlt-verletzt-frick-rueckt-fuer-kobel-nach", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "47": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "auch", "die", "zu", "und", "muss", "dass", "im", "pl\u00f6tzlich", "bollwerk", "es", "madrid", "der", "das", "real", "knacken", "verboten", "verlieren", "clasico"], "title": "Verlieren verboten im Clasico - Pl\u00f6tzlich Bollwerk: Real Madrid muss Barcelona knacken", "text": "Verlieren die \u00abBlancos\u00bb im Camp Nou auch den 3. \u00abClasico\u00bb des Jahres, d\u00fcrfte der Meisterkampf bereits entschieden sein.\n\nAuch ged\u00e4chtnisschwache Fussballnostalgiker d\u00fcrften sich noch erinnern, was vor 11 Jahren in Spanien passierte. Ansonsten sei nachgeliefert: Real Madrid gelang eine Saison der Rekorde, die 100-Punkte-Grenze wurde geknackt, die \u00abBlancos\u00bb erzielten dabei nie dagewesene 121 Tore. Alleine Cristiano Ronaldo traf 46 Mal (war aber wahrscheinlich ziemlich genervt, dass Barcelonas Lionel Messi gleichzeitig 50 Treffer markierte).\n\nBarcelonas Bollwerk: Erst 8 Gegentore\n\nIn der Zwischenzeit hat sich vieles ver\u00e4ndert. Ronaldo und Messi verdienen ihr Geld in, respektive dank W\u00fcstenstaaten. So ist es ein erstaunlicher Fakt, dass der FC Barcelona die Tabelle vorab dank vorz\u00fcglicher Defensivarbeit anf\u00fchrt. Zugegeben, 47 erzielte Treffer in 25 Partien sind kein Armutszeugnis, doch am Ursprung der 9 Z\u00e4hler Vorsprung auf Erzrivale Real Madrid steht, dass Keeper Marc-Andr\u00e9 ter Stegen den Ball erst 8 Mal aus seinem Tor holen musste.\n\nAm Sonntagabend kommt es im Camp Nou zum schon 3. \u00abClasico\u00bb dieses Kalenderjahres. Die ersten beiden Affichen \u2013 das Supercopa-Endspiel sowie das Hinspiel im Halbfinal der Copa del Rey \u2013 wurden eine Beute Barcelonas. In der 26. Meisterschafts-Runde heisst es f\u00fcr die Madrilenen \u00abverlieren verboten\u00bb, will man noch ernsthaft mit dem Meistertitel lieb\u00e4ugeln. Und damit gar die Hoffnung auf das Triple mit Cup und Champions League, wo man am Mittwoch Liverpool im Achtelfinal eliminieren konnte, am Leben erhalten.\n\n06:30 Video Archiv: Real schl\u00e4gt Liverpool auch im R\u00fcckspiel Aus Sport-Clip vom 15.03.2023. abspielen. Laufzeit 6 Minuten 30 Sekunden.\n\nTrainer Carlo Ancelotti warnte, man bekomme es \u00abmit L\u00f6wen, nicht mit Katzen\u00bb zu tun. Er wisse aber auch, wie er das Bollwerk knacken will: \u00abWir wollen angreifen ohne zu viel zu riskieren. Barcelona verteidigt sehr solid, was auch daran liegt, dass es jeweils fr\u00fch in F\u00fchrung ging. Das k\u00f6nnte gegen uns anders sein.\u00bb Hoffnung stiftet da, dass der zuletzt angeschlagene Karim Benzema rechtzeitig fit werden sollte.\n\n01:16 Video Xavi: \u00abDas macht es besonders speziell f\u00fcr mich\u00bb (engl.) Aus Sport-Clip vom 19.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 16 Sekunden.\n\nAncelottis Gegen\u00fcber Xavi Hernandez fordert von seiner Equipe die Kontrolle \u00fcber das Spiel. Ein D\u00e4mpfer bei diesem Vorhaben ist, dass Pedri und Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 verletzt fehlen. Am \u00abBlaugrana\u00bb-Matchplan, der sich durch diese Saison zieht, wird das wenig \u00e4ndern. Vorne soll Robert Lewandowski seinen 16. Treffer erzielen, hinten Ter Stegen seinen Kasten reinhalten.\n\nUnd wenn es dann zum bereits 10. Mal nach dem Schlusspfiff 1:0 f\u00fcr den FC Barcelona heisst, werden die heimischen Fans mit Sicherheit damit leben k\u00f6nnen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/5b62fe3.jpg", "summary": "Ansonsten sei nachgeliefert: Real Madrid gelang eine Saison der Rekorde, die 100-Punkte-Grenze wurde geknackt, die \u00abBlancos\u00bb erzielten dabei nie dagewesene 121 Tore.\nSo ist es ein erstaunlicher Fakt, dass der FC Barcelona die Tabelle vorab dank vorz\u00fcglicher Defensivarbeit anf\u00fchrt.\nAm Sonntagabend kommt es im Camp Nou zum schon 3.\n06:30 Video Archiv: Real schl\u00e4gt Liverpool auch im R\u00fcckspiel Aus Sport-Clip vom 15.03.2023. abspielen.\nTrainer Carlo Ancelotti warnte, man bekomme es \u00abmit L\u00f6wen, nicht mit Katzen\u00bb zu tun.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/verlieren-verboten-im-clasico-ploetzlich-bollwerk-real-madrid-muss-barcelona-knacken", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "48": {"language": "de", "topics": ["football", "im", "mit", "wird", "hat", "der", "den", "wankdorf", "klassiker", "die", "feierlaune", "fc", "young", "und", "auf", "verdirbt", "ein"], "title": "Klassiker im Wankdorf - Verdirbt der FC Basel den Young Boys die Feierlaune?", "text": "YB begeht dieser Tage sein 125-Jahr-Jubil\u00e4um und m\u00f6chte die Feier mit einem Sieg abrunden. Der FCB hat etwas dagegen.\n\nLegende: Gibt YB am Sonntag erneut den Ton an? Ulisses Garcia (rechts) im Zweikampf mit Dan Ndoye. key/Peter Klaunzer\n\nDie Berner Altstadt gelb-schwarz beflaggt, Kuriosit\u00e4ten aus der YB-Geschichte in der Lokalpresse, ein spezielles \u00abJubil\u00e4ums-Shirt\u00bb im Fanshop: Der diese Woche begangene 125. Geburtstag der Young Boys hat in Bern allerlei Aktivit\u00e4ten ausgel\u00f6st. Und dank einem 16-Punkte-Polster ihres Lieblingsklubs in der aktuellen Super-League-Tabelle kann sich die YB-Fangemeinde auch mit anderem befassen als mit nerv\u00f6sen Rechnereien \u00fcber Meisterchancen.\n\nLegende: Berner Altstadt in Gelb-Schwarz Blick durch die Spitalgasse Richtung Heiliggeistkirche. Keystone/Peter Schneider\n\nDas genaue Datum des Jubil\u00e4ums \u2013 der 14. M\u00e4rz \u2013 wird passenderweise von zwei YB-Heimspielen eingerahmt. Jenes am letzten Wochenende gewann das Wicky-Team gegen Sion souver\u00e4n mit 4:0, am Sonntag steht der Klassiker gegen den FC Basel an. Die Berner meldeten f\u00fcr das Jubil\u00e4umsspiel bereits am Freitag: ausverkauft. Vor der Partie bietet der Klub ein Rahmenprogramm vor dem Stadion an.\n\nSchlechte FCB-Bilanz im Wankdorf\n\nTrainer Raphael Wicky wird darauf hoffen, dass seine Spieler durch die Feierlichkeiten nicht allzu sehr abgelenkt werden. Denn eigentlich sind die Young Boys gegen Basel favorisiert, was auch durch die Statistik untermauert wird. Seit 7 Jahren hat der FCB im Wankdorf gegen YB nicht mehr gewonnen (ein 3:2 im Mai 2016) und seither 10 Niederlagen kassiert, darunter ein 1:7 im Herbst 2018 und zuletzt ein 1:3 im Oktober 2022.\n\nSchliessen 08:51 Video Archiv: Das letzte Direktduell im Wankdorf Aus Sport-Clip vom 30.10.2022. abspielen. Laufzeit 8 Minuten 51 Sekunden. 05:31 Video Archiv: FCB kassiert 1:7-Klatsche Aus Sport-Clip vom 23.09.2018. abspielen. Laufzeit 5 Minuten 31 Sekunden.\n\n\u00abKlar ist, was wir anstreben: den Sieg\u00bb, wird YB-H\u00fcter Anthony Racioppi auf der Klub-Homepage zitiert. Man wolle zum Jubil\u00e4um \u00abein Geschenk in Form von drei Punkten machen\u00bb. Der 24-J\u00e4hrige, der f\u00fcr den weiterhin verletzten David von Ballmoos einspringt, freut sich insbesondere auf die Ambiance vom Sonntag.\n\nSendehinweis Box aufklappen Box zuklappen Eine ausf\u00fchrliche Match-Zusammenfassung mit Stimmen sehen Sie am Sonntag ab 19:00 Uhr in \u00abSuper League \u2013 Highlights\u00bb auf SRF zwei.\n\nVogel: Remis \u00abkeine Option\u00bb\n\nAllerdings befindet sich der Gegner im Aufwind und hat durch den Last-Minute-Vorstoss in den Conference-League-Viertelfinal weiter Selbstvertrauen gesch\u00f6pft. \u00abEin Unentschieden ist f\u00fcr mich vor dem Spiel keine Option. Ich spiele immer auf Sieg \u2013 egal mit wem gegen welche Mannschaft\u00bb, so Coach Heiko Vogel auf fcb.ch.\n\nBesondere Aufmerksamkeit d\u00fcrfte den vier Spielern zukommen, die Murat Yakin f\u00fcr die kommenden EM-Quali-Spiele in die Nati berufen hat. Es sind dies C\u00e9dric Zesiger und Fabian Rieder auf Berner sowie Zeki Amdouni und Andi Zeqiri auf Basler Seite. YB-Innenverteidiger Zesiger wird sich mit den zwei wirbligen FCB-St\u00fcrmern auseinandersetzen m\u00fcssen. Zeqiri (7 SL-Saisontore) und Amdouni (6) sind die derzeit torgef\u00e4hrlichsten Akteure von Rot-Blau.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/d726f3.jpg", "summary": "key/Peter KlaunzerDie Berner Altstadt gelb-schwarz beflaggt, Kuriosit\u00e4ten aus der YB-Geschichte in der Lokalpresse, ein spezielles \u00abJubil\u00e4ums-Shirt\u00bb im Fanshop: Der diese Woche begangene 125.\nSeit 7 Jahren hat der FCB im Wankdorf gegen YB nicht mehr gewonnen (ein 3:2 im Mai 2016) und seither 10 Niederlagen kassiert, darunter ein 1:7 im Herbst 2018 und zuletzt ein 1:3 im Oktober 2022.\nDer 24-J\u00e4hrige, der f\u00fcr den weiterhin verletzten David von Ballmoos einspringt, freut sich insbesondere auf die Ambiance vom Sonntag.\nVogel: Remis \u00abkeine Option\u00bbAllerdings befindet sich der Gegner im Aufwind und hat durch den Last-Minute-Vorstoss in den Conference-League-Viertelfinal weiter Selbstvertrauen gesch\u00f6pft.\nBesondere Aufmerksamkeit d\u00fcrfte den vier Spielern zukommen, die Murat Yakin f\u00fcr die kommenden EM-Quali-Spiele in die Nati berufen hat.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/klassiker-im-wankdorf-verdirbt-der-fc-basel-den-young-boys-die-feierlaune", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "49": {"language": "de", "topics": ["football", "vom", "mit", "der", "tiefer", "noch", "walliser", "runde", "sion", "gc", "und", "league", "die", "st\u00fcrzt", "minute", "auf", "krise", "super", "aus"], "title": "Super League: 25. Runde - Blass, blasser, Sion: GC st\u00fcrzt Walliser noch tiefer in die Krise", "text": "In der 25. Runde der Super League gewinnt GC in Sion mit 2:1.\n\nVor der Pause kann Sions Itaitinga die Partie zwar ausgleichen, danach zeigt seine Mannschaft aber schwachen Fussball. Schettines Siegtor f\u00fcr GC ist folgerichtig.\n\nIn der anderen Partie vom Samstag schiesst Aiyegun Tosin den FCZ im Alleingang zum 2:1-Sieg gegen Luzern.\n\nAuch 5 Minuten Nachspielzeit halfen dem FC Sion nicht, seinen Fans immerhin noch einen schmeichelhaften Punkt zu pr\u00e4sentieren. So blieb es im Super-League-Spiel gegen GC beim 1:2 aus Sicht der krisengebeutelten Walliser, die nun schon seit 14 Spielen auf einen Sieg warten. 9 Runden vor Schluss droht gar der Fall in den Tabellenkeller.\n\nSchliessen 01:08 Video Die Tore von Sion und GC in der 1. Halbzeit Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 8 Sekunden. 01:51 Video Erst trifft Schmid die Latte, dann macht Schettine das 2:1 Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 51 Sekunden. 01:14 Video Loosli: \u00abHaben nun etwas mehr Luft nach hinten\u00bb Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 14 Sekunden. 00:32 Video Iapichino: \u00abWir haben nicht schlecht gespielt\u00bb Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 32 Sekunden.\n\nGanz so dramatisch hatte es f\u00fcr das Team von Neo-Coach David Bettoni zur Pause nicht ausgesehen. Auf die F\u00fchrung der Grasshoppers hatte man eine Antwort parat:\n\n22. Minute: Dusel im Sion-Strafraum! Ein Geschoss Guilherme Schettines springt von der Latte zu Meritan Shabani, der Sion-Goalie Heinz Lindner ein erstes Mal verl\u00e4dt. Der Schlussmann aus \u00d6sterreich macht dabei keine gute Figur.\n\nDusel im Sion-Strafraum! Ein Geschoss Guilherme Schettines springt von der Latte zu Meritan Shabani, der Sion-Goalie Heinz Lindner ein erstes Mal verl\u00e4dt. Der Schlussmann aus \u00d6sterreich macht dabei keine gute Figur. 37. Minute: Sichtlich wachger\u00fcttelt, spielt Sion auf einmal gradlinigen Fussball. Mit Erfolg: Itaitinga \u00fcberragt mit seiner Sprungkraft alle und verwandelt eine Flanke sehenswert per Kopf. Es ist sein 3. Saisontor.\n\nDoch das war's dann mit sch\u00f6nen Szenen und erhobener Constantin-Familie auf der Trib\u00fcne im Tourbillon. Nach der Pause konnte GC dann schalten und walten, wie es wollte. Sions \u00abStarst\u00fcrmer\u00bb Mario Balotelli mutierte zur Randerscheinung. Ins Zentrum der Aufmerksamkeit spielte sich hingegen Schettine, der die l\u00fcckenhafte Abwehrarbeit der Walliser in der 71. Minute eiskalt bestrafte \u2013 damit war Schettine in 3 Spielen de suite erfolgreich.\n\nLegende: Wenn aus einem Star eine Randerscheinung wird Mario Balotelli kommt mit Sion nicht auf Touren. Keystone / Valentin Flauraud\n\nSo geht's weiter\n\nM\u00f6glichkeit zur Rehabilitation haben die Sittener am Sonntag, den 2. April, wenn sie in Luzern gastieren. GC, das rangm\u00e4ssig weiterhin die Vormachtstellung in Z\u00fcrich geniesst, empf\u00e4ngt am selben Tag den FC Lugano. Davor wird in der Schweizer Fussballmeisterschaft pausiert: Die Nati trifft zum Start der EURO-Qualifikation auf Belarus und Israel.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/dd08b6.jpg", "summary": "Runde der Super League gewinnt GC in Sion mit 2:1.\nSo blieb es im Super-League-Spiel gegen GC beim 1:2 aus Sicht der krisengebeutelten Walliser, die nun schon seit 14 Spielen auf einen Sieg warten.\nSchliessen 01:08 Video Die Tore von Sion und GC in der 1.\nIns Zentrum der Aufmerksamkeit spielte sich hingegen Schettine, der die l\u00fcckenhafte Abwehrarbeit der Walliser in der 71.\nDavor wird in der Schweizer Fussballmeisterschaft pausiert: Die Nati trifft zum Start der EURO-Qualifikation auf Belarus und Israel.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/super-league-25-runde-blass-blasser-sion-gc-stuerzt-walliser-noch-tiefer-in-die-krise", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "50": {"language": "de", "topics": ["football", "den", "haaland", "hattrick", "sie", "passwort", "f\u00fcnferpack", "zu", "und", "torlaune", "bitte", "account", "mobilnummer", "weiter", "der", "erhalten", "fussball", "topligen", "nach", "die"], "title": "Fussball aus den Topligen - Nach F\u00fcnferpack der Hattrick: Haaland weiter in Torlaune", "text": "Inhalt Fussball aus den Topligen - Nach F\u00fcnferpack der Hattrick: Haaland weiter in Torlaune Bei Facebook teilen (externer Link, Popup) Bei Twitter teilen (externer Link, Popup) Mit Whatsapp teilen Legende: Er trifft und trifft und trifft Erling Haaland. Keystone/RICHARD SELLERS FA Cup: Haaland nicht zu stoppen Manchester City und Erling Haaland setzen ihre torreiche Woche im Viertelfinal des FA Cups fort. Wenige Tage nach dem 7:0 in der Champions League gewinnt der englische Meister gegen Burnley mit 6:0. Haaland, f\u00fcnffacher Torsch\u00fctze am Dienstag gegen Leipzig, erzielte gegen den vom ehemaligen City-Spieler Vincent Kompany trainierten Leader der zweiten Liga drei Treffer. Der 22-j\u00e4hrige Norweger steht nun bei 42 Saisontoren. Manuel Akanji kam in der letzten halben Stunde zu einem Teileinsatz. Resultate \u00dcbersicht FA Cup \u00dcbersicht FA Cup 07:08 Video Archiv: Haaland erzielt in der CL 5 Tore gegen Leipzig Aus Sport-Clip vom 14.03.2023. abspielen. Laufzeit 7 Minuten 8 Sekunden. Italien: Ibrahimovic \u00e4ltester Torsch\u00fctze der Serie A Rekord gebrochen, aber Sieg verpasst: Die AC Milan hat im Kampf um die Champions-League-Pl\u00e4tze in der Serie A einen empfindlichen R\u00fcckschlag kassiert. Beim Startelf-Comeback des schwedischen Topst\u00fcrmers Zlatan Ibrahimovic nach \u00fcber einem Jahr verloren die Mail\u00e4nder 1:3 gegen Udinese. Ibrahimovic machte sich mit seinem Elfmetertreffer zum zwischenzeitlichen 1:1 zum \u00e4ltesten Torsch\u00fctzen der Liga-Geschichte \u2013 mit 41 Jahren und 166 Tagen. srf\n\nMeistgelesene Artikel Nach links scrollen Nach rechts scrollen\n\nSocial Login F\u00fcr die Registrierung ben\u00f6tigen wir zus\u00e4tzliche Angaben zu Ihrer Person. {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. Account erstellen {* /socialRegistrationForm *} {* #socialRegistrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *}{* /socialRegistrationForm *}\n\nWillkommen zur\u00fcck Bitte melden Sie sich an, um einen Kommentar zu erfassen. {* loginWidget *} {* loginWidget *} Einen anderen Account verwenden\n\n{| rendered_current_photo |} {| current_displayName |}\n\n{| current_emailAddress |} {| foundExistingAccountText |} {| current_emailAddress |}. {| moreInfoText |} {| existing_displayName |}\n\n{| existing_provider_emailAddress |} Created {| existing_createdDate |} at {| existing_siteName |} {| rendered_existing_provider_photo |} {| connectLegacyRadioText |} {| createRadioText |} {| current_provider |} Validating {* mergeAccounts {\"custom\": true} *}\n\nAnmelden und Registrieren Anmelden {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Anmelden {* /signInForm *} {* #signInForm *} {* signInEmailAddress *} {* currentPassword *} Passwort vergessen? {* /signInForm *} Einfach und unkompliziert mit Ihrem Social Media Account oder Ihrer Apple ID anmelden {* loginWidget *} {* loginWidget *}\n\nNeues Passwort erstellen Geben Sie die E-Mail-Adresse Ihres Benutzerkontos an. Wir senden Ihnen anschliessend einen Link, \u00fcber den Sie ein neues Passwort erstellen k\u00f6nnen. {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /forgotPasswordForm *} {* #forgotPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /forgotPasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nTechnischer Fehler Oh Hoppla! Es ist ein technischer Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es sp\u00e4ter noch ein Mal oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Mobilnummer best\u00e4tigen Damit Sie einen Kommentar erfassen k\u00f6nnen, bitten wir Sie, Ihre Mobilnummer zu best\u00e4tigen. Wir senden Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer . Es ist ein Fehler aufgetreten. Bitte versuchen Sie es erneut oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Es wurden bereits zu viele Codes f\u00fcr die Mobilnummer angefordert. Um Missbrauch zu verhindern, wird die Funktion blockiert. Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. SMS-Code anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Wir haben Ihnen einen SMS-Code an die Mobilnummer gesendet. Bitte geben Sie den SMS-Code in das untenstehende Feld ein. SMS-Code Best\u00e4tigen Code erneut anfordern Mobilnummer \u00e4ndern Zu viele Versuche. Bitte fordern Sie einen neuen Code an oder kontaktieren Sie unseren Kundendienst. Diese Mobilnummer wird bereits verwendet. Bitte \u00e4ndern Sie Ihre Mobilnummer oder wenden Sie sich an unseren Kundendienst. Schliessen Mobilnummer \u00e4ndern Die maximale Anzahl an Codes f\u00fcr die angegebene Nummer ist erreicht. Es k\u00f6nnen keine weiteren Codes erstellt werden. Andere Mobilnummer verwenden Mobilnummer \u00e4ndern An diese Nummer senden wir Ihnen einen Aktivierungscode. Mobilnummer Diese Mobilnummer wird bereits verwendet Speichern Abbrechen E-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nRegistrieren und Anmelden Registrieren Mit einem SRF-Account erhalten Sie die M\u00f6glichkeit, Kommentare auf unserer Webseite sowie in der SRF App zu erfassen. {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Ich bin einverstanden, dass meine Personendaten f\u00fcr das Kommentarlogin verarbeitet werden. Mehr Informationen finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung. Bitte stimmen Sie den Datenschutzbestimmungen zu. {* captcha *} Account erstellen {* /registrationForm *} {* #registrationForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* emailAddress *} {* displayName *} {* mobile *} {* addressCity *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* captcha *}{* /registrationForm *}\n\nE-Mail best\u00e4tigen Wir haben Ihnen ein E-Mail an die Adresse {* emailAddressData *} gesendet. Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr E-Mail-Postfach und best\u00e4tigen Sie Ihren Account \u00fcber den erhaltenen Aktivierungslink. Weiter Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse. Benutzerdaten anpassen {* resendLink *}\n\nIhre Aktivierungs-E-Mail wurde versendet Bitte pr\u00fcfen Sie Ihr E-Mail-Postfach. Das Aktivierungs-E-Mail wurde versendet. Anmelden\n\nE-Mail-Adresse verifiziert Vielen Dank f\u00fcr die Verifizierung Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nBenutzerkonto In dieser Ansicht k\u00f6nnen Sie Ihre Benutzerdaten verwalten. {* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *} Speichern {* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *}\n\n{* #editProfileForm *} {* firstName *} {* lastName *} {* displayName *} {* emailAddress *} {* mobile *} {* addressCity *} {* captcha *}{* savedProfileMessage *} {* /editProfileForm *} Passwort \u00e4ndern Account deaktivieren Benutzerdaten erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen Ihre Daten jederzeit in Ihrem Benutzerkonto einsehen. Schliessen\n\nBenutzerdaten anpassen\n\nPasswort \u00e4ndern Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account {* emailAddressData *}. {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Speichern {* /changePasswordForm *} {* #changePasswordForm *} {* currentPassword *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordForm *} abbrechen\n\nNeues Passwort erstellen Definieren Sie ein neues Passwort f\u00fcr Ihren Account. {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *} Passwort Speichern {* /changePasswordFormNoAuth *} {* #changePasswordFormNoAuth *} {* newPassword *} {* newPasswordConfirm *}{* /changePasswordFormNoAuth *}\n\nPasswort erfolgreich gespeichert Sie k\u00f6nnen sich nun im Artikel mit Ihrem neuen Passwort anmelden.\n\nEin neues Passwort erstellen Wir haben den Code zum Passwort neusetzen nicht erkannt. Bitte geben Sie Ihre E-Mail-Adresse erneut ein, damit wir Ihnen einen neuen Link zuschicken k\u00f6nnen. {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *} Senden {* /resetPasswordForm *} {* #resetPasswordForm *} {* signInEmailAddress *}{* /resetPasswordForm *}\n\nNeues Passwort erstellen Sie erhalten in K\u00fcrze eine E-Mail mit einem Link, um Ihr Passwort zu erneuern. Keine Nachricht erhalten? Wenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\n\nAccount deaktivieren Ihr Account wird deaktiviert und kann von Ihnen nicht wieder aktiviert werden. Erfasste Kommentare werden nicht gel\u00f6scht. Wollen Sie Ihren Account wirklich deaktivieren? {* deactivateAccountForm *} abbrechen {* /deactivateAccountForm *} {* deactivateAccountForm *}{* /deactivateAccountForm *}\n\nAccount deaktiviert Ihr Account wurde deaktiviert und kann nicht weiter verwendet werden.\n\nWenn Sie sich erneut f\u00fcr die Kommentarfunktion registrieren m\u00f6chten, melden Sie sich bitte beim Kundendienst von SRF. Schliessen\n\nInhalt vom Modal Schliessen Schliessen", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/1f6bfb.jpg", "summary": "Inhalt Fussball aus den Topligen - Nach F\u00fcnferpack der Hattrick: Haaland weiter in Torlaune Bei Facebook teilen (externer Link, Popup) Bei Twitter teilen (externer Link, Popup) Mit Whatsapp teilen Legende: Er trifft und trifft und trifft Erling Haaland.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM-Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.\nWenn Sie nach 10 Minuten kein E-Mail erhalten haben, pr\u00fcfen Sie bitte Ihren SPAM Ordner und die Angabe Ihrer E-Mail-Adresse.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/fussball-aus-den-topligen-nach-fuenferpack-der-hattrick-haaland-weiter-in-torlaune", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "51": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "mit", "den", "tosin", "schiesst", "aus", "im", "meyer", "sieg", "auf", "knipser", "der", "immer", "zum", "fcz", "wieder", "sich", "minute", "luzern"], "title": "2:1-Heimerfolg gegen Luzern - Immer wieder Tosin: \u00abKnipser\u00bb schiesst den FCZ erneut zum Sieg", "text": "Immer wieder Tosin: \u00abKnipser\u00bb schiesst den FCZ erneut zum Sieg\n\nIn der 25. Runde der Super League gewinnt der FC Z\u00fcrich zuhause gegen Luzern mit 2:1.\n\nDer FCL gibt die F\u00fchrung aus der Hand, beide Mannschaften erzielen ihr erstes Tor mittels Elfmeter.\n\nMatchwinner Aiyegun Tosin markiert beide Treffer f\u00fcr die Z\u00fcrcher.\n\nSion kommt derweil nicht vom Fleck, gegen GC setzt es eine 1:2-Niederlage ab.\n\nKein Name hallte im Kalenderjahr 2023 mehr durchs Z\u00fcrcher Letzigrund als derjenige von \u00abKnipser\u00bb Aiyegun Tosin. Auch im Heimspiel gegen den FC Luzern avancierte der formstarke St\u00fcrmer zum Matchwinner, mit einem Doppelpack notabene.\n\nZur entscheidenden Szene setzte Tosin in der 76. Minute an: Nachdem Luzerns Verteidigung mit zu viel Nonchalance agiert hatte, verwertete der 24-J\u00e4hrige eine Hereingabe Fidan Alitis. Luzerns 19-j\u00e4hriger Torh\u00fcter Pascal Loretz musste sich damit in seinem 7. SL-Spiel erstmals aus dem Spiel heraus geschlagen geben. Jegliche Treffer hatte er bis dahin durch Penaltys erhalten.\n\nBis zu dieser Situation hatte der FCL das Spiel weitgehend im Griff gehabt, Max Meyer scheiterte in der 52. Minute an FCZ-Goalie Yanick Brecher. Der FCZ hingegen g\u00f6nnte sich eine lange \u00abKreativ-Pause\u00bb.\n\nSchliessen 02:28 Video Kein Pardon: Meyer und Tosin vom Punkt aus erfolgreich Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 28 Sekunden. 01:21 Video Meyer: \u00abBrecher hat meinen Ball \u00fcberragend gehalten\u00bb Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 21 Sekunden. 01:08 Video Tosin schiesst den FCZ ins Gl\u00fcck Aus Sport-Clip vom 18.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 8 Sekunden.\n\nViel Klamauk in den Strafr\u00e4umen\n\nNoch vor der Halbzeit-Pause, auf der Anzeigetafel stand es 1:1, hatten sich die beiden Mannschaften einen offenen Schlagabtausch mit strittigen und hitzigen Szenen geliefert. Diese 4 gilt es herauszustreichen:\n\n2. Minute: Schiedsrichter Urs Schnyder sieht sich nach nur 90 Sekunden mit einer schwierigen Entscheidung konfrontiert. Dies, nachdem Z\u00fcrichs Leaderfigur Blerim Dzemaili seinem Gegner Pius Dorn im Strafraum auf den Fuss steht. Dorn bleibt liegen, ein Penaltypfiff bleibt aus, der VAR stumm.\n\nSchiedsrichter Urs Schnyder sieht sich nach nur 90 Sekunden mit einer schwierigen Entscheidung konfrontiert. Dies, nachdem Z\u00fcrichs Leaderfigur Blerim Dzemaili seinem Gegner Pius Dorn im Strafraum auf den Fuss steht. Dorn bleibt liegen, ein Penaltypfiff bleibt aus, der VAR stumm. 5. Minute: Dzemaili passt auf Antonio Marchesano, der im Anschluss nur den Pfosten trifft.\n\nDzemaili passt auf Antonio Marchesano, der im Anschluss nur den Pfosten trifft. 19. Minute: FCZ-Mittelfeld-Mann Ifeanyi Mathew holt Dejan Sorgic von den Beinen, diesmal gibt's Penalty. Max Meyer verl\u00e4dt Brecher souver\u00e4n, Brechers Emotionen entladen sich daraufhin. Wieso? Meyer provozierte in seinen Augen mit einer Geste in Richtung S\u00fcdkurve.\n\nFCZ-Mittelfeld-Mann Ifeanyi Mathew holt Dejan Sorgic von den Beinen, diesmal gibt's Penalty. Max Meyer verl\u00e4dt Brecher souver\u00e4n, Brechers Emotionen entladen sich daraufhin. Wieso? Meyer provozierte in seinen Augen mit einer Geste in Richtung S\u00fcdkurve. 32. Minute: Das Heimteam kommt ebenfalls zu einem Elfmeter, Tosin erzielt sein erstes Tor des Abends.\n\nSo geht's weiter\n\nDer FCZ trifft am Sonntag, 2. April, ausw\u00e4rts auf St. Gallen. Zur selben Zeit empfangen die Leuchtenst\u00e4dter im Heimstadion den FC Sion. Davor wird in der Schweizer Fussballmeisterschaft pausiert: Die Nati trifft zum Start der EURO-Qualifikation auf Belarus und Israel.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/d9e6f4.jpg", "summary": "Immer wieder Tosin: \u00abKnipser\u00bb schiesst den FCZ erneut zum SiegIn der 25.\nDer FCL gibt die F\u00fchrung aus der Hand, beide Mannschaften erzielen ihr erstes Tor mittels Elfmeter.\nAuch im Heimspiel gegen den FC Luzern avancierte der formstarke St\u00fcrmer zum Matchwinner, mit einem Doppelpack notabene.\nDies, nachdem Z\u00fcrichs Leaderfigur Blerim Dzemaili seinem Gegner Pius Dorn im Strafraum auf den Fuss steht.\nDies, nachdem Z\u00fcrichs Leaderfigur Blerim Dzemaili seinem Gegner Pius Dorn im Strafraum auf den Fuss steht.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/2-1-heimerfolg-gegen-luzern-immer-wieder-tosin-knipser-schiesst-den-fcz-erneut-zum-sieg", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "52": {"language": "de", "topics": ["football", "gegen", "stuttgart", "mit", "\u00fcber", "s\u00e9bastien", "f\u00fcr", "der", "platz", "vor", "runde", "dortmund", "und", "k\u00f6ln", "die", "wolfsburg", "gala", "letztem"], "title": "25. Runde in der Bundesliga - Dortmund mit Gala gegen K\u00f6ln \u2013 Stuttgart auf letztem Platz", "text": "Legende: Doppeltorsch\u00fctze vor \u00fcber 80'000 Fans S\u00e9bastien Haller. imago images/nordphoto GmbH/Teresa Kroeger\n\nBorussia Dortmund hat mit einer Gala zumindest f\u00fcr eine Nacht die Tabellenf\u00fchrung in der Bundesliga \u00fcbernommen. Der BVB deklassierte K\u00f6ln zuhause gleich mit 6:1 und liegt einen Punkt vor Bayern M\u00fcnchen. S\u00e9bastien Haller und Marco Reus trafen im ausverkauften Signal Iduna Park doppelt. Die weiteren Treffer f\u00fcr die \u00fcberragenden Dortmunder erzielten Raphael Guerreiro und Donyell Malen.\n\nStuttgart im Tief\n\nDer VfB Stuttgart ist durch eine 0:1-Heimniederlage gegen Wolfsburg auf den letzten Tabellenplatz abgerutscht. Ausgerechnet der einstige VfB-St\u00fcrmer Omar Marmoush erzielte das Siegtor f\u00fcr die G\u00e4ste, die ihre Hoffnungen auf einen Europacup-Platz wahrten.\n\nAudio Stuttgart unterliegt auch Wolfsburg (ARD, Detlev Lindner) 01:20 min Bild: Imago/Langer abspielen. Laufzeit 1 Minute 20 Sekunden.\n\nDemirovic fliegt vom Platz\n\nDas bisherige Schlusslicht Hoffenheim kam durch ein 3:1 \u00fcber Hertha zum ersten Sieg seit f\u00fcnf Monaten. Schalke, zuvor punktgleich mit Stuttgart, erk\u00e4mpfte sich in Augsburg dank einem Penaltytor von Marius B\u00fclter in der 93. Minute ein 1:1. Augsburg spielte zu diesem Zeitpunkt nach einem Platzverweis gegen den Ex-St. Galler Ermedin Demirovic in Unterzahl.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/f3acfa.jpg", "summary": "imago images/nordphoto GmbH/Teresa KroegerBorussia Dortmund hat mit einer Gala zumindest f\u00fcr eine Nacht die Tabellenf\u00fchrung in der Bundesliga \u00fcbernommen.\nDer BVB deklassierte K\u00f6ln zuhause gleich mit 6:1 und liegt einen Punkt vor Bayern M\u00fcnchen.\nDie weiteren Treffer f\u00fcr die \u00fcberragenden Dortmunder erzielten Raphael Guerreiro und Donyell Malen.\nAusgerechnet der einstige VfB-St\u00fcrmer Omar Marmoush erzielte das Siegtor f\u00fcr die G\u00e4ste, die ihre Hoffnungen auf einen Europacup-Platz wahrten.\nSchalke, zuvor punktgleich mit Stuttgart, erk\u00e4mpfte sich in Augsburg dank einem Penaltytor von Marius B\u00fclter in der 93.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/25-runde-in-der-bundesliga-dortmund-mit-gala-gegen-koeln-stuttgart-auf-letztem-platz", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "53": {"language": "de", "topics": ["football", "gibt", "gegen", "im", "es", "der", "den", "ist", "hoffnung", "negativspirale", "runde", "sion", "doch", "und", "league", "die", "gefangen", "gc", "super"], "title": "Super League, 25. Runde - Sion gefangen in der Negativspirale \u2013 doch es gibt Hoffnung", "text": "In der 25. Runde der Super League empf\u00e4ngt der kriselnde FC Sion GC. Die Sittener hoffen auf den Befreiungsschlag.\n\nLegende: Sein Einsatz am Wochenende ist noch fraglich Mario Balotelli. KEYSTONE / Patrick B. Kraemer\n\nEigentlich spricht alles gegen den FC Sion: Seit 13 Spielen sind die Walliser sieglos \u2013 ein unr\u00fchmlicher Vereinsrekord. Auch der neue Sion-Trainer David Bettoni konnte bei seinem Deb\u00fct noch nicht den Marsch aus dem Abstiegssumpf einl\u00e4uten. Ausw\u00e4rts gegen YB gab es bei seinem Einstand eine 0:4-Klatsche. Zudem ist Sions Torj\u00e4ger Giovanni Sio wegen einer T\u00e4tlichkeit gesperrt und hinter Mario Balotelli steht sowieso ein grosses Fragezeichen. Trotzdem gibt es einige Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen k\u00f6nnten, dass die Negativserie gegen GC reisst.\n\nGesperrter Dadashov\n\nDenn auch bei den \u00abHoppers\u00bb ist einer der Top-Torj\u00e4ger gesperrt. Renat Dadashov holte sich im Kantonsderby gegen Winterthur seine bereits 8. gelbe Karte in dieser Saison ab. Der Aserbaidschaner r\u00e4umte Sekunden vor dem Schlusspfiff seinen Gegner zu ungest\u00fcm ab.\n\nLive-Hinweis Box aufklappen Box zuklappen Kann Sion bei Bettonis Heimpremiere gegen GC zum Siegen zur\u00fcckkehren? Verfolgen Sie die Partie ab 20:10 live auf SRF zwei.\n\nDadashovs Ausfall ist gewichtig. Nur Hayao Kawabe schoss einen Treffer mehr (8 Saisontore) als der 23-J\u00e4hrige. Doch genau auf diese Treffsicherheit w\u00e4re GC dringend angewiesen: Von den sieben Siegen in dieser Spielzeit gab es nur einen \u00abAusw\u00e4rtssieg\u00bb \u2013 und zwar im Letzigrund im Derby gegen den FCZ im Oktober.\n\nTorreiche Partien\n\nBereits im letzten Aufeinandertreffen war Dadashov Gelb-gesperrt. Damals zeigte die Mannschaft des damaligen Trainers Paolo Tramezzani Moral und holte nach einem zwischenzeitlichen 1:4-R\u00fcckstand noch ein 4:4-Unentschieden heraus. Es war die vierte Partie in Folge, in welcher GC nicht gegen Sion gewinnen konnte.\n\n06:29 Video Archiv: GC und Sion trennen sich 4:4 unentschieden Aus Sport-Clip vom 08.10.2022. abspielen. Laufzeit 6 Minuten 29 Sekunden.\n\nHeimpremiere f\u00fcr Bettoni\n\nF\u00fcr Bettoni ist es das erste Heimspiel als Sion-Trainer. \u00abIch freue mich, zu Hause zu spielen und Emotionen in unserem Stadion zu erleben. Ich hoffe, dass die Fans da sind und das ganze Spiel \u00fcber hinter uns stehen, in den Momenten, in denen wir Druck machen und in denen wir leiden\u00bb, liess sich der 51-j\u00e4hrige Franzose auf der Klub-Webseite zitieren.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/afc786.jpg", "summary": "Runde der Super League empf\u00e4ngt der kriselnde FC Sion GC.\nKEYSTONE / Patrick B. KraemerEigentlich spricht alles gegen den FC Sion: Seit 13 Spielen sind die Walliser sieglos \u2013 ein unr\u00fchmlicher Vereinsrekord.\nTrotzdem gibt es einige Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen k\u00f6nnten, dass die Negativserie gegen GC reisst.\n06:29 Video Archiv: GC und Sion trennen sich 4:4 unentschieden Aus Sport-Clip vom 08.10.2022. abspielen.\nHeimpremiere f\u00fcr BettoniF\u00fcr Bettoni ist es das erste Heimspiel als Sion-Trainer.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/super-league/super-league-25-runde-sion-gefangen-in-der-negativspirale-doch-es-gibt-hoffnung", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "54": {"language": "de", "topics": ["football", "mit", "verletzter", "der", "sch\u00e4r", "newcastle", "wurde", "nottingham", "spielt", "verletzt", "sich", "runde", "von", "und", "league", "nach", "einem", "minute", "premier"], "title": "28. Runde der Premier League - \u00abVerletzter\u00bb Sch\u00e4r spielt und verletzt sich beinahe", "text": "Newcastle gewinnt in der Premier League bei Nottingham Forest mit 2:1. Fabian Sch\u00e4r ist \u00fcberraschenderweise mittendrin.\n\nLegende: Fr\u00fch am Boden Fabian Sch\u00e4r muss nach einem Tackling von Andr\u00e9 Ayew gepflegt werden. Imago/News Images\n\nMit einem verwandelten Handspenalty in der 93. Minute hat Alexander Isak Newcastle United zu einem 2:1-Ausw\u00e4rtssieg gegen Nottingham Forest geschossen. Der Schwede hatte in der Nachspielzeit der 1. H\u00e4lfte schon den 1:1-Ausgleich erzielt.\n\nSch\u00e4r gewinnt Duell mit Freuler\n\nBei Newcastle spielte Fabian Sch\u00e4r, der noch am Donnerstag bei der Nati-Kader-Nominierung als \u00abverletzt\u00bb gemeldet war, durch. Der Schweizer wurde aber schon in der 3. Minute von Andr\u00e9 Ayew hart angegangen und musste zwischenzeitlich gepflegt werden, konnte indes weiterspielen.\n\nAuf Seiten Nottinghams wurde Remo Freuler nach einer knappen Stunde eingewechselt. Nach dem strittigen Elfmeterpfiff in der Nachspielzeit wurde der Luzerner wegen Reklamierens verwarnt.\n\n01:11 Video Sch\u00e4r fehlt im neusten Nati-Aufgebot von Trainer Yakin Aus Sport-Clip vom 16.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 11 Sekunden.\n\nDank dem Ausw\u00e4rtssieg bleibt Newcastle auf Tuchf\u00fchlung mit den Champions-League-Pl\u00e4tzen. Der R\u00fcckstand auf das viertplatzierte Tottenham betr\u00e4gt bei einem Spiel weniger nur einen Z\u00e4hler. Das Polster von Nottingham auf die Abstiegsr\u00e4nge betr\u00e4gt weiter nur 2 Punkte.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/f499cd.jpg", "summary": "Legende: Fr\u00fch am Boden Fabian Sch\u00e4r muss nach einem Tackling von Andr\u00e9 Ayew gepflegt werden.\nDer Schwede hatte in der Nachspielzeit der 1.\nSch\u00e4r gewinnt Duell mit FreulerBei Newcastle spielte Fabian Sch\u00e4r, der noch am Donnerstag bei der Nati-Kader-Nominierung als \u00abverletzt\u00bb gemeldet war, durch.\nMinute von Andr\u00e9 Ayew hart angegangen und musste zwischenzeitlich gepflegt werden, konnte indes weiterspielen.\nNach dem strittigen Elfmeterpfiff in der Nachspielzeit wurde der Luzerner wegen Reklamierens verwarnt.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/28-runde-der-premier-league-verletzter-schaer-spielt-und-verletzt-sich-beinahe", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "55": {"language": "de", "topics": ["football", "im", "mit", "der", "einen", "aktion", "das", "bundesliga", "ducksch", "gladbachbremen", "und", "die", "ungl\u00fccklicher", "nach", "comeback", "auf", "omlin", "bei"], "title": "Bundesliga: Gladbach-Bremen - Omlin mit ungl\u00fccklicher Aktion bei Comeback", "text": "Borussia M\u00f6nchengladbach hat in der Bundesliga einen m\u00f6glichen Heimsieg \u00fcber Werder Bremen vergeben. Jonas Omlin gab beim 2:2 ein nicht ganz astreines Comeback im Gladbach-Tor.\n\nEs lief die 65. Minute, als die Gladbach-Abwehr um Nico Elvedi einen Ball nicht richtig wegbrachte. Werders Romano Schmid spielte steil auf Marvin Ducksch. Nati-H\u00fcter Jonas Omlin lief heraus, obwohl sein Verteidiger Ko Itakura noch h\u00e4tte eingreifen k\u00f6nnen. Omlin rutschte aus, Ducksch schlug einen Haken und schob zum 1:1 ein.\n\nNach Florian Neuhaus' 2:1 (73.) durfte Gladbach bis kurz vor Schluss auf die volle Punktzahl hoffen \u2013 da erzielte Ducksch mit einem Schuss ins weite Eck das 2:2 (89.). An diesem Gegentor war der Schweizer, der drei Wochen nach seiner Oberschenkelverletzung sein Comeback gab, schuldlos.\n\nGladbach \u00fcberlegen\n\nEs waren 2 verschenkte Punkte f\u00fcr das dominante Heimteam. Insbesondere Marcus Thuram hatte mehrere gute Torchancen. Immerhin eine davon verwertete der Franzose kurz nach der Pause zum 1:0.\n\nDurch das 2:2 bewegen sich die Teams weiter im Gleichschritt. Nach 25 Saisonspielen weisen die \u00abFohlen\u00bb und die Werderaner jeweils 31 Punkte auf und liegen im unteren Mittelfeld.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/444177.jpg", "summary": "Omlin rutschte aus, Ducksch schlug einen Haken und schob zum 1:1 ein.\ndurfte Gladbach bis kurz vor Schluss auf die volle Punktzahl hoffen \u2013 da erzielte Ducksch mit einem Schuss ins weite Eck das 2:2 (89.).\nAn diesem Gegentor war der Schweizer, der drei Wochen nach seiner Oberschenkelverletzung sein Comeback gab, schuldlos.\nImmerhin eine davon verwertete der Franzose kurz nach der Pause zum 1:0.\nNach 25 Saisonspielen weisen die \u00abFohlen\u00bb und die Werderaner jeweils 31 Punkte auf und liegen im unteren Mittelfeld.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/internationale-ligen/bundesliga-gladbach-bremen-omlin-mit-ungluecklicher-aktion-bei-comeback", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "56": {"language": "de", "topics": ["football", "im", "mit", "den", "nizza", "der", "viertelfinal", "lotombas", "sevilla", "die", "basel", "nach", "league", "fc", "wartet", "auf", "conference"], "title": "Viertelfinal Conference League - Auf den FC Basel wartet Lotombas Nizza", "text": "Der FC Basel trifft in den Viertelfinals der Conference League auf Jordan Lotombas Nizza. In der Europa League muss ManUnited erneut nach Sevilla.\n\nDem FC Basel ist in Nyon f\u00fcr die Viertelfinals der Conference League ein attraktives Los zugefallen: Der letzte Schweizer Vertreter im Europacup trifft auf Nizza. Die Basler empfangen zun\u00e4chst die Equipe von der C\u00f4te d'Azur, ehe es im R\u00fcckspiel nach Frankreich geht.\n\nBei Nizza steht mit Jordan Lotomba ein Schweizer Nati-Spieler im Kader. Stars der Truppe sind Kh\u00e9phren Thuram, Bruder von Gladbachs Marcus, und Arsenal-Leihspieler Nicolas P\u00e9p\u00e9. Im Tor steht Kasper Schmeichel.\n\nLegende: Via Nizza nach Prag? Der FC Basel m\u00f6chte seine \u00abTour d'Europa\u00bb m\u00f6glichst verl\u00e4ngern \u2013 im Idealfall bis ins Conference-League-Endspiel in der tschechischen Hauptstadt. KEYSTONE/MARTIAL TREZZINI/SRF\n\nDas Direktduell mit den S\u00fcdfranzosen ist eine Premiere f\u00fcr Basel. In der Ligue 1 liegt Nizza auf Tabellenrang 7, ist seit 10 Partien ungeschlagen und feierte dabei 6 Siege. Die Hinspiele steigen am 13. April, die R\u00fcckspiele eine Woche sp\u00e4ter. Im Halbfinal trifft Basel im Erfolgsfall auf Lech Posen oder Fiorentina (11./18.5.). Der Final findet am 7. Juni in der Eden Arena in Prag statt.\n\nDie Viertelfinals der Conference League im \u00dcberblick:\n\nLech Posen \u2013 Fiorentina\n\nKKA Gent \u2013 West Ham United\n\nAnderlecht \u2013 Alkmaar\n\nFC Basel \u2013 Nizza\n\n04:53 Video Archiv: Basel nach Comeback im Viertelfinal Aus Sport-Clip vom 17.03.2023. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 53 Sekunden.\n\nEuropa League: ManUnited abermals nach Sevilla \u2013 Neuauflage Conference-League-Final\n\nIn den Achtelfinals der Europa League kam Manchester United im Schongang gegen Betis Sevilla weiter. Nun treffen die \u00abRed Devils\u00bb auch eine Runde sp\u00e4ter auf ein Team aus Andalusien, wie die Auslosung in Nyon ergab. Mit dem FC Sevilla erwartet die Engl\u00e4nder ein Europa-League-Spezialist vergangener Jahre. Zwischen 2014 und 2016 gewannen die \u00abNervionenses\u00bb alle 3 Austragungen. 2020 wiederholte Sevilla den Triumph \u2013 nach einem Halbfinal-Sieg \u00fcber ManUnited.\n\nDie Viertelfinals der Europa League im \u00dcberblick:\n\nManchester United \u2013 Sevilla\n\nJuventus \u2013 Sporting\n\nLeverkusen \u2013 Union Saint-Gilloise\n\nFeyenoord \u2013 AS Roma\n\nAuch die weiteren Viertelfinal-Duelle, deren Hinspiele am 13. April und die Reprisen eine Woche sp\u00e4ter \u00fcber die B\u00fchne gehen, versprechen Spektakel. Union Saint-Gilloise, das Urs Fischers Union Berlin eliminierte, trifft mit Leverkusen auf den n\u00e4chsten Bundesliga-Klub. Mit Feyenoord - AS Roma kommt es zur Neuauflage des letztj\u00e4hrigen Conference-League-Endspiels. Juventus Turin misst sich mit dem portugiesischen Meister Sporting Lissabon.\n\nDer Sieger des Duells ManUnited \u2013 Sevilla k\u00e4mpft im Halbfinal (11./18.5.) gegen Juventus oder Sporting um den Finaleinzug. Dementsprechend lautet der andere Semifinal Leverkusen/Saint-Gilloise \u2013 Feyenoord/Roma. Das Endspiel steigt am 31. Mai in der Puskas Arena in Budapest.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_sport/433810.jpg", "summary": "Der FC Basel trifft in den Viertelfinals der Conference League auf Jordan Lotombas Nizza.\nDem FC Basel ist in Nyon f\u00fcr die Viertelfinals der Conference League ein attraktives Los zugefallen: Der letzte Schweizer Vertreter im Europacup trifft auf Nizza.\nIm Halbfinal trifft Basel im Erfolgsfall auf Lech Posen oder Fiorentina (11./18.5.).\nDie Viertelfinals der Conference League im \u00dcberblick:Lech Posen \u2013 FiorentinaKKA Gent \u2013 West Ham UnitedAnderlecht \u2013 AlkmaarFC Basel \u2013 Nizza04:53 Video Archiv: Basel nach Comeback im Viertelfinal Aus Sport-Clip vom 17.03.2023. abspielen.\nEuropa League: ManUnited abermals nach Sevilla \u2013 Neuauflage Conference-League-FinalIn den Achtelfinals der Europa League kam Manchester United im Schongang gegen Betis Sevilla weiter.", "url": "https://www.srf.ch/sport/fussball/europa-league/viertelfinal-conference-league-auf-den-fc-basel-wartet-lotombas-nizza", "source": "Fussball \u2013 Sport \u2013 SRF"}, "57": {"language": "de", "topics": ["music", "f\u00fcr", "die", "einer", "den", "nicht", "sich", "das", "beethoven", "zu", "herbeigezogen", "locken", "beethovens", "haaren", "genanalyse", "verraten", "neue", "auch", "und", "mit"], "title": "Neue Genanalyse zu Beethoven - An den Haaren herbeigezogen? Was Beethovens Locken verraten", "text": "Seine M\u00e4hne war sein Markenzeichen. Nun haben Forscher Ludwig van Beethovens Erbgut anhand seiner Haare entschl\u00fcsselt. Vier erstaunliche Erkenntnisse zum Leben und Sterben des Komponisten.\n\nMit modernen arch\u00e4ogenetischen Untersuchungsmethoden haben Forscher vom Max-Planck-Institut f\u00fcr evolution\u00e4re Anthropologie, dem Uniklinikum Bonn und dem Beethoven-Haus Bonn das Erbgut des Meisters entschl\u00fcsselt.\n\n1. Nicht alles Beethovens Locken\n\nIm 19. Jahrhundert bewahrten sich viele die Haarstr\u00e4hnen ber\u00fchmter Verstorbener auf \u2013 \u00fcber Generationen hinweg. Auch Beethovens Locken waren bei den Freunden und Verehrern des Komponisten sehr begehrt. Nach dessen Tod erwiesen ihm viele die letzte Ehre und nahmen auch gleich eine Locke mit.\n\nLegende: Eine Echte unter ein paar Falschen: Die \u00abMoscheles-Locke\u00bb soll vom Komponisten und Pianisten Ludwig van Beethoven stammen. Keystone / AFP / IRA F. BRILLIANT.\n\nDas Forscherteam untersuchte nun insgesamt acht Haarstr\u00e4hnen, die angeblich vom Komponisten stammen. Nur f\u00fcnf von ihnen stuften die Wissenschaftler als authentisch ein, sie geh\u00f6ren einer privaten Sammlung in Kalifornien sowie dem Beethoven-Haus in Bonn.\n\nEine der untersuchten Locken schenkte Beethoven 1826 einem befreundeten Pianisten mit den Worten: \u00abDas ist mein Haar!\u00bb\n\n2. Risikoreiches Erbgut und der Alkohol\n\nDie neue Studie belegt, dass Beethoven unter einem erheblichen Risiko f\u00fcr eine Leberzirrhose litt und sich einige Monate vor seinem Tod mit Hepatitis B angesteckt hatte. Wie, wo und wann genau er sich infizierte, k\u00f6nne allerdings nicht genauer bestimmt werden, so die Forscher.\n\nPassend zum Thema Hinweis auf einen verwandten Artikel: Sitcom zum H\u00f6ren Roll Over Beethoven 06.01.2022 Mit Audio\n\nOb sein Leberleiden auch durch Alkoholkonsum verst\u00e4rkt worden sein k\u00f6nnte, bleibt offen. Allerdings legen \u00abBeethovens Konversationshefte\u00bb aus den letzten Lebensjahren des Meisters nahe, dass er regelm\u00e4ssig Alkohol trank.\n\nLetztlich war es wohl ein Zusammenspiel von genetischer Veranlagung, Hepatitis-B-Infektion und Alkoholkonsum, das zu Beethovens Tod 1827 gef\u00fchrt habe. Er starb im Alter von 56 Jahren an einer Zirrhose.\n\n3. Ein Kuckuckskind im Stammbaum\n\nDie Studie brachte auch Pikantes ans Licht: Mehrere in Belgien lebende Nachkommen aus Beethovens Familie haben gar kein gemeinsames Erbgut mit dem Komponisten.\n\nDie naheliegendste Erkl\u00e4rung: In Beethovens v\u00e4terlicher Linie muss es ab 1570 ein Kind aus einer ausserehelichen Beziehung gegeben haben, so die Forscher. Ob Ludwig selbst das Kuckuckskind war, l\u00e4sst sich noch nicht kl\u00e4ren.\n\n4. Taubheit ungekl\u00e4rt, Bleivergiftung ausgeschlossen\n\nBeethovens Lebens- ist auch eine Leidensgeschichte. F\u00fcr seine Schwerh\u00f6rigkeit ist er mindestens so bekannt wie f\u00fcr seine 9. Sinfonie.\n\nEine genetische Ursache f\u00fcr seine Taubheit konnten die Forscher in der DNA-Analyse allerdings nicht feststellen. Auch f\u00fcr sein chronisches Magen- und Darmleiden etwa liess sich keine Erkl\u00e4rung im Erbgut finden. V\u00f6llig ausschliessen k\u00f6nne man eine genetische Ursache aber nicht. Vielleicht liefern zuk\u00fcnftige Genomanalysen mehr Antworten.\n\nLegende: Da ist das Ding! Dr. Axel Schmidt, Co-Autor der Studie, pr\u00e4sentiert das entschl\u00fcsselte Genom des weltber\u00fchmten Komponisten auf einem Laptop. Keystone / AP / Martin Meissner\n\nEindeutig aufger\u00e4umt hat die Studie hingegen mit der Vermutung, Ludwig van Beethoven sei an einer Bleivergiftung gestorben. Fr\u00fchere Analysen einer seiner vermeintlichen Locken hatten diese Vermutung unterst\u00fctzt. Doch: Es waren die falschen Haare. Die Locke stammte von einer Frau.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/d24b4a.jpg", "summary": "Auch Beethovens Locken waren bei den Freunden und Verehrern des Komponisten sehr begehrt.\nEine der untersuchten Locken schenkte Beethoven 1826 einem befreundeten Pianisten mit den Worten: \u00abDas ist mein Haar!\u00bb2.\nLetztlich war es wohl ein Zusammenspiel von genetischer Veranlagung, Hepatitis-B-Infektion und Alkoholkonsum, das zu Beethovens Tod 1827 gef\u00fchrt habe.\nAuch f\u00fcr sein chronisches Magen- und Darmleiden etwa liess sich keine Erkl\u00e4rung im Erbgut finden.\nKeystone / AP / Martin MeissnerEindeutig aufger\u00e4umt hat die Studie hingegen mit der Vermutung, Ludwig van Beethoven sei an einer Bleivergiftung gestorben.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/neue-genanalyse-zu-beethoven-an-den-haaren-herbeigezogen-was-beethovens-locken-verraten", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "58": {"language": "de", "topics": ["music", "aufwirbelte", "die", "der", "wie", "harlem", "von", "hughes", "kulturszene", "und", "sie", "nach", "den", "bewegung", "renaissance", "mit", "imago", "afroamerikanische"], "title": "Harlem Renaissance - Wie die afroamerikanische Bewegung die Kulturszene aufwirbelte", "text": "In den Roaring Twenties z\u00fcndete im New Yorker Stadtteil Harlem ein kulturelles Feuerwerk, das afroamerikanische Identit\u00e4t feierte \u2013 und bis heute nachhallt.\n\nDie Sklaverei war gerade mal 50 Jahre abgeschafft, doch der Rassismus grassierte weiterhin. Da wollte die Harlem Renaissance zwischen den beiden Weltkriegen schwarze Identit\u00e4t neu erfinden. Es gelang ihr so \u00fcberzeugend, dass sich afroamerikanische Kulturschaffende und Aktivisten noch heute auf die Bewegung und ihre Protagonisten berufen.\n\nSo zum Beispiel die junge Lyrikerin Amanda Gorman. Sie las im Januar 2021 bei der Amtseinf\u00fchrung von Joe Biden und verneigte sich mit ihrem Poem \u00abThe Hill We Climb\u00bb auch vor Langston Hughes. Der forderte in seinen Gedichten immer wieder W\u00fcrde und Gleichheit f\u00fcr Schwarze.\n\nLegende: Amanda Gorman schrieb ihr Gedicht in den Wochen nach den US-Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2020, wobei bedeutende Passagen auf den Sturm auf das Kapitol in Washington referenzieren. IMAGO / Lagencia\n\nEin anderes Beispiel waren die afroamerikanischen US-Schriftstellerinnen Toni Morrison und Alice Walker. Sie entdeckten in den 1970er-Jahren Zora Neale Hurston f\u00fcr sich und sahen in ihr die wichtigste Inspiration f\u00fcr das eigene Schreiben. Morrison und Walker sorgten daf\u00fcr, dass Hurstons Roman \u00abTheir Eyes Were Watching God\u00bb von 1937 heute in vielen Teilen der USA Schullekt\u00fcre ist.\n\nAuf der Suche nach den Wurzeln\n\nBeide, Langston Hughes und Zora Neale Hurston, geh\u00f6rten zu den f\u00fchrenden K\u00f6pfen der Harlem Renaissance. Sie waren befreundet und teilten auch volkskundliche Interessen: Die durch die Sklaverei kollektiv geraubte Identit\u00e4t und Kultur sollte zur\u00fcckerobert werden.\n\n1 / 4 Legende: Zora Neale Hurston geh\u00f6rte in den 1930er-Jahren zu den bedeutendsten Autoren der afroamerikanischen Literatur. IMAGO / Everett Collection 2 / 4 Legende: In ihren Werken verarbeitete sie ihre Erfahrungen und Erinnerungen an das l\u00e4ndliche Leben der Schwarzen im Amerika der Jahrhundertwende. IMAGO / Everett Collection 3 / 4 Legende: Langston Hughes arbeitete vor seiner Schriftstellerkarriere als Hilfskellner in einem Hotelrestaurant. (1925) IMAGO / agefotostock 4 / 4 Legende: Nach dem Zweiten Weltkrieg arbeitete er unter anderem mit William Grant Still und schuf mit \u00abStreet Scene\u00bb eine der ersten afroamerikanischen Opern. IMAGO / Everett Collection\n\nZora Neale Hurston betrieb als ausgebildete Anthropologin Feldforschung, unter anderem zum \u00abBlack Speech\u00bb, und gilt als Pionierin einer vom afroamerikanischen Dialekt gepr\u00e4gten Literatur.\n\nLangston Hughes unternahm lange Reisen nach Afrika, auf der Suche nach seinen Wurzeln und nach Lebensbedingungen, die nicht wie in den USA von Rassendiskriminierung dominiert waren.\n\nEine Bewegung ohne Patina\n\nWie Zora Neale Hurston begegnete er Rassismus unbeirrt und mit Humor. Sie schrieb einmal: \u00abIch nehme mir Rassenvorurteile nicht zu Herzen. Ich m\u00f6chte mich nicht selbst vom Leben aussperren.\u00bb Er stellte in einem Gedicht von 1926 schlicht fest: \u00abI, too, am America\u00bb.\n\nLangston Hughes' ber\u00fchmtes Gedicht \u00abI, Too\u00bb Box aufklappen Box zuklappen I am the darker brother. They send me to eat in the kitchen. When company comes, But I laugh, And eat well, And grow strong. - Tomorrow, I'll be at the table When company comes. Nobody'll dare Say to me \u00abEat in the kitchen,\u00bb Then. - Besides, They'll see how beautiful I am And be ashamed- - I, too, am America.\n\n\u00abI, Too\u00bb ist zur afroamerikanischen Hymne geworden, wie viele Gedichte von Langston Hughes, die direkt ins Herz treffen und zeitlos sch\u00f6n sind. Und die Harlem Renaissance wirkt bis heute aufregend aktuell und hat keine Patina angesetzt.\n\nHarlem: Hotspot auch f\u00fcr Weisse\n\nVon 1918 bis zum B\u00f6rsenkrach 1929 war Harlem mit seinem reichen Party- und Kulturangebot ein Hotspot f\u00fcr Weisse. Mit teils bizarren Folgen: Im \u00abCotton Club\u00bb zum Beispiel, einem der ber\u00fchmtesten Nachtclubs damals, spielten schwarze Musiker wie Louis Armstrong oder Duke Ellington, tanzte Josephine Baker, sang Bessie Smith \u2013 aber schwarzes Publikum war nicht zugelassen.\n\nLegende: Die auftretenden afroamerikanischen Kunstschaffenden mussten sich im \u00abCotton Club\u00bb in das gew\u00fcnschte Bild einf\u00fcgen: So wurde etwa von Duke Ellington erwartet, \u00abDschungelmusik\u00bb zu spielen. IMAGO / Cinema Publishers Collection\n\nEs sollte noch Jahrzehnte dauern, bis Schwarze in den USA gleichberechtigt wurden. Aber mit der Harlem Renaissance fing es an: Sie inspirierte mit ihren gesellschaftspolitischen Debatten die afroamerikanische B\u00fcrgerrechtsbewegung der 1960er-Jahre und alle weiteren Diskurse. Und sie trug mit ihrer kreativen Exzellenz afroamerikanische Kultur in die Welt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/2c3fec0.jpg", "summary": "Es gelang ihr so \u00fcberzeugend, dass sich afroamerikanische Kulturschaffende und Aktivisten noch heute auf die Bewegung und ihre Protagonisten berufen.\nLegende: Amanda Gorman schrieb ihr Gedicht in den Wochen nach den US-Pr\u00e4sidentschaftswahlen 2020, wobei bedeutende Passagen auf den Sturm auf das Kapitol in Washington referenzieren.\nAuf der Suche nach den WurzelnBeide, Langston Hughes und Zora Neale Hurston, geh\u00f6rten zu den f\u00fchrenden K\u00f6pfen der Harlem Renaissance.\nUnd die Harlem Renaissance wirkt bis heute aufregend aktuell und hat keine Patina angesetzt.\nAber mit der Harlem Renaissance fing es an: Sie inspirierte mit ihren gesellschaftspolitischen Debatten die afroamerikanische B\u00fcrgerrechtsbewegung der 1960er-Jahre und alle weiteren Diskurse.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/harlem-renaissance-wie-die-afroamerikanische-bewegung-die-kulturszene-aufwirbelte", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "59": {"language": "de", "topics": ["music", "gegen", "f\u00fcr", "pinkfloydgr\u00fcnder", "die", "roger", "wehrt", "wie", "der", "kritik", "zu", "das", "und", "waters", "konzertabsagen", "nicht", "sich", "konzert"], "title": "Pink-Floyd-Gr\u00fcnder in Kritik - Wie sich Roger Waters gegen Konzertabsagen wehrt", "text": "Wegen Antisemitismus-Vorw\u00fcrfen werden Auftritte von Roger Waters abgesagt. Der Musiker sieht seine Meinungs\u00e4usserungsfreiheit beschr\u00e4nkt und wehrt sich juristisch. Das Schweizer Konzert soll stattfinden.\n\nWorum geht\u2019s? Roger Waters plante, w\u00e4hrend seiner Europatour am 21. und 28. Mai in M\u00fcnchen und Frankfurt zu spielen. Doch die Beh\u00f6rden der beiden St\u00e4dte wollten den Musiker nicht auftreten lassen. Dieser ging juristisch gegen die Absagen vor und wehrte sich gegen Antisemitismusvorw\u00fcrfe.\n\n\u00abMeine Anw\u00e4lte leiten Schritte ein, um sicherzustellen, dass meine Konzerte in M\u00fcnchen und Frankfurt im Mai 2023 wie vertraglich vereinbart stattfinden\u00bb, sagte Waters in einer Mitteilung seines Managements.\n\nDie Stadt M\u00fcnchen reagierte nun: Aus rechtlichen Gr\u00fcnden werde der Vertrag nicht gek\u00fcndigt.\n\nKonzert findet statt, aber mit Zeichen f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung Box aufklappen Box zuklappen Der Stadtrat von M\u00fcnchen fasste den Beschluss, das Konzert nicht ausserordentlich zu k\u00fcndigen. Stattdessen werde die Stadt rund um das Konzert Zeichen f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, internationale Solidarit\u00e4t und gegen Antisemitismus setzen, ebenso f\u00fcr das Existenzrecht Israels und die Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine. Oberb\u00fcrgermeister Dieter Reiter will zudem mit der bayerischen Landessregierung nach M\u00f6glichkeiten suchen, eine gesetzliche Grundlage zu schaffen, damit Kommunen in \u00e4hnlich gelagerten F\u00e4llen Auftritte verbieten k\u00f6nnen.\n\nFrankfurt bezeichnet Waters als \u00abeinen der reichweitenst\u00e4rksten Antisemiten der Welt\u00bb. Warum? Roger Waters bezieht immer wieder deutlich Position im Nahostkonflikt, auch auf der B\u00fchne. So liess er w\u00e4hrend Konzerten Ballone in Schweineform durchs Publikum gleiten. Darauf waren neben Auto- und Erd\u00f6lfirmenlogos auch Davidsterne abgebildet. Das Symbol steht prim\u00e4r nicht f\u00fcr den Staat Israel, sondern f\u00fcr das Judentum.\n\nZudem ist Waters ein Vertreter der BDS-Bewegung (Boycott, Divestment and Sanctions). Diese will den Staat Israel aufgrund seiner Pal\u00e4stinenserpolitik politisch, kulturell und wirtschaftlich isolieren. Die Grenzen zwischen Kritik am Staat und Antisemitismus verschwimmen dabei.\n\nLegende: Bezieht im Nahostkonflikt immer wieder Position: Roger Waters spricht im November 2018 in Urugay an einer Veranstaltung zum Thema Pal\u00e4stina. Dabei tr\u00e4gt der Musiker eine Kufiya, ein als \u00abPal\u00e4stinensertuch\u00bb bekannt gewordenes politisches Symbol. IMAGO/Agencia EFE\n\nDie Stadt Frankfurt l\u00e4sst sich nicht auf das Spiel mit der Mehrdeutigkeit ein und bezeichnet Waters klar als Antisemiten. Die Weigerung, ihn in der Festhalle spielen zu lassen, hat f\u00fcr die Stadt zudem Symbolkraft: In diese Halle wurden in der Pogromnacht 1938 mehr als 1000 j\u00fcdische M\u00e4nner hingezerrt, um sie sp\u00e4ter zu deportieren.\n\nWas sind die Reaktionen auf die Konzertabsage? Roger Waters und sein Management bezeichnen die Absage als Versuch, den Musiker zum Schweigen zu bringen und sehen die Meinungsfreiheit in Gefahr. Die \u00abBild\u00bb-Zeitung errechnete, dass das Management eine Schadensersatzforderung von rund 2,7 Millionen Euro stellen k\u00f6nnte, ausgehend von den ausfallenden Ticketeinnahmen.\n\nZudem erh\u00e4lt Waters R\u00fcckendeckung aus prominenten Musikerkreisen: Eric Clapton, Peter Gabriel oder Brian Eno unterschrieben auf der Plattform change.org eine Petition, die eine Durchf\u00fchrung des Konzertes fordert.\n\nWie gehen andere St\u00e4dte damit um? In Berlin findet das Konzert wahrscheinlich statt, denn die dortige Mercedes-Benz Arena ist in privater Hand.\n\nAuch in Z\u00fcrich soll das Konzert von Waters am 25. April im Hallenstadion zustande kommen, obwohl die Gesellschaft Schweiz-Israel die Stadt aufgefordert hat, das Konzert zu verbieten. Weil der Auftritt nicht bewilligungspflichtig ist, liegt der Ball bei der Hallenstadion AG. Diese will nicht eingreifen, solange K\u00fcnstler nicht gegen geltendes Schweizer Gesetz verstossen.\n\n02:49 Video Roger Waters: Konzert des Pink Floyd Gr\u00fcnders auf der Kippe? Aus Gesichter & Geschichten vom 19.10.2022. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 49 Sekunden.\n\nBereits abgesagt wurde ein Konzert in Krakau, aber aus anderen Gr\u00fcnden: Denn Roger Waters steht nicht nur wegen Antisemitismusvorw\u00fcrfen in der Kritik. Zuletzt sprach er auf Einladung Russlands vor dem UNO-Sicherheitsrat.\n\nDort bezeichnete er die Invasion Russlands zwar als illegal, gab die Schuld daran aber auch westlicher Provokation und verurteilte Waffenlieferungen an die Ukraine. F\u00fcr diese Aussage erkl\u00e4rte ihn der Krakauer Stadtrat gleich zur Persona non grata.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/d03bd1.jpg", "summary": "Stattdessen werde die Stadt rund um das Konzert Zeichen f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, internationale Solidarit\u00e4t und gegen Antisemitismus setzen, ebenso f\u00fcr das Existenzrecht Israels und die Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine.\nDas Symbol steht prim\u00e4r nicht f\u00fcr den Staat Israel, sondern f\u00fcr das Judentum.\nLegende: Bezieht im Nahostkonflikt immer wieder Position: Roger Waters spricht im November 2018 in Urugay an einer Veranstaltung zum Thema Pal\u00e4stina.\nRoger Waters und sein Management bezeichnen die Absage als Versuch, den Musiker zum Schweigen zu bringen und sehen die Meinungsfreiheit in Gefahr.\nBereits abgesagt wurde ein Konzert in Krakau, aber aus anderen Gr\u00fcnden: Denn Roger Waters steht nicht nur wegen Antisemitismusvorw\u00fcrfen in der Kritik.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/pink-floyd-gruender-in-kritik-wie-sich-roger-waters-gegen-konzertabsagen-wehrt", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "60": {"language": "de", "topics": ["music", "mit", "ist", "waffe", "ukrainische", "die", "der", "alyona", "meine", "zu", "mikrofon", "das", "und", "sie", "ich", "rapperin", "als"], "title": "Ukrainische Rapperin - Alyona Alyona: \u00abDas Mikrofon ist meine Waffe\u00bb", "text": "Alyona Alyona gilt als eine der gr\u00f6ssten Hip-Hop-Stars der Ukraine und Pionierin des Genres. Mit ihrer Energie und ihren lebensnahen Texten begeistert sie inzwischen auch Menschen ausserhalb ihrer Heimat.\n\nMit \u00abRibki\u00bb (das bedeutet \u00fcbersetzt \u00abFischlein\u00bb, ist aber auch ein Synonym f\u00fcr Frauen) landet die ukrainische S\u00e4ngerin Alyona Alyona 2018 ihren ersten Hit. Humorvoll rappt sie dar\u00fcber, wie es ist, der \u00abdickste Fisch zu sein\u00bb und nicht ins g\u00e4ngige Sch\u00f6nheitsbild zu passen.\n\nAlyona Alyona, die mit b\u00fcrgerlichem Namen Alyona Sawranenko heisst, arbeitete damals noch als Kinderg\u00e4rtnerin. Heute ist sie in der Ukraine der Star einer jungen und diversen Hip-Hop- und Popszene \u2013 und hat nebenbei den ukrainischen Rap auf die globale Landkarte gebracht.\n\nRapmusik mit Inhalt\n\nSie habe nicht ber\u00fchmt werden wollen. Sie schreibe einfach, was sie f\u00fchle, erz\u00e4hlt die 31-J\u00e4hrige. \u00abBei mir geht es nicht um Drogen und Sex, ich habe eine Botschaft\u00bb, sagt Alyona Alyona.\n\nSie rappt \u00fcber Selbstliebe und Body Positivity, thematisiert die Klimakrise und erz\u00e4hlt in ihren Songs von Heimatverbundenheit, von Armut auf dem Land und sozialen Missst\u00e4nden.\n\nLegende: Ihre Videos, in denen sie stolz als K\u00f6nigin der Strasse vor den Wohnprojekten ihrer Heimatstadt Baryshivka tanzt, haben Millionen von Zuschauern. Alexander Dobrev\n\nAufgewachsen ist Alyona Alyona in einer Kleinstadt im Umland von Kiew. Mit 12 Jahren h\u00f6rt sie einen Song von Eminem und verliebt sich in die Rapmusik. Sie habe davor schon kurze Gedichte \u00fcber Bienen und Blumen oder \u00fcber Teenagerprobleme geschrieben. \u00abAber f\u00fcr Rap-Texte kann man superlange Zeilen verwenden. Das hat mir gefallen, denn ich hatte schon immer viel zu sagen.\u00bb\n\nEine neue Generation der Rapmusik\n\nNach diesem Erlebnis bringt sich Alyona Alyona Rap und Gesang selbst bei und schreibt als Teenager erste Songs. Sie ist damit eine Ausnahmeerscheinung. Denn zu Beginn der Nullerjahre gibt es in der Ukraine noch keine etablierte Hip-Hop-Szene und erst recht keine Frauen, die rappen.\n\n\u00abEs gab damals keine Partys oder Festivals, nur eine Underground-Szene. Der Sound war mies, aber die Musik und unsere Begeisterung waren real\u00bb, lacht Alyona Alyona.\n\nEinige ukrainische Rapper haben sich inzwischen international einen Namen gemacht. Alyona Alyona ist sich sicher, dass die Frauen bald nachziehen werden: \u00abSeit dem Beginn des russischen Angriffskrieges gibt es in der Ukraine eine neue Generation der Rapmusik und ein paar Frauen entdecken das Genre gerade f\u00fcr sich.\u00bb\n\nMusik gegen die Wut\n\nDie ukrainische Hip-Hop-Szene ist im Umbruch. Auch f\u00fcr Alyona Alyona hat sich seit dem Krieg vieles ver\u00e4ndert. \u00abEs ist schwierig, Party- und Tanzmusik zu schreiben, wenn Menschen in deinem Land sterben. Ich will wirklich keinen Hass f\u00fchlen, aber ich f\u00fchle ihn.\u00bb\n\nSie habe darum angefangen, ihre Wut in ihrer Musik auszudr\u00fccken, sagt die Rapperin. \u00abMeine Texte haben mir geholfen, damit klarzukommen und positiv zu bleiben.\u00bb\n\nDas Mikrofon als Waffe\n\nAlyona Alyona wurde nicht nur mit ihrer Musik, sondern auch durch ihr Engagement in den sozialen Medien zu einer Art inoffiziellen Botschafterin ihrer Heimat in knallbuntem Trainingsanzug und Sneakers und mit einem donnernden, ansteckenden Lachen.\n\n02:48 Video Rap gegen den Krieg Aus Kulturplatz vom 13.04.2022. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 48 Sekunden.\n\nAuf Konzerten in Europa sammelt sie Spenden, auf Instagram und TikTok macht sie ihren Hunderttausenden Followern Mut und postet seit dem ersten Tag des Krieges Videos \u00fcber die Ereignisse in der Ukraine.\n\nAlyona Alonya nutzt ihre Reichweite, um Menschen zu erreichen und zu vernetzen. \u00abIch habe angefangen, meine Videos auf Englisch zu untertiteln, damit auch meine Follower und die Journalistinnen aus dem Ausland verstehen, wie das Leben hier wirklich ist.\u00bb\n\nDie Rapperin bezeichnet die B\u00fchne und Social Media als ihre Front und ihr Mikrofon als ihre Waffe: \u00abIch bin auch Soldatin, aber ich bin eine Internet-Soldatin.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/a9ce94.jpg", "summary": "Alyona Alyona gilt als eine der gr\u00f6ssten Hip-Hop-Stars der Ukraine und Pionierin des Genres.\nMit \u00abRibki\u00bb (das bedeutet \u00fcbersetzt \u00abFischlein\u00bb, ist aber auch ein Synonym f\u00fcr Frauen) landet die ukrainische S\u00e4ngerin Alyona Alyona 2018 ihren ersten Hit.\nAlyona Alyona, die mit b\u00fcrgerlichem Namen Alyona Sawranenko heisst, arbeitete damals noch als Kinderg\u00e4rtnerin.\nAlexander DobrevAufgewachsen ist Alyona Alyona in einer Kleinstadt im Umland von Kiew.\nAuch f\u00fcr Alyona Alyona hat sich seit dem Krieg vieles ver\u00e4ndert.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/ukrainische-rapperin-alyona-alyona-das-mikrofon-ist-meine-waffe", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "61": {"language": "de", "topics": ["music", "doku", "zeal", "eroberten", "die", "der", "wie", "band", "von", "ardor", "auf", "musiker", "play", "und", "gagneux", "devil", "\u00fcber", "ein", "weltb\u00fchnen"], "title": "Doku \u00fcber Basler Musiker - \u00abPlay with the Devil\u00bb: Wie Zeal & Ardor die Weltb\u00fchnen eroberten", "text": "Mit ihrem Mix aus Metal und Gospel feiert die Basler Band Zeal & Ardor international Erfolge. Eine Doku erz\u00e4hlt ihre Geschichte.\n\nAm Anfang stand ein Eintrag in einem Forum. Der Basler Musiker Manuel Gagneux hatte sich gefragt, welche Genres bisher noch nicht vermischt worden waren. Auf der Suche nach Inspiration fragte er auf der ber\u00fcchtigten Plattform \u00ab4chan\u00bb nach. \u00abEin User schlug Black Metal vor. Ein anderer \u2039N*germusik\u203a.\u00bb\n\nDas habe ihn zwar pikiert, so Gagneux. \u00abDoch die Idee ist mir nicht mehr aus dem Kopf: Was, wenn sich die Sklaven damals gegen die Religion ihrer Unterdr\u00fccker aufgelehnt h\u00e4tten? Was w\u00e4re, wenn sie Satanisten geworden w\u00e4ren?\u00bb\n\nLegende: Am Laptop fing alles an: Das Internet inspirierte nicht nur den ungew\u00f6hnlichen Genre-Mix, die Musik von Zeal & Ardor enstand anf\u00e4nglich auch komplett am Laptop. SOAP FACTORY GMBH/Filmbringer Distribution AG\n\nMit dieser Frage im Hinterkopf beginnt Gagneux, Musik aufzunehmen, die aus einer Mischung aus Gospel und Black Metal besteht. Die Lyrics haben es in sich. \u00abDas Flussbett wird rot fliessen mit dem Blut von Heiligen\u00bb, heisst es da etwa.\n\nVom Laptop in den Tourbus\n\nDer Basler stellt ein paar seiner Songs ins Internet. Prompt hagelt es Anfragen von Medien. Grosse internationale Festivals klopfen an, die die Band buchen wollen.\n\nDoch es gibt ein Problem: Gagneux hat gar keine Band. Die Musik von Zeal & Ardor ist am Laptop entstanden. Also muss sich der Basler erst einmal auf die Suche nach geeigneten Musikerinnen und Musikern machen.\n\nDer Dokumentarfilm \u00abPlay with the Devil\u00bb begleitet dieses Projekt Zeal & Ardor quasi ab Stunde Null. Er zeigt, wie eine Band zusammenwachsen muss, nimmt mit auf lange Tourneen und zeigt das Leben im Backstage und Tourbus.\n\nLegende: Volle Verausgabung: Manuel Gagneux 2019 bei einem Auftritt von Zeal & Ardor am Openair St. Gallen. Seine Band feierte auch im angels\u00e4chsischen Raum viele Erfolge. Keystone/Gian Ehrenzeller\n\nFestivals in Holland, Australien, Neuseeland oder den USA \u2013 Zeal & Ardor leben den Traum jeder Band. \u00dcberall, wo sie auftreten, treffen sie auf volle Hallen und ekstatische Menschen.\n\nDurchbruch in den USA\n\nVor allem in den USA kommt ihre Musik gut an. Dort ist die Mischung aus Metal und Gospel, der ehemaligen Musik der Sklaven, stark politisch aufgeladen. \u00abDiese Band spricht \u00fcber Rebellion und \u00fcber all die Dinge, die wir erlitten haben\u00bb, sagt ein afroamerikanischer Konzertbesucher im Film.\n\nAudio \u00abPlay With the Devil\u00bb: Zeal & Ardor auf der grossen Leinwand 02:44:57 min, aus Sounds! vom 07.03.2023. Bild: ZVG abspielen. Laufzeit 2 Minuten 44 Sekunden.\n\nFrontmann Manuel Ganeux, selber eine Person of Color, f\u00fchlt sich in eine Rolle gedr\u00e4ngt: \u00abDie Leute projizieren extrem viel, dar\u00fcber habe ich keine Kontrolle mehr.\u00bb Am liebsten w\u00fcrde er sich deshalb komplett hinter seiner Musik verstecken.\n\nLegende: Manchmal wurde es ihm zuviel: Manuel Gagneux im Tourbus von Zeal & Ardor. SOAP FACTORY GMBH/Filmbringer Distribution AG\n\nZwei Alben bringt der Basler mit Zeal & Ardor heraus. Dann, auf dem Zenit der Bekanntheit, ist beinahe Schluss. Gagneux will nicht mehr. Das Projekt sei urspr\u00fcnglich ein Experiment gewesen, das viel Freude gemacht habe. Doch nun laufe er Gefahr, diese Freude und k\u00fcnstlerische Freiheit zu verlieren.\n\nEin Traum mit Zwischent\u00f6nen\n\n\u00abPlay with the Devil\u00bb zeigt ein musikalisches M\u00e4rchen. Der Film zeigt aber auch, wie Bekanntheit zu musikalischem Leerlauf f\u00fchren kann. Die Filmemacher Olivier Joliat und Matthias Willi sind nahe dran mit der Kamera und doch nie aufdringlich.\n\nDer Hauptfokus liegt dabei auf Manuel Gagneux. \u00abPlay with the Devil\u00bb ist somit auch eine Coming-of-Age-Geschichte von einem, der auszog, die B\u00fchne der Welt zu erobern. Und der feststellte: Gl\u00fcck liegt nicht im Erfolg, sondern in musikalischer Freiheit und Inspiration.\n\nFilmhinweis Box aufklappen Box zuklappen \u00abPlay with the Devil \u2013 Becoming Zeal & Ardor\u00bb l\u00e4uft seit dem 15.3. in ausgew\u00e4hlten Schweizer Kinos.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/f5ba48.jpg", "summary": "Mit ihrem Mix aus Metal und Gospel feiert die Basler Band Zeal & Ardor international Erfolge.\nAuf der Suche nach Inspiration fragte er auf der ber\u00fcchtigten Plattform \u00ab4chan\u00bb nach.\nGrosse internationale Festivals klopfen an, die die Band buchen wollen.\nAudio \u00abPlay With the Devil\u00bb: Zeal & Ardor auf der grossen Leinwand 02:44:57 min, aus Sounds!\nFilmhinweis Box aufklappen Box zuklappen \u00abPlay with the Devil \u2013 Becoming Zeal & Ardor\u00bb l\u00e4uft seit dem 15.3. in ausgew\u00e4hlten Schweizer Kinos.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/doku-ueber-basler-musiker-play-with-the-devil-wie-zeal-ardor-die-weltbuehnen-eroberten", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "62": {"language": "de", "topics": ["music", "jazzlegende", "hinter", "thriller", "der", "die", "von", "aus", "quincy", "und", "mann", "den", "jones", "er", "wird", "michael", "starproduzent"], "title": "Jazzlegende und Star-Produzent - Der Mann hinter \u00abThriller\u00bb: Quincy Jones wird 90", "text": "Er brachte Michael Jackson gross raus und kombinierte Hip-Hop und Jazz. Ohne Quincy Jones w\u00e4re die Musiklandschaft \u00e4rmer.\n\nDie meisten Menschen d\u00fcrften schon weit mehr Songs von Quincy Jones geh\u00f6rt haben, als sie denken. Das weltweit meistverkaufte Album etwa, \u00abThriller\u00bb (1982) von Michael Jackson? Hat Quincy Jones produziert. Auch am Album davor, \u00abOff the Wall\u00bb, war er beteiligt.\n\nEs war der Startschuss f\u00fcr eine lange und \u00fcberaus erfolgreiche Zusammenarbeit: Niemand, der sie einmal geh\u00f6rt hat, vergisst die Geigen aus dem Arrangement f\u00fcr die erste Single-Auskopplung \u00abDon\u2019t Stop \u2018Til You Get Enough\u00bb.\n\nDer Arrangement-Zauberer\n\nDas St\u00fcck von Michael Jackson steht exemplarisch f\u00fcr das, was Quincy Jones auszeichnet. Immer stellt er die Stimme und den Song in den Mittelpunkt. Das Arrangement ist perfekt \u00abaufger\u00e4umt\u00bb, wie Jazzkenner Peter B\u00fcrli erkl\u00e4rt.\n\nUnz\u00e4hlige elektronische und akustische Instrumente tummeln sich darin \u2013 Streicher, Bl\u00e4ser. Dennoch steht nichts der Stimme im Weg, und alles kittet den Song zusammen. So gut, dass man unwillk\u00fcrlich zu tanzen beginnt \u2013 die Magie des Arrangements l\u00e4sst einem keine andere Wahl.\n\nEine Freundschaft mit Folgen\n\nSolche Perfektion kommt nicht aus dem Nichts. Schon der junge Quincy Jones hatte als Arrangeur und Produzent in den 1950er-Jahren einen absoluten Qualit\u00e4tsanspruch. Das Bild des charmanten und glamour\u00f6sen Altmeisters t\u00e4uscht dar\u00fcber hinweg, wie hart Jones daf\u00fcr gearbeitet hat. Und wie geschickt er dabei seine Qualit\u00e4ten als Netzwerker einsetzte.\n\nLegende: Eine musikalische \u00abBromance\u00bb: Ray Charles (links) und Quincy Jones \u2013 hier auf einer Aufnahme aus den sp\u00e4ten 1980ern \u2013 verband eine langj\u00e4hrige Freundschaft. IMAGO/ZUMA Wire/Betty Mickelson\n\nDas gilt zum Beispiel f\u00fcr seine Begegnung mit dem weltber\u00fchmten Soul- und R&B-S\u00e4nger Ray Charles. Quincy Jones ging schon als Teenager auf ihn zu. Der blinde S\u00e4nger und Pianist war 16 Jahre alt, als ihn der 14-j\u00e4hrige Quincy anhaute, ob er ihm das Arrangieren beibringen k\u00f6nne. Ihre Freundschaft hielt ein Leben lang, bis Ray Charles 2004 starb.\n\nTeamplayer ohne falsche Scheu\n\nQuincy Jones schrieb nicht nur f\u00fcr Gr\u00f6ssen wie Ray Charles oder die S\u00e4ngerin Dinah Washington, er wagte 1959 schliesslich den mutigen Schritt zur eigenen Big Band.\n\nDabei fiel er manchmal auch auf die Nase. Etwa als er einmal zahlungsunf\u00e4hig mit seiner ganzen Big Band in Europa strandete. Doch entscheidend war, dass der Teamplayer Jones immer wieder aufstand.\n\n01:36 Video Aus dem Archiv: Quincy Jones erinnert sich an Michael Jackson Aus Glanz & Gloria vom 02.07.2009. abspielen. Laufzeit 1 Minute 36 Sekunden.\n\nDer Musiker nutzte jede Chance und packte jede Gelegenheit am Schopf. So auch, als ihn Michael Jackson Ende der 1970er-Jahre fragte, ob er ihm einen Produzenten f\u00fcr seine Solo-Karriere empfehlen k\u00f6nne. Quincy Jones z\u00f6gerte keine Sekunde und schlug sich selbst vor.\n\nEin Amalgam aus Alt und Neu\n\nZu diesem Zeitpunkt hatte Jones nicht nur f\u00fcr Jazzgr\u00f6ssen wie Duke Ellington oder Frank Sinatra arrangiert. Er hatte auch schon Film- und Fernsehmusik geschrieben und bei R&B-Produktionen mitgemischt. Er hatte also alles, was es zum Produzieren eines Michael Jackson brauchte und z\u00fcndete damit eine weitere Stufe seiner steilen Karriere.\n\n03:16 Video Aus dem Archiv: Mit Quincy Jones in Bern Aus Glanz & Gloria vom 05.07.2011. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 16 Sekunden.\n\nDie Zusammenarbeit mit Michael Jackson verlief so glamour\u00f6s, dass sie Quincy Jones\u2019 sp\u00e4tere Errungenschaften etwas in den Schatten stellte. Dazu z\u00e4hlt etwa sein Album \u00abBack on the Block\u00bb von 1989. Damit stiess er eine Entwicklung an, die bis heute immer wieder zu musikalischen Sternstunden f\u00fchrt: die Kombination von Jazz und Hip-Hop.\n\nOhne Quincy Jones w\u00e4re die Musikwelt von heute eine andere. Von den gut 70 Jahren dieser Karriere war kein einziges zu viel.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/b060a7.jpg", "summary": "Die meisten Menschen d\u00fcrften schon weit mehr Songs von Quincy Jones geh\u00f6rt haben, als sie denken.\nHat Quincy Jones produziert.\nDer Arrangement-ZaubererDas St\u00fcck von Michael Jackson steht exemplarisch f\u00fcr das, was Quincy Jones auszeichnet.\nImmer stellt er die Stimme und den Song in den Mittelpunkt.\nLegende: Eine musikalische \u00abBromance\u00bb: Ray Charles (links) und Quincy Jones \u2013 hier auf einer Aufnahme aus den sp\u00e4ten 1980ern \u2013 verband eine langj\u00e4hrige Freundschaft.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/jazzlegende-und-star-produzent-der-mann-hinter-thriller-quincy-jones-wird-90", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "63": {"language": "de", "topics": ["music", "liebte", "freiheit", "peja\u010devi\u0107", "die", "der", "frauen", "von", "aus", "komponistin", "und", "dora", "sie", "nach", "im", "musik"], "title": "Komponistin Dora Peja\u010devi\u0107 - Sie liebte die Musik, die Freiheit und die Frauen", "text": "Zum 100. Todestag von Dora Peja\u010devi\u0107 zeigt eine Doku das filmreife und kurze Leben der kroatischen Komponistin, die weitgehend vergessen ist.\n\nSie liebte die Musik, die Freiheit und die Frauen\n\nIn ihrer Heimat ist Dora Peja\u010devi\u0107 fast so ber\u00fchmt wie Mozart: Strassen, Caf\u00e9s und sogar ein Parf\u00fcm tragen ihren Namen. Ausserhalb Kroatiens landete sie nach ihrem fr\u00fchen Tod im Jahre 1923 schnell auf dem historischen Abstellgleis. Dabei war sie einst eine europaweit bekannte Komponistin.\n\nTochter aus gutem Hause\n\nDora Peja\u010devi\u0107, geboren 1885, w\u00e4chst als Gr\u00e4fin im Schloss ihrer Eltern in Na\u0161ice, im heutigen Kroatien, auf. Schon fr\u00fch bekommt sie Klavier- und Geigenunterricht, schreibt bereits als Kind erste St\u00fccke und studiert sp\u00e4ter in Dresden und M\u00fcnchen Komposition.\n\nLegende: Sie war gut betucht \u2013 und ein Engel in Weiss: Die Komponistin Dora Peja\u010devi\u0107 (1885-1923) legte im 1. Weltkrieg als Krankenschwester in einem Lazarett Hand an. \u00a9 docfilmpool / tvbmedia productions\n\nF\u00fcr die Adelige ist die Musik kein Zeitvertreib, sondern Berufung. Und so hinterl\u00e4sst sie ein umfangreiches und vielf\u00e4ltiges Gesamtwerk aus Klavier-, Kammermusik-, Orchester- und Vokalwerken.\n\nAuf den Spuren eines Freigeists\n\nF\u00fcr ihren Dokumentarfilm \u00abDora \u2013 Flucht in die Musik\u00bb sind die Pianistin Kyra Steckeweh und der Filmemacher Tim van Beveren vier Jahre lang den Spuren Peja\u010devi\u0107s gefolgt, quer durch Europa.\n\nEntstanden ist das Bild einer wissbegierigen Frau, die f\u00fcnf Sprachen spricht, viel reist und mit Rainer Maria Rilke und Karl Kraus bekannt ist. Wie wichtig und teilweise intensiv ihre Freundschaften mit Frauen waren, zeigen die Briefe, aus denen im Film zitiert wird: Die Komponistin liebte offenbar M\u00e4nner wie Frauen.\n\n(K)ein Gl\u00fcckskind ihrer Zeit\n\nIn ihrem kurzen Leben hat Dora Peja\u010devi\u0107 viele politische Umbr\u00fcche und Krisen erlebt: den Zerfall der K.-und-K.-Monarchie, die Gr\u00fcndung von Jugoslawien, den ersten Weltkrieg \u2013 w\u00e4hrend dem sie freiwillig als Krankenschwester im Lazarett arbeitet.\n\nLegende: Peja\u010devi\u0107s Oeuvre umfasst Lieder, Klavierst\u00fccke, Kammermusik und Orchesterwerke. Sie war die erste Frau in Kroatien, die Orchesterwerke komponierte. \u00a9 docfilmpool / tvbmedia productions\n\nGerade in dieser Zeit komponiert sie besonders viel. Ihre Werke werden regelm\u00e4ssig im In- und Ausland aufgef\u00fchrt. Wie f\u00fcr viele Komponierende war die Musik auch f\u00fcr Dora Peja\u010devi\u0107 eine Art Gegenwelt, in die sie sich zur\u00fcckziehen konnte.\n\nAdel verpflichtet \u2013 zum Realit\u00e4tscheck\n\n\u00abIm Lazarett hat sie gesehen, dass die Welt anders aussah als aus der Perspektive eines Schlosses\u00bb, sagt die Musikwissenschaftlerin Beatrix Borchard in dem Dokumentarfilm. Dora Peja\u010devi\u0107 entfremdet sich von ihrer adeligen Herkunft.\n\nAls die Monarchie zusammenbricht, muss sie ihr Leben der neuen Zeit anpassen, um weiter komponieren zu k\u00f6nnen. \u00abDass sie vom Komponieren nicht leben konnte, war klar\u00bb, sagt Borchard. 1921 heiratet sie den Offizier Ottomar von Lumbe. Nicht nur aus Liebe, sondern auch aus einem Bed\u00fcrfnis nach Sicherheit.\n\nLegende: Auf ihrer filmischen und musikalischen Spurensuche lassen die Filmemacher um Co-Autorin und Pianistin Kyra Steckeweh die Musik Dora Peja\u010devi\u0107s wieder aufleben. \u00a9 docfilmpool / tvbmedia productions\n\nAm 5. M\u00e4rz 1923 \u2013 nur zwei Jahre sp\u00e4ter \u2013 stirbt die Komponistin an einer Blutvergiftung, wenige Wochen nach der Geburt ihres Sohnes in M\u00fcnchen.\n\nEine wahre Fundgrube\n\n\u00dcber ihre letzten Lebensjahre wusste man bislang wenig. Doch Kyra Steckeweh und Tim van Beveren k\u00f6nnen den Enkel von Dora Peja\u010devi\u0107 in Wien ausfindig machen. Bei ihm zu Hause entdecken sie in einer alten Schublade Briefe und Fotos aus dieser Zeit.\n\nLegende: Filmemacher Tim van Beveren vor der Totenmaske der fr\u00fch gestorbenen Komponistin. \u00a9 docfilmpool / tvbmedia productions\n\nOffenbar konnte Doras Mann nicht viel mit Musik anfangen. Erst kurz vor dessen Tod 1978 schenkt er dem Musikinstitut in Zagreb die Manuskripte und Partituren seiner Frau, so die kroatische Musikwissenschaftlerin Koraljka Kos: \u00abEs ist wirklich schade, dass die Noten von Dora nach ihrem Tod fast 50 Jahre stumm blieben.\u00bb\n\nDora Peja\u010devi\u0107 wird erst Anfang der 1970er-Jahre wiederentdeckt. Koraljka Kos schreibt 1982 eine Biografie \u00fcber die Komponistin. Inzwischen sind viele ihrer 58 Werke publiziert. Einige wurden auf CD eingespielt. Und nach und nach stehen ihre Werke auch auf Konzertprogrammen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/b1b8f1.jpg", "summary": "Todestag von Dora Peja\u010devi\u0107 zeigt eine Doku das filmreife und kurze Leben der kroatischen Komponistin, die weitgehend vergessen ist.\nSie liebte die Musik, die Freiheit und die FrauenIn ihrer Heimat ist Dora Peja\u010devi\u0107 fast so ber\u00fchmt wie Mozart: Strassen, Caf\u00e9s und sogar ein Parf\u00fcm tragen ihren Namen.\nLegende: Sie war gut betucht \u2013 und ein Engel in Weiss: Die Komponistin Dora Peja\u010devi\u0107 (1885-1923) legte im 1.\nWie f\u00fcr viele Komponierende war die Musik auch f\u00fcr Dora Peja\u010devi\u0107 eine Art Gegenwelt, in die sie sich zur\u00fcckziehen konnte.\nUnd nach und nach stehen ihre Werke auch auf Konzertprogrammen.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/komponistin-dora-peja-evi-sie-liebte-die-musik-die-freiheit-und-die-frauen", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "64": {"language": "de", "topics": ["music", "f\u00fcr", "die", "pereiras", "florenz", "den", "fuortes", "hinter", "steckt", "alexander", "das", "er", "flucht", "abgang", "zu", "\u00fcberraschender", "der", "aus", "auch", "und", "pereira"], "title": "\u00dcberraschender Abgang - Das steckt hinter Alexander Pereiras Flucht aus Florenz", "text": "Er sorgte f\u00fcr Superstars und Skandale in Z\u00fcrich und Salzburg, Wien und Mailand. Jetzt hat Intendant Alexander Pereira an der Oper Florenz gek\u00fcndigt \u2013 vermutlich vorsorglich.\n\n2019 wurde der \u00f6sterreichische Kulturmanager zum Intendanten des Maggio Musicale Fiorentino nominiert. Dort sollte er gleich mehrere Wunder vollbringen. Alexander Pereira sollte den fast 60 Millionen Euro hohen Schuldenberg von Festival und Stadttheater endlich reduzieren, die musikalische Qualit\u00e4t anheben und neue Sponsoren verpflichten.\n\nEine Herkulesaufgabe mitten in einer Pandemie. Sicherlich gelang dem umtriebigen und auch umstrittenen Pereira eine f\u00fcr Italien beachtliche Saison, mit der Verpflichtung internationaler Stars wie vor allem Cecilia Bartoli und der Anstellung von Daniele Gatti als neuen Chefdirigenten. Auch gut zehn Millionen Euro an Sponsorengeldern konnte er in die Theaterkassen holen.\n\nVeruntreuungen und Unterschlagungen\n\nDoch anscheinend veruntreute Alexander Pereira auch einige Finanzmittel. Ganze zw\u00f6lf F\u00e4lle finanzieller Veruntreuung wirft ihm jetzt die Staatsanwaltschaft Florenz vor. Darunter auch stolze 24'000 Euro f\u00fcr seinen Umzug aus Mailand an den Arno.\n\nLegende: Er suchte die ganz grossen B\u00fchnen: Alexander Pereira, ausgebildeter S\u00e4nger, gab 2012 zum Abschied seiner Indendanz am Opernhaus Z\u00fcrich den Falstaff. Keystone / ALESSANDRO DELLA BELLA\n\nDar\u00fcber hinaus soll der \u00d6sterreicher mehrere Millionen Euro an Staatsgeldern aus dem Kulturministerium, die eigentlich f\u00fcr den Schuldenabbau des Maggio Musicale bestimmt waren, unterschlagen und f\u00fcr andere Ausgaben genutzt haben.\n\nGravierende Vorw\u00fcrfe, die schliesslich zu Pereiras R\u00fccktritt Mitte der Woche f\u00fchrten. Damit wird der Posten des Intendanten in Florenz frei. Einen m\u00f6glichen Nachfolger f\u00fcr Pereira gibt es wahrscheinlich schon. Auch wenn Genaueres noch nicht bekannt ist, wird bereits der Name Carlo Fuortes genannt.\n\nPolitisch motivierter Postenschacher\n\nFuortes sanierte das Opernhaus im apulischen Bari und anschliessend die finanziell schwer angeschlagene Oper Rom, deren Intendant er bis 2021 war. Aus dieser einst eher mittelm\u00e4ssigen Institution machte Fuortes eines der wichtigsten und interessantesten Musiktheater Italiens.\n\nDann nahm Fuortes den Posten des Verwaltungsratschefs des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und Fernsehens RAI an. Dort unterst\u00fctzt der f\u00fcr seine sozialdemokratischen Sympathien bekannte Fuortes eine liberale Programmpolitik \u2013 die der neuen rechten Regierung unter der ehemaligen Neofaschistin Giorgia Meloni gar nicht gef\u00e4llt.\n\nLegende: Wird bereits als Pereiras Thronfolger in Florenz gehandelt: Carlo Fuortes, der als Veraltungsratschef der RAI der Italiens Regierung ein Dorn im Auge ist. Getty Images / Stefania D'Alessandro\n\nSeit Monaten sucht Meloni deshalb nach einem Grund, sich Fuortes ohne viel L\u00e4rm zu entledigen. Um keinen Skandal zu provozieren, der die Regierung der Kritik der politischen Einflussnahme bei der RAI aussetzen k\u00f6nnte, scheint man einen Wechsel Fuortes auf den Intendantensessel beim Maggio Musicale Fiorentino zu bef\u00fcrworten.\n\nOb auch Fuortes diesen Wechsel gut findet, ist noch unbekannt. Tatsache ist, dass er als neuer Intendant beim Maggio Musicale Fiorentino die richtige Person am richtigen Platz w\u00e4re. Denn um das Theater und das Festival endlich auf finanziell solide F\u00fcsse zu stellen, w\u00e4re der Krisenmanager aus Rom unbestritten eine gute Besetzung.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/e769c8.jpg", "summary": "Einen m\u00f6glichen Nachfolger f\u00fcr Pereira gibt es wahrscheinlich schon.\nDort unterst\u00fctzt der f\u00fcr seine sozialdemokratischen Sympathien bekannte Fuortes eine liberale Programmpolitik \u2013 die der neuen rechten Regierung unter der ehemaligen Neofaschistin Giorgia Meloni gar nicht gef\u00e4llt.\nLegende: Wird bereits als Pereiras Thronfolger in Florenz gehandelt: Carlo Fuortes, der als Veraltungsratschef der RAI der Italiens Regierung ein Dorn im Auge ist.\nOb auch Fuortes diesen Wechsel gut findet, ist noch unbekannt.\nDenn um das Theater und das Festival endlich auf finanziell solide F\u00fcsse zu stellen, w\u00e4re der Krisenmanager aus Rom unbestritten eine gute Besetzung.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/ueberraschender-abgang-das-steckt-hinter-alexander-pereiras-flucht-aus-florenz", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "65": {"language": "de", "topics": ["music", "ist", "meilenstein", "50", "die", "der", "jahre", "kratzer", "das", "auch", "und", "dark", "moon", "waters", "den", "rockgeschichte", "mit", "album", "kultplatte"], "title": "Meilenstein der Rockgeschichte - Kultplatte mit Kratzer: 50 Jahre \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb", "text": "Am 1. M\u00e4rz 1973 ver\u00f6ffentlichte die Band Pink Floyd ihr achtes und erfolgreichstes Album. Aber da ist auch ein Schatten.\n\nAls Pink Floyd sich im Juni 1972 in den Londoner Abbey Road Studios f\u00fcr die Aufnahmen ihres neuen Albums \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb einfinden, ist die Musik schon mehr oder weniger pfannenfertig.\n\nDie britische Band hat die Songs bereits live auf der B\u00fchne erprobt, was die Arbeit im Studio enorm erleichtert. Es braucht kein langes Suchen und Ausprobieren, weil bereits klare Klangvorstellungen vorhanden sind und viele Songideen sich setzen konnten.\n\nLegende: Da war ihre Welt noch in Ordnung: die vier Pink Floyd-Bandmitglieder Nick Mason, David Gilmour, Roger Waters und Richard Wright (v.l.n.r.) IMAGO Images/Allstar\n\nDiese unaufgeregte Stimmung zeichnet auch das Album aus. Durch das perfekte Ineinandergreifen der musikalischen Parts wird die Musik luftig und gleichzeitig kraftvoll. Die musikalische Aufger\u00e4umtheit hat indes zur Folge, dass \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb vergleichsweise poppig daherkommt.\n\nHinter dem Mond\n\nDie griffigen Melodien, die klaren Strukturen der Songs und die \u00fcppige Produktion mit beispielsweise Background-S\u00e4ngerinnen machen das Werk f\u00fcr viele Kritiker zu glatt.\n\nVon \u00abbilligem Gebrauchsrock\u00bb ist die Rede. Vorg\u00e4ngeralben wie \u00abUmmagumma\u00bb oder \u00abAtom Heart Mother\u00bb sind um einiges experimenteller, und viele empfinden die Entwicklung der sonst so progressiven Band als k\u00fcnstlerischen R\u00fcckschritt.\n\nEin Album als Spiegel seiner Zeit\n\nAls das Album entsteht, geht die Hippie-\u00c4ra langsam zu Ende. Jene Zeit also, in der man einer Utopie hinterherjagte. Stattdessen r\u00fcckt der Druck des Alltags in den Vordergrund: Geldsorgen, Zeitmangel und Verg\u00e4nglichkeit.\n\nLegende: Nicht nur die Musik ist legend\u00e4r. Auch das Albumcover von \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb (hier hinter Nick Mason) hat Popgeschichte geschrieben. IMAGO Images/ZUMA Wire\n\n\u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb reagiert auf diese globalen Herausforderungen. Die Band sch\u00fcttelt den psychedelischen Space Rock ab und wendet sich wirklichkeitsnah den N\u00f6ten der Menschheit zu: Krieg, Allmacht des Geldes und Entfremdung etwa. Es behandelt aber auch bandinterne Themen: die Ersch\u00f6pfung durch intensives Touren etwa oder den Umgang mit psychischen Krankheiten.\n\nTechno vor dem Techno\n\nMit der Zeit wird klar, wie wertvoll und wegweisend das Album auch f\u00fcr sp\u00e4tere Musikgenres ist. So waren die Synthesizer-Sequenzen in \u00abOn the Run\u00bb damals neu in der kommerziellen Musik. Die Intensit\u00e4t und Dringlichkeit dieser Sounds erinnert an die sp\u00e4tere Techno-Musik.\n\nLegende: Die erste Idee f\u00fcr das Album hatte Texter und Bassist Roger Waters, der heute vor allem wegen seiner politischen Ansichten in der Kritik steht. Imago Images/ZUMA Wire\n\nDas Album ist auch ein Meilenstein der Tontechnik. Es ist eines der ersten, das nicht nur in Stereo, sondern auch in Quadrofonie erh\u00e4ltlich ist, einer damals neuen Form des Raumklangs, den man heute als Surround-Sound kennt.\n\nDie dunkle Seite des Roger Waters\n\nW\u00e4hrend das Album \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb k\u00fcnstlerisch eine W\u00fcrdigung verdient, steht der Texter und Bassist Roger Waters heute in der Kritik. Hintergrund sind israelfeindliche Aussagen von Waters und sein Bekenntnis zur Bewegung \u00abBoycott, Divestment, Sanctions\u00bb (BDS). Diese will den Staat Israel wirtschaftlich, kulturell und politisch isolieren. Ausserdem gibt sich Waters als putinfreundlich.\n\nZuletzt plante Waters, der mit den verbleibenden Pink Floyd-Mitgliedern zutiefst zerstritten ist, Grosskonzerte in diversen europ\u00e4ischen St\u00e4dten. Diese wurden in vielen F\u00e4llen aber bereits wieder abgesagt \u2013 eben wegen Waters\u2019 dunkler Seite.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/ec268b5.jpg", "summary": "IMAGO Images/AllstarDiese unaufgeregte Stimmung zeichnet auch das Album aus.\nAuch das Albumcover von \u00abThe Dark Side of the Moon\u00bb (hier hinter Nick Mason) hat Popgeschichte geschrieben.\nTechno vor dem TechnoMit der Zeit wird klar, wie wertvoll und wegweisend das Album auch f\u00fcr sp\u00e4tere Musikgenres ist.\nImago Images/ZUMA WireDas Album ist auch ein Meilenstein der Tontechnik.\nZuletzt plante Waters, der mit den verbleibenden Pink Floyd-Mitgliedern zutiefst zerstritten ist, Grosskonzerte in diversen europ\u00e4ischen St\u00e4dten.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/meilenstein-der-rockgeschichte-kultplatte-mit-kratzer-50-jahre-the-dark-side-of-the-moon", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "66": {"language": "de", "topics": ["music", "f\u00fcr", "plattform", "neomx3ch", "sie", "sich", "zeitgen\u00f6ssische", "\u00f6ffnen", "\u00f6ffnet", "auf", "link", "einem", "neuen", "musik", "entdecken", "teilen", "neue", "und", "schweizer", "neomx3"], "title": "Plattform f\u00fcr neue Musik - Neo.mx3.ch: Zeitgen\u00f6ssische Schweizer Musik teilen und entdecken", "text": "Auf der Plattform neo.mx3 treffen sich Schweizer Komponisten und Interpreten mit Fans, Veranstaltern und Radiostationen.\n\nAls gesamtschweizerisches Pilotprojekt zeigt neo.mx3, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen das zeitgen\u00f6ssische Musikschaffen in Ton, Bild und Video. Von den nationalen Radiostationen der SRG wie auch von Musikschaffenden selbst bef\u00fcllt w\u00e4chst neo.mx3 stetig: Die vier Radiostationen SRF, RTS, RTR, RSI machen laufend ihre neuen Musikaufnahmen zug\u00e4nglich.\n\nUnd: Musikerinnen und Performer, Komponistinnen und Veranstalter, Festivals und Forscherinnen pr\u00e4sentieren sich in selbst erstellten Nutzerprofilen und weisen im Veranstaltungskalender auf ihre kommenden Projekte hin.\n\nNeo.mx3 dient dem direkten Austausch\n\nDie Schweiz verf\u00fcgt \u00fcber ein \u00e4usserst reiches und vielf\u00e4ltiges Schaffen an zeitgen\u00f6ssischer Musik: Komponierte Instrumentalwerke und Improvisation stehen neben Klangkunst oder Projekten mit multimedialen, transdisziplin\u00e4ren und performativen Anteilen.\n\nneo.mx3 stellt sich in Basel vor Box aufklappen Box zuklappen Am Sonntag, 2. Februar 2020 stellt sich neo.mx3, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen im Rahmen des 3. Abonnementkonzerts \u00abTausendsassa\u00bb, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen der Basel Sinfonietta in einem kurzen Surprise-Talk erstmals einem Publikum in der deutschen Schweiz vor. Mitglieder des SRF-Kulturclubs erhalten Freikarten zum Konzert.\n\nNeo.mx3 wird diesen Aspekten heutigen Musikschaffens gerecht und bildet eine wichtige Erg\u00e4nzung zum Radio. Denn die Plattform bietet einen perspektivenreichen Blick auf Geh\u00f6rtes und erm\u00f6glicht, einmalig ausgestrahlte Werke ganz in Ruhe in voller L\u00e4nge nachzuh\u00f6ren.\n\nNeo.mx3 dient dem direkten Austausch zwischen den verschiedenen Akteuren sowie Ihnen allen, an zeitgen\u00f6ssischer Musik Interessierten. Lassen Sie sich \u00fcberraschen, st\u00f6bern Sie selbst und entdecken Sie den Facettenreichtum des zeitgen\u00f6ssischen Schweizer Musikschaffens. Diskutieren Sie mit: Wir freuen uns auf Ihre Anregungen auf dem Neoblog, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen!", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_kultur/0982e0.jpg", "summary": "Auf der Plattform neo.mx3 treffen sich Schweizer Komponisten und Interpreten mit Fans, Veranstaltern und Radiostationen.\nAls gesamtschweizerisches Pilotprojekt zeigt neo.mx3, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen das zeitgen\u00f6ssische Musikschaffen in Ton, Bild und Video.\nUnd: Musikerinnen und Performer, Komponistinnen und Veranstalter, Festivals und Forscherinnen pr\u00e4sentieren sich in selbst erstellten Nutzerprofilen und weisen im Veranstaltungskalender auf ihre kommenden Projekte hin.\nFebruar 2020 stellt sich neo.mx3, Link \u00f6ffnet in einem neuen Fensterim Browser \u00f6ffnen im Rahmen des 3.\nLassen Sie sich \u00fcberraschen, st\u00f6bern Sie selbst und entdecken Sie den Facettenreichtum des zeitgen\u00f6ssischen Schweizer Musikschaffens.", "url": "https://www.srf.ch/kultur/musik/plattform-fuer-neue-musik-neo-mx3-ch-zeitgenoessische-schweizer-musik-teilen-und-entdecken", "source": "Musik & Konzerte \u2013 Kultur \u2013 SRF"}, "67": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "aktivkohlefilter", "l\u00e4sst", "verschmutztes", "dem", "und", "mit", "grundwasser", "trinkwasser", "die", "ist", "sich", "s\u00e4ubern", "einem", "der", "das", "des", "aus"], "title": "Verschmutztes Grundwasser - Mit einem Aktivkohle-Filter l\u00e4sst sich Trinkwasser s\u00e4ubern", "text": "Im Schweizer Mittelland ist das Grundwasser vielerorts mit den Abbauprodukten eines Pflanzenschutzmittels belastet. Die gute Nachricht: In einem Pilotversuch konnten diese erfolgreich aus dem Trinkwasser herausgefiltert werden. Vor wenigen Jahren schien das kaum m\u00f6glich.\n\nRoman Wiget besch\u00e4ftigt sich beruflich schon seit vielen Jahren mit Grundwasser. Doch ob den Resultaten jener Studie aus dem Sommer 2019 war er sehr \u00fcberrascht: \u00abIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass die Abbauprodukte von Chlorothalonil in so hohen Konzentrationen gefunden w\u00fcrden.\u00bb Chlorothalonil ist ein Pilzbek\u00e4mpfungsmittel, das fast 50 Jahre lang in der Schweizer Landwirtschaft verwendet wurde. Eine Pilotstudie des eidgen\u00f6ssischen Wasserforschungsinstituts Eawag konnte dessen Abbauprodukte vielerorts im Grundwasser nachweisen.\n\nChlorothalonil \u2013 \u00abwahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u00bb Box aufklappen Box zuklappen Pflanzenschutzmittel mit dem Wirkstoff Chlorothalonil sind in der Schweiz seit Anfang 2020 verboten. Studien hatten gezeigt, dass Chlorothalonil bei Nagetieren Krebs ausl\u00f6sen kann. Die Substanz gilt seither als \u00abwahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u00bb. Im Schweizer Grundwasser ist nicht Chlorothalonil selber zu finden, sondern seine Abbauprodukte. Gem\u00e4ss der Einsch\u00e4tzung des Bundesamtes f\u00fcr Lebensmittelsicherheit und Veterin\u00e4rwesen stehen auch einige dieser Abbauprodukte im Verdacht, gesundheitsgef\u00e4hrdend zu sein. Damit gilt f\u00fcr sie der strenge Grenzwert f\u00fcr Pestizide im Trinkwasser. Der Agrochemie-Konzern Syngenta, welcher Chlorothalonil herstellt, hat gegen diese Klassierung der Chlorothalonil-Abbauprodukte Beschwerde eingelegt. Der Entscheid des Bundesverwaltungsgerichts steht noch aus. Bis dahin ist unklar, welche Grenzwerte f\u00fcr die Abbauprodukte von Chlorothalonil im Trinkwasser gelten. Die gemessenen Konzentrationen seien immer noch so tief, dass sie gesundheitlich kein Risiko darstellten, sagt das Bundesamt f\u00fcr Lebensmittelsicherheit BLV auf Anfrage.\n\nRoman Wiget ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Seel\u00e4ndischen Wasserversorgung Worben, die f\u00fcr mehrere Zehntausend Menschen Trinkwasser aus dem Grundwasser gewinnt. Das Wasser aus der Fassung bei Worben ist stark von den Verschmutzungen betroffen: Die unerw\u00fcnschten Stoffe \u00fcberschritten den Grenzwert f\u00fcr Pestizide im Trinkwasser um fast das 20-fache. Gesundheitssch\u00e4dlich sind die Stoffe in den gemessenen Konzentrationen nicht. Dar\u00fcber sind sich Fachleute des Bundes und aus verschiedenen Kantonen einig.\n\nUnerw\u00fcnschte Substanzen sollen aus dem Trinkwasser\n\nTrotzdem positionierte sich Wiget fr\u00fch mit klaren Worten: Diese Abbauprodukte m\u00fcssten aus dem Trinkwasser herausgefiltert werden. Nur: noch vor wenigen Jahren hatte man daf\u00fcr kaum eine L\u00f6sung. \u00abDie Umkehrosmose war damals das einzig bekannte Verfahren, das es schaffte, die Abbauprodukte von Chlorothalonil aus dem Trinkwasser zu entfernen\u00bb, sagt er.\n\nEs ist unsch\u00f6n, dass wir jetzt Trinkwasser filtrieren m\u00fcssen, das jahrhundertelang ohne Qualit\u00e4ts-Risiken genutzt werden konnte.\n\nDoch dieses Verfahren braucht sehr viel Strom und es fallen grosse Mengen an problematischem Abwasser an. Zwar bewilligten die Mitglieder der Seel\u00e4ndischen Wasserversorgung den Baukredit von knapp zwei Millionen Franken \u2013 aber Roman Wiget haderte mit den Nachteilen des Verfahrens.\n\nFeinstes schwarzes Pulver mit riesiger Oberfl\u00e4che\n\nEr und sein Team starteten darum Versuche mit Aktivkohle. \u00abDas Erstaunliche an Aktivkohle ist seine enorm grosse Oberfl\u00e4che\u00bb, sagt Wiget. W\u00fcrde man wenige Gramm davon flach auswalzen, erhielte man die Oberfl\u00e4che eines Fussballfeldes. \u00abAn dieser Oberfl\u00e4che bleiben die Abbauprodukte des Chlorothalonils kleben\u00bb, sagt Florence Bonvin, wissenschaftliche Leiterin des Unternehmens Membratec, das zusammen mit Roman Wiget weiter an einem Reinigungsverfahren get\u00fcftelt hat.\n\nAussitzen oder aufw\u00e4ndig filtrieren? Box aufklappen Box zuklappen Die Untersuchung des Schweizer Wasserforschungsinstituts Eawag aus dem Sommer 2019 war die bis dahin umfassendste Analyse des Schweizer Grundwassers. Die Forschenden fanden dabei die Abbauprodukte von Chlorothalonil und auch anderen Pestizid-Wirkstoffen. Seither versuchen verschiedene Trinkwasserversorger, die Konzentrationen an unerw\u00fcnschten R\u00fcckst\u00e4nden zu senken, indem sie das belastete Grundwasser mit sauberem Wasser mischen. Einige Dutzend Wasserversorgungen w\u00fcrden sich derzeit \u00fcberlegen, ob sie eine aufw\u00e4ndige Filteranlage bauen sollen, sch\u00e4tzt der Schweizer Verband des Gas- und Wasserfaches. Die Pl\u00e4ne der Seel\u00e4ndischen Wasserversorgung sind wohl am weitesten fortgeschritten. Im besten Fall filtert jene Anlage auch andere unerw\u00fcnschte Stoffe aus dem Trinkwasser \u2013 allenfalls auch solche, die vielleicht erst in Zukunft gefunden werden. Deswegen gibt es auch Kritik an der Pilotanlage der Seel\u00e4ndischen Wasserversorgung: Sie k\u00f6nnte das Vorsorge-Prinzip schw\u00e4chen \u2013 also die Bem\u00fchungen, das Grundwasser von vornherein so gut als m\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Das Trinkwasser in der Schweiz stammt zu 80 Prozent aus Grundwasser. Bis vor wenigen Jahren galten zwei Drittel davon als so sauber, dass es nach einfacher Filtration oder ganz ohne Aufbereitung direkt getrunken werden konnte. Wegen einer gerichtlichen Klage von Syngenta ist momentan unklar, wie viel Trinkwasser heute die gesetzlichen Anforderungen erf\u00fcllt.\n\n\u00abNormalerweise brauchen die Verschmutzungen aber zu lange, bis sie alle auf der Aktivkohle kleben\u00bb, so Bonvin. Deshalb versuchte sie, die Aktivkohle feiner und feiner zu mahlen. Dadurch wird deren Oberfl\u00e4che nochmals gr\u00f6sser. In der Pilotanlage in Worben liessen sich die unerw\u00fcnschten Molek\u00fcle damit deutlich effizienter herausfiltern. Die Aktivkohle musste seltener ausgewechselt werden und das Verfahren wurde wirtschaftlich.\n\nDieser Aktivkohle-Filter soll darum nicht teurer ausfallen als die urspr\u00fcnglich angedachte, problematischere Umkehrosmose \u2013 und k\u00f6nnte noch dieses Jahr in Betrieb gehen. Roman Wiget freut sich, dass er nun doch noch ein umweltfreundlicheres Verfahren gefunden hat. Gleichzeitig sagt er, erneut mit bitterer Stimme: \u00abEs ist unsch\u00f6n, dass wir jetzt Trinkwasser filtrieren m\u00fcssen, das jahrhundertelang ohne Qualit\u00e4ts-Risiken genutzt werden konnte. Das zeigt klar, dass der Schutz des Grundwassers nicht gen\u00fcgend ernst genommen wurde.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/aee372.jpg", "summary": "Die gute Nachricht: In einem Pilotversuch konnten diese erfolgreich aus dem Trinkwasser herausgefiltert werden.\nChlorothalonil \u2013 \u00abwahrscheinlich krebserregend beim Menschen\u00bb Box aufklappen Box zuklappen Pflanzenschutzmittel mit dem Wirkstoff Chlorothalonil sind in der Schweiz seit Anfang 2020 verboten.\nRoman Wiget ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Seel\u00e4ndischen Wasserversorgung Worben, die f\u00fcr mehrere Zehntausend Menschen Trinkwasser aus dem Grundwasser gewinnt.\nUnerw\u00fcnschte Substanzen sollen aus dem TrinkwasserTrotzdem positionierte sich Wiget fr\u00fch mit klaren Worten: Diese Abbauprodukte m\u00fcssten aus dem Trinkwasser herausgefiltert werden.\n\u00abDie Umkehrosmose war damals das einzig bekannte Verfahren, das es schaffte, die Abbauprodukte von Chlorothalonil aus dem Trinkwasser zu entfernen\u00bb, sagt er.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/verschmutztes-grundwasser-mit-einem-aktivkohle-filter-laesst-sich-trinkwasser-saeubern", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "68": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "weiterbauen", "legende", "klimarelevant", "der", "h\u00e4user", "sehr", "und", "die", "ein", "bau", "mit", "abbrechen", "des", "es", "unserer", "statt", "ist", "den", "von"], "title": "Weiterbauen statt abbrechen - Der Bau unserer H\u00e4user ist sehr klimarelevant", "text": "Ein durchschnittlicher Neubau verursacht w\u00e4hrend der Bauphase mehr Treibhausgase als der Betrieb von Heizung und Warmwasser in den folgenden 60 Jahren. Es gibt Alternativen \u2013 doch was taugen sie?\n\nUnsere H\u00e4user sind relevant f\u00fcr den Klimaschutz. Man muss sie besser isolieren und m\u00f6glichst klimaschonend heizen \u2013 diese Nachricht hat sich weitgehend durchgesetzt. Unter anderem deshalb werden auch viele alte H\u00e4user abgerissen und neu gebaut.\n\nVielen nicht bewusst ist aber, dass in jedem Geb\u00e4ude viele versteckte, sogenannte graue Emissionen stecken. Es sind die Emissionen, die entstehen bei der Herstellung von Zement, beim Antransport des Baumaterials und beim Bau selber. Ein neues Haus verursacht so mehr Treibhausgase als sein Betrieb in den folgenden 60 Jahren, wie ein Grundlagenbericht des Bundes zeigt.\n\nBestehende Mauern weiter nutzen\n\n\u00abWir sollten viel h\u00e4ufiger Umbauen und Weiterbauen, statt so viele H\u00e4user abzureissen\u00bb, sagt zum Beispiel der Basler Architekt Dominique Salath\u00e9, der ein 20-k\u00f6pfiges Architekturb\u00fcro leitet. \u00abEs wird derzeit zu viel gute Bausubstanz vernichtet.\u00bb F\u00fcrs Klima besonders ins Gewicht f\u00e4llt es, wenn es gelingt, die bestehende Tragstruktur weiterzuverwenden, also die Mauern aus Stein oder Beton.\n\n1 / 4 Legende: Das 150 Jahre alte Stadthaus vor dem Umbau. sabarchitekten 2 / 4 Legende: Doppelt so viel Wohnraum dank einer Aufstockung aus Holz. Michael Fontana / proimago.net 3 / 4 Legende: Im unteren Hausteil wurden viele alte Elemente, wie hier der Terrazzoboden belassen und geflickt. Michael Fontana / proimago.net 4 / 4 Legende: Im oberen, neuen Hausteil ist eine grossz\u00fcgige, offene Stadtwohnung entstanden. Michael Fontana / proimago.net\n\nEbenfalls ein grosser Hebel f\u00fcr den Klimaschutz sind eine leichte Bauweise und das Bauen und Erg\u00e4nzen mit Holz. Salath\u00e9 hat all dies mit dem Um- und Weiterbau eines bestehenden Wohnhauses aus dem Jahr 1872 in Basel umgesetzt. Sein Architekturb\u00fcro ist daf\u00fcr mit mehreren Preisen ausgezeichnet worden \u2013 nicht wegen der guten Klimabilanz, sondern wegen der Architektur.\n\n150-j\u00e4hriges Haus lebt weiter Box aufklappen Box zuklappen Am Anfang stand auch ein Abbruch zur Diskussion. Nach einigem Abw\u00e4gen h\u00e4tten sich die Besitzerinnen aber entschieden, die sch\u00f6ne alte Bausubstanz mit Parkett, hohen R\u00e4umen und sch\u00f6nem Terrazzoboden zu erhalten, sagt Architekt Dominique Salath\u00e9. Auf die bestehenden Grundmauern liess sich ein zweist\u00f6ckiger Holzbau daraufsetzen. Im Innern brauchte es eine Versteifung, damit das Geb\u00e4ude erdbebenfest wird. Auch dies liess sich mit Holz machen. Dieser Umbau und die Aufstockung kam die privaten Besitzerinnen deutlich g\u00fcnstiger als ein Abbruch und Neubau, sagt Salath\u00e9. \u00abWir machten dabei allerdings auch einige Abstriche.\u00bb So hat das neu renovierte Haus zum Beispiel keinen Lift.\n\nUmbauen erfordert viel Flexibilit\u00e4t\n\nEbenfalls viel Erfahrung mit der Umnutzung bestehender Bauten hat die gemeinn\u00fctzige Stiftung Habitat aus Basel. Mit dem Geld der Roche-Erbin Beatrice Oeri hat sie ein altes Weinlager von Coop gekauft.\n\n1 / 5 Legende: Das Coop-Weinlager vor dem Umbau. Raphael Schicker 2 / 5 Legende: Erst haben riesige Bagger den Aufbau des alten Weinlagers entfernt, dann wurde auf der restlichen Bausubstanz weitergebaut. Aregger AG 3 / 5 Legende: Das fertige Wohnhaus (Visualisierung). Esch Sintzel Architekten, Z\u00fcrich 4 / 5 Legende: Stand Januar 2023: Raphael Schicker von der Stiftung Habitat und Projektleiter Laurent Burnand (B\u00fcro Esch Sintzel) f\u00fchren durch die Baustelle. Christian von Burg 5 / 5 Legende: Jede Wohnung hat einen anderen Grundriss (Visualisierung). Esch Sintzel Architekten, Z\u00fcrich\n\nDie Betonstruktur des n\u00fcchternen Zweckbaus aus den 1950er-Jahren wird weiterverwendet, aufgestockt und nun entsteht ein langgestrecktes Wohnhaus: 65 Wohnungen f\u00fcr mehr als 150 Menschen. \u00abWir mussten die Grundrisse der Wohnungen flexibel der bestehenden Geb\u00e4udestruktur anpassen\u00bb, sagt Projektleiter Laurent Burnand, der Projektleiter des Z\u00fcrcher Architekturb\u00fcros Esch Sintzel. \u00abBeim Weiterbauen st\u00f6sst man immer wieder auf neue \u00dcberraschungen, man kann nie fix nach Plan arbeiten.\u00bb\n\nVom Weinlager zum Wohnhaus Box aufklappen Box zuklappen 1955 baute Coop im Westen von Basel ein Weinlager mit riesigen Tanks im sechs Meter hohen Untergeschoss. Die gemeinn\u00fctzige Stiftung Habitat liess die beiden obersten, in den 1970er-Jahren in Stahlbau erg\u00e4nzten Stockwerke abreissen, verwendete aber die Betonstruktur der unteren Stockwerke und des Untergeschosses weiter. Die charakteristischen rohen Beton-Pilzst\u00fctzen des Industriebaus wurden nicht versteckt, sondern pr\u00e4gen nun die neu eingebauten Wohnungen. Die neue Fassade musste aufw\u00e4ndig an die bestehende Betonstruktur angeschlossen werden. F\u00fcr den Neubau der obersten Stockwerke, f\u00fcr die Erdbebenfestigkeit, die Treppenh\u00e4user, Liftkerne sowie ein neu eingezogenes Parkdeck brauchte es viel zus\u00e4tzlichen Beton. 56 Prozent des Betons sind neu. Gem\u00e4ss vorl\u00e4ufigen Berechnungen der Stiftung Habitat ist der Umbau etwa gleich teuer wie ein vergleichbarer Neubau.\n\nUmbau nicht immer die beste L\u00f6sung\n\nDer Anschluss der neuen Bauteile an die alten bereitete den Statikern und Architektinnen immer wieder Kopfzerbrechen. \u00abEinige Male sagten wir uns: \u2039ach lass uns doch alles abreissen, bis und mit Erdgeschoss\u203a\u00bb, sagt Projektleiter Burnand. Jetzt im Nachhinein zeige sich aber, \u00abes hat sich gelohnt\u00bb.\n\nUmbau und Weiterbau sei f\u00fcr Architektinnen und Architekten eine neue spannende Herausforderung, best\u00e4tigt auch Salath\u00e9. \u00abMan braucht mehr Kreativit\u00e4t. Bei jungen Architekten ist Umbauen unterdessen total hip.\u00bb Aber nicht immer sei ein Umbau m\u00f6glich. Manchmal sei die bestehende Bausubstanz auch einfach zu schlecht, oder stehe am falschen Ort. Man m\u00fcsse von Fall zu Fall wieder neu entscheiden.\n\nUmbau statt Abriss kommt als Thema also langsam an in der Baubranche. Wenn die Schweiz ihr Ziel, bis 2050 Co2-neutral zu werden, aber wirklich erreichen soll, dann m\u00fcsste das Weiterbauen schnell zum Standard werden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7c2d3e.jpg", "summary": "Es sind die Emissionen, die entstehen bei der Herstellung von Zement, beim Antransport des Baumaterials und beim Bau selber.\nBestehende Mauern weiter nutzen\u00abWir sollten viel h\u00e4ufiger Umbauen und Weiterbauen, statt so viele H\u00e4user abzureissen\u00bb, sagt zum Beispiel der Basler Architekt Dominique Salath\u00e9, der ein 20-k\u00f6pfiges Architekturb\u00fcro leitet.\nDieser Umbau und die Aufstockung kam die privaten Besitzerinnen deutlich g\u00fcnstiger als ein Abbruch und Neubau, sagt Salath\u00e9.\n\u00abWir mussten die Grundrisse der Wohnungen flexibel der bestehenden Geb\u00e4udestruktur anpassen\u00bb, sagt Projektleiter Laurent Burnand, der Projektleiter des Z\u00fcrcher Architekturb\u00fcros Esch Sintzel.\n\u00abEinige Male sagten wir uns: \u2039ach lass uns doch alles abreissen, bis und mit Erdgeschoss\u203a\u00bb, sagt Projektleiter Burnand.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/weiterbauen-statt-abbrechen-der-bau-unserer-haeuser-ist-sehr-klimarelevant", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "69": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "oder", "veganuary", "es", "trifft", "das", "vegan", "kann", "und", "die", "ist", "sich", "januar", "einen", "nerv", "der", "nervig", "man", "durch"], "title": "\u00abVeganuary\u00bb - Vegan durch den Januar \u2013 nervig oder trifft es einen Nerv?", "text": "Einen Monat auf pflanzenbasierte Ern\u00e4hrung umstellen: Expertinnen liefern Antworten dazu, was die Challenge mit der Psyche macht.\n\n31 Tage lang weder Fleischspiess, Fischfilet noch Fruchtjoghurt \u2013 stattdessen eine Zeit lang vegan leben. Das ist die Idee des \u00abVeganuary\u00bb, f\u00fcr den weltweit hunderttausende Menschen im Januar auf pflanzenbasierte Kost umstellen. Was einem das bringt? F\u00fcnf Antworten aus der Wissenschaft.\n\nVerzicht kann Heisshunger wecken \u2013 vor\u00fcbergehend\n\nNach dem Verzicht kommt das Verlangen. Folgt auf die Di\u00e4t umso mehr Hunger auf Fleisch und Milchprodukte? \u00abDas kann es geben\u00bb, sagt die ern\u00e4hrungspsychologische Beraterin Silvia Schmidt.\n\nSo funktioniere leider das Gehirn: Verbotenes sei besonders interessant. Schwierig werde es da, wo die Challenge zum M\u00fcssen werde. Wenn man keine Freude am Ersatzprodukt hat, sondern sich zwingen muss, auf bestimmte Lebensmittel zu verzichten: \u00abDann kann es nachher \u00fcberschwappen ins Umgekehrte. Aber auch das pendelt sich nach ein paar Tagen wieder ein\u00bb, beruhigt Schmidt.\n\nWer sich daf\u00fcr interessiert, hat eher Erfolg\n\nNicht f\u00fcr alle ist es realistisch, f\u00fcr einen Monat alte Gewohnheiten durch neue zu ersetzen. Zumindest Interesse an Ver\u00e4nderung braucht es f\u00fcr den Erfolg \u2013 denn: \u00abEine Ern\u00e4hrungsumstellung \u00e4ndert ja auch den Lebensstil\u00bb, meint Psychologin Schmidt. \u00abWenn man sich im K\u00f6rper nicht wohlf\u00fchlt und das Gef\u00fchl hat, eine angepasste Ern\u00e4hrung w\u00fcrde einem helfen,\u00ad dann ist eine Umstellung m\u00f6glich.\u00bb\n\nWas ist der \u00abVeganuary\u00bb und was soll das bringen? Box aufklappen Box zuklappen \u00abVeganuary\u00bb ist ein Kofferwort aus \u00abvegan\u00bb und \u00abJanuary\u00bb. Die gleichnamige Organisation in England rief die Kampagne 2014 ins Leben. Sie soll Menschen ermuntern, einen Monat lang vegane Ern\u00e4hrung auszuprobieren. In der Schweiz findet die Kampagne zum vierten Mal statt. Nach Angaben der gemeinn\u00fctzigen Organisation hatten sich im vergangenen Jahr weltweit 629\u2019000 Menschen daf\u00fcr angemeldet. Mit einer veganen Ern\u00e4hrung kann man klimasch\u00e4dliche Emissionen, die beim Anbau und der Produktion von Lebensmitteln entstehen, deutlich senken. So w\u00e4re der CO\u2082-Abdruck einer ausgewogenen, veganen Ern\u00e4hrung laut WWF etwa 35 bis 40 Prozent geringer als der durchschnittliche, tierbasierte Ern\u00e4hrungsstil der Schweiz.\n\n\u00c4hnlich sieht das Christine Sch\u00e4fer, Trendforscherin am Gottlieb Duttweiler Institut: \u00abIch kann mir vorstellen, dass vor allem Menschen beim \u2039Veganuary\u203a mitmachen, die sich ohnehin mit ihren Essgewohnheiten auseinandersetzen\u00bb, vermutet Sch\u00e4fer, \u00abder Typ Vegetarier oder Flexitarierin.\u00bb\n\nIn 31 Tagen lernt man seinen Geschmack kennen\n\nDie Dauer der Monats-Challenge kann die Ern\u00e4hrungsumstellung erleichtern. Einfach mal vier Wochen versuchen, das findet Sch\u00e4fer interessant: \u00abWeil man dann eine klare Ziellinie vor Augen hat und nicht \u00fcberw\u00e4ltigt ist von so viel Verzicht.\u00bb\n\nEs muss einem selbst gut gehen bei dem, was man zu sich nimmt.\n\nGleichzeitig hilft die l\u00e4ngere Zeitdauer, sich selbst besser kennenzulernen: \u00abMan merkt dann, was man auch in einem Tief gerne isst, in verschiedenen Stimmungslagen\u00bb, sagt Ern\u00e4hrungsexpertin Schmidt. \u00abSo kann man jeden Aspekt im Leben ein bisschen ausprobieren.\u00bb\n\nDie beste Motivation ist, wenn es schmeckt\n\nPsychologin Schmidt erz\u00e4hlt von F\u00e4llen aus ihrer Praxis, wo der Gedanke an die Umwelt so gross geworden sei, dass Patientinnen und Patienten intensiv aufs Essen geschaut, dabei aber eigene Bed\u00fcrfnisse zur\u00fcckgesteckt h\u00e4tten. \u00abDas ist dann etwas gef\u00e4hrlich, wenn man es unbedingt richtig machen will und sich selbst dabei vergisst.\u00bb\n\nAm meisten motiviert also der Appetit: \u00abEs muss einem selbst gut gehen bei dem, was man zu sich nimmt.\u00bb\n\nDer \u00abVeganuary\u00bb trifft einen Nerv\n\nKann die Januars-Challenge also die Gewohnheit \u00e4ndern oder ist der \u00abVeganuary\u00bb einfach gutes Marketing? \u00abUrspr\u00fcnglich ging es beim \u2039Veganuary\u203a um ein Umdenken, die Anpassung der Gewohnheiten\u00bb, meint Trendforscherin Christine Sch\u00e4fer vom Gottlieb Duttweiler Institut. \u00abAber nat\u00fcrlich haben Unternehmen auch die Marketingpower hinter dem Begriff entdeckt. Es hat sicher beides.\u00bb\n\n03:30 Video Aus dem Archiv: Vegan als Marketingtrend Aus 10 vor 10 vom 04.02.2021. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 30 Sekunden.\n\nDem Trend folgend setzen Restaurants und Superm\u00e4rkte vermehrt auf ein veganes Sortiment. Auch die Zahl der Vegetarierinnen und Veganer nehme zu. Vegan leben laut Umfragen des Interessenverbands \u00abSwissveg\u00bb rund 42'000 Menschen in der Schweiz, fast zehnmal so viele ern\u00e4hren sich vegetarisch.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/35e40f.jpg", "summary": "Das ist die Idee des \u00abVeganuary\u00bb, f\u00fcr den weltweit hunderttausende Menschen im Januar auf pflanzenbasierte Kost umstellen.\n\u00abDas kann es geben\u00bb, sagt die ern\u00e4hrungspsychologische Beraterin Silvia Schmidt.\nWer sich daf\u00fcr interessiert, hat eher ErfolgNicht f\u00fcr alle ist es realistisch, f\u00fcr einen Monat alte Gewohnheiten durch neue zu ersetzen.\n\u00abWenn man sich im K\u00f6rper nicht wohlf\u00fchlt und das Gef\u00fchl hat, eine angepasste Ern\u00e4hrung w\u00fcrde einem helfen,\u00ad dann ist eine Umstellung m\u00f6glich.\u00bbWas ist der \u00abVeganuary\u00bb und was soll das bringen?\nMit einer veganen Ern\u00e4hrung kann man klimasch\u00e4dliche Emissionen, die beim Anbau und der Produktion von Lebensmitteln entstehen, deutlich senken.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/veganuary-vegan-durch-den-januar-nervig-oder-trifft-es-einen-nerv", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "70": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "tieren", "und", "biodiversit\u00e4tskonferenz", "mit", "die", "f\u00fcr", "gesch\u00e4ft", "sind", "ist", "wird", "der", "auch", "das", "pflanzen", "von", "genetik"], "title": "Biodiversit\u00e4tskonferenz 2022 - Das Gesch\u00e4ft mit der Genetik von Pflanzen und Tieren", "text": "Aus der Genetik von Pflanzen und Tieren wird Profit erwirtschaftet. Meist aber nicht in den Ursprungsl\u00e4ndern. Einen finanziellen Ausgleich soll das Nagoya-Protokoll schaffen, das an der Biodiversit\u00e4tskonferenz erweitert werden soll.\n\nIm Botanischen Garten der Universit\u00e4t Basel wird seit drei Jahren gebaut. Unter anderem entsteht ein neues Nebelwaldhaus. Wom\u00f6glich sei der Botanische Garten Basel der erste und einzige in Europa, der einen Bergnebelwald zeigt, sagt der Leiter Bruno Erny.\n\nIn der Natur sind solche Bergnebelw\u00e4lder in Ecuador zu finden: Sie sind wahre Hotspots der Biodiversit\u00e4t. Der Botanische Garten Basel kann nur einen winzigen Bruchteil der Artenvielfalt zeigen. Rund 800 Arten haben sie direkt aus Ecuador und Costa Rica importiert.\n\nSchatzkammern f\u00fcr die Entwicklung von neuen Medikamenten\n\nDie tropischen Bergnebelw\u00e4lder sind auch eine Schatzkammer f\u00fcr die Industrie. Denn viele der Pflanzen k\u00f6nnten beispielsweise Wirkstoffe f\u00fcr die Entwicklung neuer Medikamente enthalten.\n\nSo landen beim Botanischen Garten Basel wie auch jenem in Bern Anfragen der Pharmaindustrie, ob sie die Sammlung auf Wirkstoffe hin untersuchen k\u00f6nnten. Beide G\u00e4rten lehnen solche Anfragen ab \u2013 wegen des Nagoya-Protokolls.\n\nDieses Abkommen haben \u00fcber hundert L\u00e4nder ratifiziert, darunter auch die Schweiz. Es ist seit 2014 in Kraft. Gem\u00e4ss dem Protokoll wird ein Vertrag abgeschlossen zwischen einem Nutzer einer genetischen Ressource \u2013 eines Tiers oder einer Pflanze \u2013 und dem Land, in dem die Ressource geholt wird.\n\n\u00abPflanzenimporte sind aufw\u00e4ndiger geworden\u00bb\n\nIn diesem bilateralen Vertrag zwischen Nutzer und Ursprungsland ist auch geregelt, wie das Ursprungsland entsch\u00e4digt wird, falls aus der Forschung an der Pflanze oder dem Tier eine wissenschaftliche Erkenntnis oder ein kommerzielles Produkt resultiert.\n\n\u00abWegen des Nagoya-Protokolls ist es viel aufw\u00e4ndiger geworden, Pflanzen zu importieren\u00bb, sagt Bruno Erny und nennt das Beispiel Ecuador. So bestimmt Ecuador, welche Pflanzenarten nach Basel gebracht werden d\u00fcrfen. Diesen administrativen Mehraufwand best\u00e4tigen auch andere botanische G\u00e4rten. Manche haben deshalb aufgeh\u00f6rt, Pflanzen direkt aus den Ursprungsl\u00e4ndern zu importieren.\n\nUneinigkeit um sequenziertes Erbgut\n\nNun steht das Abkommen erneut auf der Agenda der Biodiversit\u00e4tskonferenz. Die Entwicklungsl\u00e4nder wollen, dass es nicht nur f\u00fcr physische Pflanzen und Tiere gilt, sondern auch f\u00fcr das sequenzierte Erbgut. Ist dieses einmal aufgeschl\u00fcsselt, stehen die Daten digital ganz vielen zur Verf\u00fcgung. Das wollen die Entwicklungsl\u00e4nder mit der Ausweitung des Nagoya-Protokolls regulieren. Die Meinungen dazu sind geteilt.\n\nEine solche Ausweitung mache keinen Sinn, sagt der Leiter der Schweizer Verhandlungsdelegation an der Biodiversit\u00e4tskonferenz, Franz Perrez. Unter anderem bem\u00e4ngelt er, dass mit dem Abkommen nicht sichergestellt werden k\u00f6nne, ob das Geld daraus tats\u00e4chlich f\u00fcr den Schutz der Biodiversit\u00e4t eingesetzt wird. Deswegen sei es n\u00f6tig, dass die Weltgemeinschaft einen anderen Ansatz finde.\n\nDie Frage ist also: Helfen solche internationalen Abkommen auch wirklich der Biodiversit\u00e4t vor Ort? \u00abIch sp\u00fcre bisher kaum eine Wirkung des Nagoya-Protokolls, so Javier Robayo, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung EcoMinga, die in Ecuador ein grosses Nebelwaldschutzgebiet verwaltet. Wenn nicht rasch etwas zum Schutz des Nebelwaldes getan w\u00fcrde, sei dieser bald unwiederbringlich verloren. Dann g\u00e4be es die seltenen Pflanzen nur noch in den botanischen G\u00e4rten.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/1015bc.jpg", "summary": "Aus der Genetik von Pflanzen und Tieren wird Profit erwirtschaftet.\nWom\u00f6glich sei der Botanische Garten Basel der erste und einzige in Europa, der einen Bergnebelwald zeigt, sagt der Leiter Bruno Erny.\nSchatzkammern f\u00fcr die Entwicklung von neuen MedikamentenDie tropischen Bergnebelw\u00e4lder sind auch eine Schatzkammer f\u00fcr die Industrie.\nDie Entwicklungsl\u00e4nder wollen, dass es nicht nur f\u00fcr physische Pflanzen und Tiere gilt, sondern auch f\u00fcr das sequenzierte Erbgut.\nEine solche Ausweitung mache keinen Sinn, sagt der Leiter der Schweizer Verhandlungsdelegation an der Biodiversit\u00e4tskonferenz, Franz Perrez.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/biodiversitaetskonferenz-2022-das-geschaeft-mit-der-genetik-von-pflanzen-und-tieren", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "71": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "sie", "intelligenz", "heisse", "und", "k\u00fcnstliche", "die", "mit", "eine", "klimaerw\u00e4rmung", "ist", "im", "der", "zukunft", "von", "berechnet", "prognosen", "d\u00fcstere", "ki"], "title": "D\u00fcstere Prognosen - Klimaerw\u00e4rmung: K\u00fcnstliche Intelligenz berechnet heisse Zukunft", "text": "In ungef\u00e4hr zehn Jahren werde die 1.5-Grad-Marke \u00fcberschritten, so die Prognose einer Studie mittels k\u00fcnstlicher Intelligenz. Ist der Algorithmus ein Miesepeter oder einfach Realist?\n\nEine Frage, die die Welt umtreibt: Wie viel Zeit und Handlungsspielraum bleiben uns noch, bis sich die Erde um kritische 1.5 Grad erw\u00e4rmt hat? Diese Schwelle k\u00f6nnte laut k\u00fcnstlicher Intelligenz bereits zwischen 2033 und 2035 erreicht sein. Selbst wenn wir es im kommenden Jahrzehnt schaffen, die Treibhausgasemission zu senken. Zu diesem Schluss kommt eine amerikanische Studie, f\u00fcr die Forschende k\u00fcnstlicher Intelligenz Klimamodelle zum Rechnen gaben.\n\nMehr zur Studie: KI als neuronales Netzwerk Box aufklappen Box zuklappen F\u00fcr die Prognosen trainierten Forschende der Universit\u00e4t Stanford eine k\u00fcnstliche Intelligenz mit Klimasimulationen. Die KI sei eine Art neuronales Netzwerk, das Muster in grossen Datenmengen erkennt, heisst es in der Mitteilung. Nachdem die KI die klimatischen Gleichungen und Kurven gelernt hat, beauftragen die Forschenden die Software vorauszusagen, wann bestimmte Temperaturschwellenwerte erreicht w\u00fcrden. So berechnete die KI beispielsweise in einem Szenario mit hoher Luftverschmutzung, dass um 2050 bereits die 2-Grad-Marke erreicht w\u00fcrde. Als H\u00e4rtetest wurden historische Entwicklungen \u00fcberpr\u00fcft: Das Modell berechnete Temperaturanstiege, die bereits eingetreten sind. Anhand von Daten zwischen 1980 bis 2021 sch\u00e4tze die KI die aktuelle Erw\u00e4rmung von 1,1 Grad Celsius bis 2022 richtig ein. Auch die Anstiege in den letzten Jahrzehnten berechnete sie korrekt und bestand den H\u00e4rtetest somit. In der Mitteilung sagt Noah Diffenbaugh, einer der Studienautoren, dazu: \u00abDie Tatsache, dass die KI eine so hohe Genauigkeit hat, erh\u00f6ht mein Vertrauen in ihre Vorhersagen \u00fcber die zuk\u00fcnftige Erw\u00e4rmung.\u00bb\n\nDer Algorithmus der Forschenden aus Stanford sei kein Miesepeter, ordnet Sonia Seneviratne die Studie ein. Die Schweizerin ist eine der meistzitierten Klimawissenschaftlerinnen der Welt. Die Berechnungen der KI stimmen grunds\u00e4tzlich mit dem sechsten IPCC-Bericht \u00fcberein.\n\nAn mehreren dieser Berichte im Auftrag des Weltklimarats arbeitete Seneviratne mit. \u00abMit anderer Methodik stellt die KI \u00e4hnliche Prognosen auf und best\u00e4tigt: Uns l\u00e4uft die Zeit davon\u00bb, so die Klimawissenschaftlerin und Professorin an der ETH Z\u00fcrich.\n\nIPCC-Berichte im Auftrag des Klimarats Box aufklappen Box zuklappen Legende: ipcc Im Auftrag des UNO-Weltklimarats (IPCC) tragen Wissenschaftler weltweit den aktuellen Stand der Klimaforschung zusammen. In einem Zyklus von sechs bis zehn Jahren werden diese umfassenden Forschungs\u00fcberblicke zur Klimaerw\u00e4rmung und ihre Folgen erstellt. Die IPCC-Berichte bieten Grundlagen f\u00fcr wissenschaftsbasierte Entscheidungen der Politik. Der Weltklimarat tagt in Genf und z\u00e4hlt 195 Mitglieder. Die Mitarbeitenden des IPCC arbeiten ehrenamtlich.\n\nDoch in einer Sache ist die KI noch pessimistischer als der Weltklimarat: Selbst bei einem Szenario mit drastischen CO\u2082-Einsparungen sei es unwahrscheinlich, den Temperaturanstieg unter zwei Grad Celsius zu halten, sagt der Algorithmus voraus. Sprich: Das wichtigste Klimaziel des Pariser Abkommens w\u00fcrde in diesem Fall nicht eingehalten.\n\nKI als wichtige Erg\u00e4nzung\n\nDie Zwei-Grad-Erw\u00e4rmung k\u00f6nnte dank geringer Umweltverschmutzung zwar noch bis 2054 aufgehalten, aber nicht verhindert werden. Die Studie betrachtet aber nicht das gravierendste Szenario des Weltklimarats, das auf eine Stabilisierung der globalen Erw\u00e4rmung auf zirka 1.5 Grad zielt. \u00abEs ist unklar, wie die Ergebnisse der KI bei diesem Szenario aussehen w\u00fcrden\u00bb, sagt Seneviratne.\n\nRechnen sich Menschen die Zukunft also einfach sch\u00f6n? Keineswegs, meint die Klimawissenschaftlerin Seneviratne. Sie erkl\u00e4rt: \u00abDiese physikalischen Gleichungen, auf welchen die Klimaprognosen beruhen, k\u00f6nnten bei gewissen Schwellenwerten ausgehebelt werden. Diese \u00dcberlegungen werden von der KI nicht einbezogen und es wurden keine entsprechenden Korrekturen vorgenommen.\u00bb\n\nZudem sei auch bei solchen Berechnungen mittels KI schliesslich die Menschen dahinter relevant. \u00abSie entscheiden, mit welchen Informationen und Modellen sie die Systeme trainieren.\u00bb\n\nDar\u00fcber hinaus ist jenes Forschungssystem nur mit einer Auswahl von Klimamodellen trainiert worden, f\u00fcr die IPCC-Berichte werden weitaus mehr Daten ber\u00fccksichtigt. Trotzdem: Von KI aufgestellte Prognosen seien eine wichtige Erg\u00e4nzung zu den bereits etablierten Modellen, so Seneviratne. Auch sie forscht damit.\n\nAnlass f\u00fcr Ansporn oder zum Aufgeben?\n\nDie Klimaforscherin sieht diese pessimistischen KI-generierten Prognosen nicht als Anlass, aufzugeben. Im Gegenteil: Sie werde davon angespornt, an klimatischen Bedingungen und unterschiedlichen Prognosen weiterzuforschen.\n\nDoch etwas ist ihr dabei wichtig: Weniger die exakten Jahreszahlen sollten im Fokus stehen, sondern viel mehr die Einsicht: \u00abEs gibt kein Zur\u00fcck mehr.\u00bb Die Erw\u00e4rmung der Erde, die wir jetzt schon erreicht haben \u2013 mitsamt sp\u00fcrbaren Klimafolgen wie D\u00fcrren und Hitzeperioden \u2013, werde mehrere tausend Jahre bestehen bleiben. Als L\u00f6sung helfe nur: weniger CO\u2082 produzieren und auf fossile Brennstoffe wie Erd\u00f6l und Kohle verzichten. KI hin oder her.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/42205e.jpg", "summary": "Eine Frage, die die Welt umtreibt: Wie viel Zeit und Handlungsspielraum bleiben uns noch, bis sich die Erde um kritische 1.5 Grad erw\u00e4rmt hat?\nNachdem die KI die klimatischen Gleichungen und Kurven gelernt hat, beauftragen die Forschenden die Software vorauszusagen, wann bestimmte Temperaturschwellenwerte erreicht w\u00fcrden.\nSo berechnete die KI beispielsweise in einem Szenario mit hoher Luftverschmutzung, dass um 2050 bereits die 2-Grad-Marke erreicht w\u00fcrde.\nAnhand von Daten zwischen 1980 bis 2021 sch\u00e4tze die KI die aktuelle Erw\u00e4rmung von 1,1 Grad Celsius bis 2022 richtig ein.\nDie Schweizerin ist eine der meistzitierten Klimawissenschaftlerinnen der Welt.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/klimaerwaermung/duestere-prognosen-klimaerwaermung-kuenstliche-intelligenz-berechnet-heisse-zukunft", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "72": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "ank\u00e4mpfen", "es", "waldwirtschaft", "klimawandel", "das", "neuen", "schweizer", "und", "mit", "den", "die", "ist", "gegen", "der", "man", "nicht", "baumarten"], "title": "Schweizer Waldwirtschaft - Mit neuen Baumarten gegen den Klimawandel ank\u00e4mpfen", "text": "Vermehrte D\u00fcrreperioden und steigende Temperaturen setzen den einheimischen B\u00e4umen zu. Eine m\u00f6gliche L\u00f6sung: das Anpflanzen von neuen Baumarten. Eine neue Studie der Eidgen\u00f6ssischen Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft (WSL) hat die Auswirkungen untersucht. Mitverantwortlich daf\u00fcr ist der \u00d6kologe Thomas Wohlgemuth. Er ordnet ein, welche Auswirkungen diese Massnahme auf das \u00d6kosystem hat.\n\nThomas Wohlgemuth Wald\u00f6kologe Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Thomas Wohlgemuth forscht bei der Eidgen\u00f6ssischen Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft (WSL) zum Thema Walddynamik.\n\nSRF News: Was machen nicht heimische B\u00e4ume mit der Biodiversit\u00e4t in der Schweiz?\n\nThomas Wohlgemuth: Diese Frage stellt sich vor allem bei Reinbest\u00e4nden von gebietsfremden Baumarten in der Schweiz. Wenn es sich nur um Beimischungen handelt, ist das Problem viel geringer. Aber es gibt mehrere gebietsfremde Baumarten, unter welchen die Biodiversit\u00e4t leidet.\n\nWie weiss man, dass der R\u00fcckgang auf die fremden Baumarten und nicht auf andere Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren ist?\n\nWir haben mehr als 100 Studien verglichen. In allen wurden die Reinbest\u00e4nde von gebietsfremden Baumarten in Europa mit einheimischen Best\u00e4nden verglichen \u2013 bez\u00fcglich Pflanzen- und Artenvielfalt bei Tiergruppen sowie Eigenschaften im Boden.\n\nLegende: Laut WSL werden Robinien nicht nur wegen ihres wetterbest\u00e4ndigen Holzes, sondern auch aufgrund ihrer h\u00fcbschen Bl\u00fcten als Zierbaum in Europa angepflanzt. Imago/McPHOTO/H.-R. Mueller\n\nDabei wurden mediterrane Akazien, Eukalyptusbest\u00e4nde in Portugal und Spanien, G\u00f6tterbaumbest\u00e4nde in ganz Europa, sp\u00e4tbl\u00fchende Traubenkirsche, Douglasie, Roteiche und Robinie untersucht.\n\nWie unterscheiden sich die verschiedenen Baumarten in ihren Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t?\n\nGenerell hat man wenig Unterschiede in den Bodeneigenschaften gefunden. Es gibt Baumarten, welche die Bodeneigenschaften quasi verbessern, indem sie mehr N\u00e4hrstoffe in den Boden bringen. Das kann man positiv oder negativ sehen, aber bei den meisten Arten litten die Bodeneigenschaften nicht stark darunter.\n\nDie Douglasie ist die klassische Zukunftsbaumart f\u00fcr viele F\u00f6rster und F\u00f6rsterinnen.\n\nIm Gegensatz dazu bei der Biodiversit\u00e4t. Da sinkt oftmals die Artenvielfalt der Insektengruppen. Oder eine Verdunkelung der Baumarten kann dazu f\u00fchren, dass die Vegetation am Boden arten\u00e4rmer wird.\n\nK\u00f6nnen sich einheimische Arten an die neuen B\u00e4ume anpassen?\n\nDavon geht man aus. Es h\u00e4ngt auch davon ab, wie stark verwandt diese Baumarten mit den einheimischen Baumarten sind. Es gibt die sp\u00e4tbl\u00fchende Traubenkirsche, die hier mit der normalen Traubenkirsche eine starke Verwandte hat. Dort zeigt sich auch, dass sich die Artenvielfalt bei den V\u00f6geln und Insekten nicht stark unterscheidet.\n\nGibt es Alternativen zu gebietsfremden Baumarten?\n\nBei den Alternativen geht man zuerst vom Portfolio unserer heimischen Baumarten aus. Die n\u00e4chst trockenresistente Art wird dann in einem Wald gew\u00e4hlt. In der Schweiz sucht man nach Eichen, die man in den Buchenw\u00e4ldern einbringen kann.\n\nLegende: In der Schweiz ist es nicht erlaubt, Reinbest\u00e4nde von gebietsfremden Baumarten anzupflanzen, erkl\u00e4rt Thomas Wohlgemuth. (Bild: Douglasien in Deutschland). Imago/Steffen Schellhorn\n\nOder eine bereits hier angepflanzte Baumart wie die Douglasie wird verst\u00e4rkt eingesetzt, wie das im Mittelland oft der Fall ist. Sie ist die klassische Zukunftsbaumart f\u00fcr viele F\u00f6rster und F\u00f6rsterinnen, weil sie sehr trockenresistent und trotzdem ein sehr guter Holzlieferant ist.\n\nWas heisst das im Endeffekt?\n\nEs ist eine Frage der Dosierung. In der Schweiz ist es nicht erlaubt, Reinbest\u00e4nde von gebietsfremden Baumarten anzupflanzen, aber die Beimischung ist erlaubt. So kann das Problem der geringen Artenvielfalt stark reduziert werden. Und entsprechend werden solche Baumarten als Zukunftsbaumarten eingesetzt. Diese sollen am Schluss ein Teil des Bestandes, aber nicht ein Reinbestand sein.\n\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Christina Scheidegger.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/81791ba.jpg", "summary": "Wie weiss man, dass der R\u00fcckgang auf die fremden Baumarten und nicht auf andere Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren ist?\nEs h\u00e4ngt auch davon ab, wie stark verwandt diese Baumarten mit den einheimischen Baumarten sind.\nLegende: In der Schweiz ist es nicht erlaubt, Reinbest\u00e4nde von gebietsfremden Baumarten anzupflanzen, erkl\u00e4rt Thomas Wohlgemuth.\nSie ist die klassische Zukunftsbaumart f\u00fcr viele F\u00f6rster und F\u00f6rsterinnen, weil sie sehr trockenresistent und trotzdem ein sehr guter Holzlieferant ist.\nIn der Schweiz ist es nicht erlaubt, Reinbest\u00e4nde von gebietsfremden Baumarten anzupflanzen, aber die Beimischung ist erlaubt.", "url": "https://www.srf.ch/news/schweiz/schweizer-waldwirtschaft-mit-neuen-baumarten-gegen-den-klimawandel-ankaempfen", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "73": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "haben", "paris", "der", "klimagipfel", "das", "kyoto", "drei", "und", "die", "ein", "wird", "sie", "jahrzehnte", "sich", "zu", "glasgow", "gebracht", "ist", "den"], "title": "Kyoto, Paris, Glasgow - Drei Jahrzehnte Klimagipfel: Was haben sie gebracht?", "text": "Seit den Neunzigerjahren treffen sich die politischen Vertreter der Weltgemeinschaft fast j\u00e4hrlich f\u00fcr zwei Wochen, um L\u00f6sungen f\u00fcr die Klimakrise zu finden. Nicht immer sind sie dabei gleich erfolgreich, denn es prallen knallharte Interessen aufeinander.\n\nDrei Jahrzehnte Klimagipfel: Was haben sie gebracht?\n\nGewarnt hatten US-amerikanische Wissenschaftler schon in den 1960er-Jahren: Die Verbrennung grosser Mengen fossiler Brennstoffe wie Kohle, \u00d6l und Gas wirken sich aufs Klima aus.\n\nUnd tats\u00e4chlich wird in den Folgejahren immer deutlicher, dass die Menge an Treibhausgasen wie CO2, Methan oder Lachgas stabilisiert werden muss, damit die globale Temperatur nicht weiter ansteigt.\n\nLegende: Milit\u00e4rpolizisten riegeln 1992 den Zugang zum Umweltgipfel in Rio de Janeiro ab und verhindern, dass ein Protestbrief der indigenen V\u00f6lker \u00fcbergeben wird. AP Photo/Eduardo Di Baia\n\n1992, auf dem Umweltgipfel in Rio de Janeiro, wird deshalb das \u00abRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u00bb verabschiedet.\n\nDarin setzen sich 154 Staaten ein gemeinsames Ziel: den Planeten so zu nutzen, dass den n\u00e4chsten Generationen dieselben M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen wie den vergangenen.\n\nAber wie? Um das miteinander zu verhandeln, kommen die Vertragsl\u00e4nder seit 1995 jedes Jahr an einem Klimagipfel zusammen. Dort wird schnell klar: Es braucht konkrete Verpflichtungen.\n\nWieso ist das Kyoto-Protokoll so ber\u00fchmt?\n\nDie Verpflichtungen erfolgen 1997, auf der dritten Weltklimakonferenz in der japanischen Stadt Kyoto. Die L\u00e4nder einigen sich erstmals bindend darauf, ihre Treibhausgasemissionen zu senken.\n\n38 Industriestaaten, die Hauptverursacher der Klimaerw\u00e4rmung, setzen sich in einer ersten Periode das Ziel, den Ausstoss von CO\u2082 um mindestens 5.2 Prozent gegen\u00fcber 1990 zu verringern. F\u00fcr eine zweite Periode bis 2020 werden diese Ziele noch versch\u00e4rft.\n\n01:55 Video Archiv: Im \u00abProtokoll von Kyoto\u00bb verpflichten sich Industriestaaten zur Reduktion der Treibhaus-Gase Aus Tagesschau vom 11.12.1997. abspielen. Laufzeit 1 Minute 55 Sekunden.\n\n\u00abKyoto wird oft schlechtgeredet. Aber es hat funktioniert \u2013 alle Staaten haben ihre Ziele erreicht\u00bb, sagt Axel Michaelowa, Experte f\u00fcr internationale Klimapolitik an der Uni Z\u00fcrich.\n\nDas Problem: Einzig die Industriel\u00e4nder verpflichten sich. Die damaligen Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder werden nicht in die Pflicht genommen, obwohl beispielsweise der CO2-Ausstoss von China, Brasilien oder Indien kontinuierlich steigt. \u00abDamals wurde ein eiserner Vorhang zwischen Industrie- und Entwicklungsl\u00e4nder gezogen, der bis heute problematisch ist\u00bb, so Michaelowa.\n\nGlobaler Klimaschutz funktioniert eben nur, wenn sich alle daran beteiligen.\n\nWarum aus \u00abHopenhagen\u00bb ein Desaster wird\n\nAn der 15. Klimakonferenz in Kopenhagen im Jahr 2009 soll das Abkommen von Kyoto auf alle L\u00e4nder erweitert werden. Die Hoffnungen sind gross, aus Kopenhagen wird \u00abHopenhagen\u00bb. Doch die Konferenz ger\u00e4t zum Desaster.\n\n01:39 Video Archiv: Ern\u00fcchterung nach Klimagipfel Aus Tagesschau vom 19.12.2009. abspielen. Laufzeit 1 Minute 39 Sekunden.\n\n\u00abDie grossen Schwellenl\u00e4nder sagten damals \u2039Nein, da machen wir nicht mit. Der Kampf gegen den Klimawandel ist ein Problem der Industriel\u00e4nder\u203a\u00bb, so Axel Michaelowa. Doch die Definition, wer Industrieland ist und wer nicht, stammt von 1992. Einige dieser L\u00e4nder sind l\u00e4ngst keine Schwellenl\u00e4nder mehr. Allen voran China.\n\nDie Krux mit dem 2\u00b0C-Ziel Box aufklappen Box zuklappen Ein Jahr nach Kopenhagen, auf dem Gipfel in Cancun 2010, einigte sich die UN-Klimakonferenz nach z\u00e4hem Ringen auf das 2\u00b0C-Ziel: 193 Staaten verst\u00e4ndigten sich, dass sich die Erde bis Ende des Jahrhunderts um h\u00f6chstens zwei Grad Celsius erw\u00e4rmen darf. Basis f\u00fcr diesen Entscheid ist damals der IPCC-Report. \u00abEs brauchte eine Zielgr\u00f6sse, die politisch leicht kommuniziert werden kann\u00bb, sagt Klimaforscher David Bresch. Anstelle der Temperatur als Zielgr\u00f6sse h\u00e4tte man laut Bresch auch ein CO\u2082-Budget festlegen k\u00f6nnen, was jedoch schwieriger zu vermitteln gewesen w\u00e4re. \u00abOb CO\u2082-Budget oder Zielband der Erw\u00e4rmung: Wichtig war und ist, dass ein Ziel festgelegt wurde.\u00bb\n\nDiese Patt-Situation ist das Ende von \u00abKyoto\u00bb. Ein Nachfolgevertrag muss her. Bis zur n\u00e4chsten grossen Konferenz in Paris muss vieles wieder zusammengekittet werden.\n\nDas Abkommen von Paris \u2013 gilt es noch immer?\n\nDer 21. Klimagipfel 2015 in Paris bringt schliesslich das \u00dcbereinkommen, das bis heute gilt: 197 Staaten verpflichten sich, die globale Erw\u00e4rmung \u00abdeutlich unter 2 Grad Celsius\u00bb zu halten und \u00abAnstrengungen zu unternehmen\u00bb, sie auf 1.5 Grad zu begrenzen. Diesmal sind Industrie-, Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder gleichermassen mit an Bord.\n\nNicht alles dabei ist unproblematisch: Zwar soll die Welt 2050 klimaneutral sein. Die Nutzung von Kohle, Gas und Erd\u00f6l ist aber nach wie vor erlaubt. Zudem werden \u2013 im Gegensatz zu Kyoto \u2013 keine verpflichtenden Ziele festgeschrieben. Stattdessen legen die Vertragsstaaten ihre Ziele selbst fest, in sogenannten NDC \u2013 den \u00abNationally Defined Contributions\u00bb. Alle f\u00fcnf Jahre findet eine globale Bestandsaufnahme statt.\n\nBeliebigkeit: das Problem der NDC Box aufklappen Box zuklappen Die NDC sind fest in die Architektur des \u00dcbereinkommens von Paris eingebettet: Alle Staaten legen selbst definierte nationale Klimaschutzziele vor, die das 2\u00b0C-Ziel unterst\u00fctzen. Allerdings sind die Ziele nicht v\u00f6lkerrechtlich bindend und es gibt keinerlei Sanktionen, wenn ein Staat seine Massnahmen nicht einh\u00e4lt. Stattdessen wird auf Best Practice und den \u00f6ffentlichen Druck gebaut, der die Staaten dazu bringen soll, ihre Ziele zu erf\u00fcllen und stetig weiterzuentwickeln. Der Haken daran: Es ist schwierig, diese Ziele zu vergleichen. \u00abJedes Land teilt das anders mit, es gibt keine einheitlichen Messwerte. Die L\u00e4nder sind bei der Festlegung ihrer Verpflichtungen frei\u00bb, sagt Klimawissenschaftler David Bresch. Nach Kyoto hatten sich viele L\u00e4nder, allen voran die USA, China und Indien, gegen verbindliche Klimaschutzziele gewehrt. Sie wollten ihre staatliche Unabh\u00e4ngigkeit wahren. 2018 haben erstmals 167 Staaten ihre Ziele eingereicht. Der Climate Action Tracker versucht, eine Einheitlichkeit herzustellen. Demnach w\u00fcrde jedoch auch bei vollst\u00e4ndiger Umsetzung der NDC die Erderw\u00e4rmung im Jahr 2100 bei 2.8 Grad liegen.\n\nUnd dann kam Greta\n\n2018 im polnischen Kattowitze soll die konkrete Umsetzung des Pariser Klimaabkommens vorangetrieben werden. Dieser Gipfel gilt als der Wichtigste seit Paris.\n\nDie Dringlichkeit zu handeln, wird immer sp\u00fcrbarer: Extremwetterereignisse h\u00e4ufen sich, Gletscher schmelzen rapide, Hitzeperioden nehmen zu und die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ver\u00e4ndert sich. Klimaskeptiker werden immer weniger.\n\n27:51 Video Archiv: Der Greta-Effekt Aus nano vom 22.02.2019. abspielen. Laufzeit 27 Minuten 51 Sekunden.\n\nIn diesem Umfeld fordert die damals 15-j\u00e4hrige schwedische Sch\u00fclerin Greta Thunberg auf der Konferenz die Politikerinnen und Politiker auf, endlich etwas zu tun. Und ihre Botschaft findet Geh\u00f6r \u2013 weltweit.\n\nGreta Thunberg inspiriert und politisiert eine ganze Generation. \u00abEs war die Geburt der \u2039Fridays for Future\u203a-Bewegung und hat die Wahlergebnisse in den westlichen Industriel\u00e4ndern stark beeinflusst\u00bb, so Axel Michaelowa. Das habe dazu beigetragen, dass der Klimagipfel in Glasgow drei Jahre sp\u00e4ter ein Erfolg wurde.\n\nWir brauchen jetzt einen Erfolg\n\n2021 in Glasgow erkl\u00e4ren sich nicht nur die 100 Staaten mit den weltweit gr\u00f6ssten Waldgebieten bereit, ab 2023 Rodungen zu stoppen.\n\nErstmals wird auch ein expliziter Plan vorgelegt, um die Nutzung von Kohle zu beenden, die f\u00fcr 40 Prozent der weltweiten j\u00e4hrlichen CO\u2082-Emissionen verantwortlich ist. Es sollen keine neuen Kohlekraftwerke mehr finanziert werden \u2013 konkrete Ausstiegsdaten jedoch gibt es nicht.\n\n02:19 Video Bilanz zum COP26 in Glasgow Aus Tagesschau vom 14.11.2021. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 19 Sekunden.\n\n\u00abLeider ist nun die Ukraine- und Energiekrise dazwischen gekommen\u00bb, sagt der Experte f\u00fcr Klimapolitik Axel Michaelowa. \u00abIch f\u00fcrchte, das wird uns viele Jahre belasten.\u00bb\n\nWie weiter?\n\nDie 27. Klimakonferenz in Sharm El-Scheikh ist die bisher gr\u00f6sste. Dass sie in die Geschichte eingehen wird, bezweifeln Expertinnen und Experten schon jetzt. Doch eines ist neu: Die Finanzierung von Klimasch\u00e4den, \u00abLoss and Damages\u00bb, steht erstmals offiziell auf der Traktandenliste.\n\nAudio Entwicklungsl\u00e4nder fordern Entsch\u00e4digung an Weltklimakonferenz 03:52 min, aus Rendez-vous vom 07.11.2022. Bild: AP Photo/Peter Dejong abspielen. Laufzeit 3 Minuten 52 Sekunden.\n\nDass die Industriestaaten den \u00e4rmeren L\u00e4ndern im Kampf gegen die Klimaerw\u00e4rmung helfen sollen, fordern diese schon lange \u2013 doch wie genau die Gelder fliessen, wird nun diskutiert.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/49c4ad.jpg", "summary": "Seit den Neunzigerjahren treffen sich die politischen Vertreter der Weltgemeinschaft fast j\u00e4hrlich f\u00fcr zwei Wochen, um L\u00f6sungen f\u00fcr die Klimakrise zu finden.\nWieso ist das Kyoto-Protokoll so ber\u00fchmt?\n\u00abOb CO\u2082-Budget oder Zielband der Erw\u00e4rmung: Wichtig war und ist, dass ein Ziel festgelegt wurde.\u00bbDiese Patt-Situation ist das Ende von \u00abKyoto\u00bb.\nDie Dringlichkeit zu handeln, wird immer sp\u00fcrbarer: Extremwetterereignisse h\u00e4ufen sich, Gletscher schmelzen rapide, Hitzeperioden nehmen zu und die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ver\u00e4ndert sich.\nKlimakonferenz in Sharm El-Scheikh ist die bisher gr\u00f6sste.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/klimaerwaermung/kyoto-paris-glasgow-drei-jahrzehnte-klimagipfel-was-haben-sie-gebracht", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "74": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "es", "l\u00e4nder", "sie", "wir", "dass", "sind", "und", "mit", "die", "den", "klimakonferenz", "der", "auf", "\u00fcberhaupt", "nicht", "kurs", "hadern"], "title": "Hadern mit der Klimakonferenz - \u00abWir sind \u00fcberhaupt nicht auf Kurs\u00bb", "text": "Sonia Seneviratne ist eine der meistzitierten Klimawissenschaftlerinnen der Welt. Sie hadert mit der Klimakonferenz, weil die L\u00e4nder nicht einmal dazu verpflichtet sind, sich an ihre Versprechungen halten.\n\nSonia Seneviratne Klimawissenschaftlerin Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Sonia Seneviratne ist Klimawissenschaftlerin und Professorin an der ETH Z\u00fcrich. In ihrer Forschung befasst sie sich mit Extremereignissen wie etwa Trockenheit und Hitzewellen. Sie hat ein schweizweites Messnetz f\u00fcr die Bodenfeuchtigkeit aufgebaut und hat an mehreren Berichten des Weltklimarates mitgewirkt.\n\nSRF Wissen: Frau Seneviratne, am 6. November beginnt die 27. Klimakonferenz in \u00c4gypten \u2013 fahren Sie hin?\n\nSonia Seneviratne: Nein. Ich bin zwar eingeladen, aber ich habe mich entschieden, nicht hinzufliegen. Ich werde jedoch remote an einigen Anl\u00e4ssen teilnehmen.\n\nIst es denn nicht wichtig, dass Sie als Wissenschaftlerin, den teilnehmenden L\u00e4ndervertretern den aktuellen Stand des Wissens erl\u00e4utern?\n\nIch war letztes Jahr in Glasgow zum ersten Mal an einer UNO-Klimakonferenz, und ich hatte nicht den Eindruck, dass wir Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler wirklich geh\u00f6rt wurden.\n\nWoher r\u00fchrt dieser Eindruck?\n\nUns schien, dass der grosse IPCC-Klimaratsbericht, den wir ja im Auftrag der UNO-Klimakonferenz geschrieben hatten, nicht gen\u00fcgend zur Kenntnis genommen wurde. Wir haben dann w\u00e4hrend der Konferenz einen Brief geschrieben, der von sehr vielen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern weltweit unterschrieben wurde. Wir baten darum, dass die wissenschaftliche Evidenz ernst genommen wird.\n\nWurden Sie geh\u00f6rt?\n\nUnser Bericht wurde im Protokoll dann zumindest willkommen geheissen. Aber im Bereich der internationalen Verhandlungen wurde wenig erreicht, obwohl der Bericht die Dringlichkeit der Lage klarmacht.\n\nSie hadern mit der Klimakonferenz?\n\nJa. Es geht einfach viel zu langsam vorw\u00e4rts. Mit den Versprechungen, welche die L\u00e4nder bisher f\u00fcr den Klimaschutz gemacht haben, steuern wir bis Ende Jahrhundert auf eine Erderw\u00e4rmung von 2,4 Grad zu.\n\nWir sind \u00fcberhaupt nicht auf Kurs.\n\nDie Klimarisiken nehmen aber jedes Jahr zu, und aus dem Weltklimabericht wissen wir, dass wir oberhalb von 1,5 Grad gr\u00f6ssere Gefahren eingehen. Um diese Limite einzuhalten, m\u00fcssten wir die CO2-Emissionen bis 2030 halbieren. Wir sind aber \u00fcberhaupt nicht auf Kurs.\n\nWarum geht es denn so langsam vorw\u00e4rts?\n\nEntscheidungen werden nur im Konsens getroffen. Das heisst, wenn es nur ein Land gibt, das bremsen m\u00f6chte, dann wird ein Beschluss blockiert. Alle Entscheidungen k\u00f6nnen also nur mit dem kleinstm\u00f6glichen gemeinsamen Nenner getroffen werden.\n\n01:34 Video Archiv: Sonia Seneviratne zu Massnahmen gegen den Klimawandel Aus 10 vor 10 vom 09.08.2021. abspielen. Laufzeit 1 Minute 34 Sekunden.\n\nWas f\u00fcr ein Vorgehen hielten Sie denn f\u00fcr sinnvoller?\n\nEs br\u00e4uchte eine Allianz der Willigen. Jene L\u00e4nder, die ernsthaften Klimaschutz betreiben wollen, sollten gemeinsam vorausgehen. Und dann br\u00e4uchte es eine Verpflichtung, dass die L\u00e4nder sich auch an die Versprechungen f\u00fcr den Klimaschutz halten.\n\nIst an den Konferenzen wirklich so wenig Engagement f\u00fcr den Klimaschutz zu sp\u00fcren?\n\nDoch schon, aber die L\u00e4nder etwa, die von \u00d6l, Gas oder Kohle leben, wollen meist nichts \u00e4ndern. Ich war schockiert, was ich in den Hallen vor den Verhandlungsr\u00e4umen sah: Das war zum Teil wie an einer Messe. Die Firmen, die fossile Energien wie \u00d6l und Gas verkaufen, waren da sehr gut vertreten und lobbyierten.\n\nWas der Chefunterh\u00e4ndler der Schweiz dazu sagt Box aufklappen Box zuklappen Legende: Keystone / Martial Trezzini Seit vielen Jahren leitet Franz Perrez die Schweizer Delegation an den Klimakonferenzen. Er sagt, er verstehe die Unzufriedenheit und die Frustration der Forschenden, weil das System der Klimakonferenzen so langsam und tr\u00e4ge sei. \u00abGleichzeitig ist es ein Grundsatz des V\u00f6lkerrechts, dass man niemanden zu etwas zwingen kann ohne seinen Konsens.\u00bb Es sei nicht gelungen, sich auf einen Beschlussmechanismus zu einigen, der Abstimmungen zulassen w\u00fcrde. Und auch auf verpflichtende Ziele konnte man sich beim Abschluss des Pariser Abkommens 2015 nicht einigen. Grosse L\u00e4nder wie China, Indien und die USA h\u00e4tten diese nicht mitgetragen. Der jetzige Weg sei ein Kompromiss. Er sieht vor, dass die L\u00e4nder Ziele zur Reduktion von CO2 vorsehen m\u00fcssen. Diese Ziele m\u00fcssen im Verlauf der Zeit gr\u00f6sser werden und die L\u00e4nder m\u00fcssen dar\u00fcber berichterstatten, ob sie diese Ziele erreicht haben oder nicht. Es sei zwar in Diskussion, ob einige L\u00e4nder beim Klimaschutz vorausgehen k\u00f6nnten, sagt Perrez, \u00abgrunds\u00e4tzlich aber sollten alle L\u00e4nder mit eingebunden sein\u00bb.\n\nIhre Erwartungen an die diesj\u00e4hrige Klimakonferenz sind demnach nicht sehr gross?\n\nWir werden sehen \u2026 es gibt schon auch positive Entwicklungen. Der letzte Teil des IPCC-Klimaberichts etwa zeigt, wie gross die Fortschritte sind, die wir bei den erneuerbaren Energien gemacht haben. Solar- und Windstrom sind sehr g\u00fcnstig geworden. Auch aus wirtschaftlicher Sicht ist es deshalb sinnvoll, jetzt umzusteigen.\n\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Christian von Burg.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/bbb565.jpg", "summary": "Sie hadert mit der Klimakonferenz, weil die L\u00e4nder nicht einmal dazu verpflichtet sind, sich an ihre Versprechungen halten.\nUns schien, dass der grosse IPCC-Klimaratsbericht, den wir ja im Auftrag der UNO-Klimakonferenz geschrieben hatten, nicht gen\u00fcgend zur Kenntnis genommen wurde.\nDoch schon, aber die L\u00e4nder etwa, die von \u00d6l, Gas oder Kohle leben, wollen meist nichts \u00e4ndern.\nEr sagt, er verstehe die Unzufriedenheit und die Frustration der Forschenden, weil das System der Klimakonferenzen so langsam und tr\u00e4ge sei.\nDer letzte Teil des IPCC-Klimaberichts etwa zeigt, wie gross die Fortschritte sind, die wir bei den erneuerbaren Energien gemacht haben.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/klimaerwaermung/hadern-mit-der-klimakonferenz-wir-sind-ueberhaupt-nicht-auf-kurs", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "75": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "v\u00f6gel", "sie", "seine", "klimawandel", "gewisse", "dank", "und", "sind", "europa", "warmen", "die", "winter", "folgen", "den", "im", "der", "wintern", "nicht"], "title": "Klimawandel und seine Folgen - Dank warmen Wintern bleiben gewisse V\u00f6gel in Europa", "text": "\u00dcber Weihnachten und Neujahr war es in Mitteleuropa \u00fcberdurchschnittlich warm. Generell werden die Winter w\u00e4rmer. Auf das Verhalten der Zugv\u00f6gel hat dies einen grossen Einfluss, wie Livio Rey, Mediensprecher der Vogelwarte, sagt. Doch nicht auf alle.\n\nLivio Rey Biologe Vogelwarte Sempach Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Livio Rey hat Naturschutzbiologie an der Universit\u00e4t Bern studiert und arbeitet bei der Schweizerischen Vogelwarte Sempach in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\n\nSRF News: Welchen Einfluss haben die w\u00e4rmeren Winter auf das Zugverhalten der V\u00f6gel?\n\nLivio Rey: Eine allgemeine Aussage dazu ist schwierig. Besonders gute Zahlen haben wir zu \u00fcberwinternden Wasserv\u00f6geln, weil die Vogelwarte sie seit den 60er-Jahren z\u00e4hlt.\n\nWenn die Gew\u00e4sser nicht zufrieren, finden die V\u00f6gel genug zu fressen und bleiben im Norden.\n\nEs waren gegen eine halbe Million Wasserv\u00f6gel aus dem Norden, die den Winter in der Schweiz verbrachten. Doch diese Zahl nimmt seit Mitte der 1990er-Jahre ab, und im letzten Winter waren es nur noch 400'000 V\u00f6gel. Gleichzeitig werden in Nordeuropa immer mehr \u00fcberwinternde Wasserv\u00f6gel gez\u00e4hlt. Grund daf\u00fcr ist der Klimawandel. Wenn die Gew\u00e4sser nicht zufrieren, finden die V\u00f6gel genug zu fressen und bleiben im Norden.\n\nWie sieht es bei V\u00f6geln aus, die normalerweise hier leben und im Winter in den S\u00fcden ziehen?\n\nEs gibt einige Arten, die nach wie vor ziehen und andere, die mittlerweile auch den Winter immer mehr in der Schweiz verbringen. Zwei besonders auff\u00e4llige Beispiele sind der Weissstorch und der Rotmilan. Beide Arten haben fr\u00fcher haupts\u00e4chlich auf der iberischen Halbinsel \u00fcberwintert. Mittlerweile bleiben sch\u00e4tzungsweise \u00fcber 500 Weissst\u00f6rche und rund 4000 Rotmilane auch im Winter in der Schweiz. Sie finden wegen ausbleibendem Schnee und Frost im Mittelland auch im Winter Nahrung.\n\nLegende: Rotmilane sind eine Spezies, die sich den w\u00e4rmeren Wintern angepasst haben: Sie bleiben im Winter vermehrt in der Schweiz. Keystone/Boris Roessler\n\nIst es f\u00fcr sie sogar von Vorteil, wenn sie nicht mehr in den S\u00fcden fliegen m\u00fcssen?\n\nTats\u00e4chlich k\u00f6nnen gewisse V\u00f6gel vom Klimawandel profitieren. Die Brutvogelz\u00e4hlungen der Vogelwarte zeigen, dass insbesondere Standv\u00f6gel, also V\u00f6gel, die gar nicht ziehen, und Kurzstreckenzieher, V\u00f6gel, die den Winter in Europa verbringen, h\u00e4ufiger werden.\n\nV\u00f6gel sind sehr gute Indikatoren f\u00fcr die Umwelt.\n\nIn w\u00e4rmeren Wintern brauchen sie weniger Energie, um ihre K\u00f6rpertemperatur aufrechtzuerhalten, und sie finden einfacher Nahrung. Das kann dazu f\u00fchren, dass sie im Fr\u00fchling besser gen\u00e4hrt sind. Je nachdem k\u00f6nnen sie auch fr\u00fcher mit der Brut beginnen und das kann zu Bestandsanstiegen f\u00fchren.\n\nWeshalb bleiben diejenigen V\u00f6gel, die in Afrika \u00fcberwintern, nicht auch hier?\n\nDie meisten dieser Langstreckenzieher sind reine Insektenfresser und k\u00f6nnen ihre Ern\u00e4hrung nicht umstellen. Im Winter gibt es in Europa schlicht nicht gen\u00fcgend Insekten. Das heisst, sie m\u00fcssen in den S\u00fcden ziehen, um zu \u00fcberleben.\n\nIst der Klimawandel f\u00fcr V\u00f6gel grunds\u00e4tzlich eher ein Problem oder eher eine Chance?\n\nEine generelle Antwort auf diese Frage ist schwierig. Das kommt sehr auf die Vogelart und auch auf das Zugverhalten an.\n\nDas ist die Vogelwarte Sempach: Infos zur Institution Infos zur Institution\n\nWie aussagekr\u00e4ftig sind denn Zahlen \u00fcber V\u00f6gel f\u00fcr die gesamte Umwelt?\n\nV\u00f6gel sind sehr gute Indikatoren f\u00fcr die Umwelt, da sie mobil sind und schnell auf Umweltver\u00e4nderungen reagieren. Die Erhebungen der schweizerischen Vogelwarte zeigen, dass Kurzstreckenzieher eher h\u00e4ufiger werden, Langstreckenzieher dagegen seltener. Wenn wir diese hoch spezialisierten Zugv\u00f6gel erhalten wollen, dann m\u00fcssen wir insbesondere Massnahmen ergreifen, um den Klimawandel zu stoppen und die Landwirtschaft naturfreundlicher zu gestalten.\n\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Martina Koch.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/7da68a.jpg", "summary": "Wenn die Gew\u00e4sser nicht zufrieren, finden die V\u00f6gel genug zu fressen und bleiben im Norden.\nZwei besonders auff\u00e4llige Beispiele sind der Weissstorch und der Rotmilan.\nDie Brutvogelz\u00e4hlungen der Vogelwarte zeigen, dass insbesondere Standv\u00f6gel, also V\u00f6gel, die gar nicht ziehen, und Kurzstreckenzieher, V\u00f6gel, die den Winter in Europa verbringen, h\u00e4ufiger werden.\nIn w\u00e4rmeren Wintern brauchen sie weniger Energie, um ihre K\u00f6rpertemperatur aufrechtzuerhalten, und sie finden einfacher Nahrung.\nV\u00f6gel sind sehr gute Indikatoren f\u00fcr die Umwelt, da sie mobil sind und schnell auf Umweltver\u00e4nderungen reagieren.", "url": "https://www.srf.ch/news/schweiz/klimawandel-und-seine-folgen-dank-warmen-wintern-bleiben-gewisse-voegel-in-europa", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "76": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "werden", "es", "zu", "ziehen", "klimaziele", "beides", "und", "n\u00f6tig", "einsparen", "ist", "die", "auch", "der", "co\u2082", "aus", "von", "erreichung"], "title": "Erreichung der Klimaziele - Beides ist n\u00f6tig: CO\u2082 einsparen und aus der Atmosph\u00e4re ziehen", "text": "Um die Klimaziele zu erreichen, bedarf es grosser Anstrengung. Dabei gibt es vielversprechende Technologien.\n\nWorum geht es? Am Klimagipfel in Paris wurde beschlossen, die Erderw\u00e4rmung auf maximal zwei Grad zu beschr\u00e4nken und daf\u00fcr die n\u00f6tigen Massnahmen einzuleiten. Nach neuesten Berechnungen sieht es aber so aus, als w\u00e4re dieses Ziel global nur noch sehr schwer erreichbar.\n\nNun melden sich Klimaforscherinnen und -forscher mit einem Bericht und weisen darauf hin, dass es neben der Reduktion von Klimagasen noch andere Technologien brauche, um das Ziel noch zu erreichen. Es geht um die R\u00fcckgewinnung von CO\u2082 aus der Atmosph\u00e4re. Das Treibhausgas soll der Luft entzogen und unter dem Boden eingelagert werden.\n\nWas kostet diese Technologie? Beim heutigen Stand der Technik kostet es rund 1000 Franken, um eine Tonne CO\u2082 aus der Luft zu extrahieren und in den Untergrund zu pressen. Das wird heute allerdings erst in extrem geringem Umfang gemacht (0.002 Gigatonnen pro Jahr). Zum Vergleich: Durch Aufforstung und die gute Pflege bestehender W\u00e4lder werden der Atmosph\u00e4re heute etwa zwei Gigatonnen CO\u2082 entzogen \u2013 dies bei weltweiten Emissionen von 37 Gigatonnen pro Jahr.\n\nBeim Bau von H\u00e4usern, beim Flugverkehr oder auch in der Landwirtschaft werden CO\u2082-Emissionen kaum zu verhindern sein.\n\nWarum einlagern und nicht einfach einsparen? F\u00fcr die Forscherinnen und Forscher ist klar: Weniger ausstossen ist die beste L\u00f6sung. Doch auch wenn die Gesellschaft k\u00fcnftig viel weniger CO\u2082 produziert, werden einige Treibhausgasemissionen kaum zu verhindern sein, wie SRF-Wissenschaftsredaktor Christian von Burg sagt: \u00abBeim Bau von H\u00e4usern, beim Flugverkehr oder auch in der Landwirtschaft werden CO\u2082-Emissionen kaum zu verhindern sein.\u00bb Deshalb m\u00fcsse auch die Technologie zur Einlagerung von CO\u2082 massiv ausgebaut und industriell betrieben werden.\n\nLegende: Die Firma Climeworks zeigt in Hinwil, wie man CO\u2082 aus der Luft abscheiden kann. Keystone/Walter Bieri\n\nWie weit ist die Schweiz auf dem Gebiet der CO\u2082-Abscheidung? Die Schweizer Firma Climeworks aus Hinwil hat als eines der ersten Unternehmen gezeigt, wie man CO\u2082 aus der Luft abscheiden kann. Die Firma filtert in Island pro Jahr 4000 Tonnen CO\u2082 aus der Atmosph\u00e4re und speichert dieses dort unterirdisch im Gestein.\n\nG\u00e4be es bessere Methoden? \u00abViel effizienter w\u00e4re es, CO\u2082 aus den Abgasen von Kehrichtverbrennungsanlagen oder von der Zementindustrie zu holen\u00bb, sagt von Burg. Wenn entsprechende Anlagen in den n\u00e4chsten Jahren saniert w\u00fcrden, dann sollte man auch Anlagen zum Abscheiden von CO\u2082 einbauen, so von Burg.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/4d0372.jpg", "summary": "Es geht um die R\u00fcckgewinnung von CO\u2082 aus der Atmosph\u00e4re.\nBeim heutigen Stand der Technik kostet es rund 1000 Franken, um eine Tonne CO\u2082 aus der Luft zu extrahieren und in den Untergrund zu pressen.\nDie Schweizer Firma Climeworks aus Hinwil hat als eines der ersten Unternehmen gezeigt, wie man CO\u2082 aus der Luft abscheiden kann.\nDie Firma filtert in Island pro Jahr 4000 Tonnen CO\u2082 aus der Atmosph\u00e4re und speichert dieses dort unterirdisch im Gestein.\n\u00abViel effizienter w\u00e4re es, CO\u2082 aus den Abgasen von Kehrichtverbrennungsanlagen oder von der Zementindustrie zu holen\u00bb, sagt von Burg.", "url": "https://www.srf.ch/news/erreichung-der-klimaziele-beides-ist-noetig-co-einsparen-und-aus-der-atmosphaere-ziehen", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "77": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "sie", "den", "stellen", "wef", "greta", "thunberg", "\u00f6lkonzernen", "der", "davos", "entgegen", "und", "sich", "die", "sagte", "zu", "menschen", "klimaaktivistinnen", "von"], "title": "Greta Thunberg in Davos - Klimaaktivistinnen stellen sich am WEF \u00d6lkonzernen entgegen", "text": "Greta Thunberg ist zusammen mit anderen Klimaaktivistinnen an das Weltwirtschaftsforum (WEF) in Davos gereist.\n\nDort haben sie den Generaldirektor der Internationalen Energieagentur (IEA), Fatih Birol, zu einem Gespr\u00e4ch getroffen.\n\nThemen waren die Bew\u00e4ltigung der Klimakrise und die Energiewende.\n\nThunberg kritisierte die Teilnehmerinnen und Teilnehmer am WEF. Man h\u00f6re dort den Leuten zu, die der Zerst\u00f6rung des Planeten am meisten Vorschub leisteten, sagte sie. Man solle stattdessen den Menschen zuh\u00f6ren, \u00abdie tats\u00e4chlich von der Klimakrise betroffen sind\u00bb.\n\nVorw\u00fcrfe an die Energiekonzerne\n\nBei der Diskussion warf Thunberg der Energieindustrie vor, dass diese so weit ginge, wie sie k\u00f6nnen. \u00abSie werden weiterhin in fossile Energien investieren, sie werden weiterhin Menschen f\u00fcr ihren eigenen Profit opfern\u00bb, sagte Thunberg weiter.\n\nDen Wirtschafts- und Politeliten warf sie vor, \u00abGier\u00bb und \u00abkurzfristige wirtschaftliche Gewinne \u00fcber die Menschen und \u00fcber den Planeten\u00bb zu stellen. Dennoch seien es die Leute, auf die man sich scheinbar verlasse, wenn es darum gehe, Probleme zu l\u00f6sen, \u00abvon denen sie wieder und wieder bewiesen haben, dass sie ihnen keine Priorit\u00e4t einr\u00e4umen\u00bb.\n\nLegende: Die vier Klimaaktivistinnen (v.r.) Greta Thunberg, Vanessa Nakate, Helena Gualinga und Luisa Neubauer bei dem Gespr\u00e4ch mit dem IEA-Generaldirektor Fatih Birol (links). KEYSTONE/Gian Ehrenzeller\n\nAuch der Generaldirektor der Internationalen Energieagentur (IEA), Fatih Birol, nahm an der Medienkonferenz teil. \u00abMeine Anwesenheit hier ist ein sehr wichtiges Signal, das ich der Welt geben m\u00f6chte\u00bb, sagte dieser. \u00abDer Klimawandel braucht mehr Aufmerksamkeit. Leider nimmt die Aufmerksamkeit f\u00fcr den Klimawandel ab\u00bb, sagte Birol.\n\nPetition f\u00fcr \u00d6l-Manager\n\nNeben Thunberg nahmen auch die Aktivistinnen Vanessa Nakate aus Uganda, Helena Gualinga aus Ecuador und Luisa Neubauer aus Deutschland teil. Gemeinsam pr\u00e4sentierten sie eine \u00abUnterlassungserkl\u00e4rung\u00bb f\u00fcr die F\u00fchrungen von multinationalen \u00d6lkonzernen als Teil einer Online-Petition.\n\nDie Klimaaktivistinnen fordern die Konzerne dazu auf, die F\u00f6rderung von \u00d6l, Kohle und Gas einzustellen und \u00abden \u00dcbergang zu sauberer Energie nicht l\u00e4nger zu blockieren\u00bb. \u00dcber 850'000 Menschen haben die Petition bereits online unterschrieben.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/759448.jpg", "summary": "Themen waren die Bew\u00e4ltigung der Klimakrise und die Energiewende.\nMan h\u00f6re dort den Leuten zu, die der Zerst\u00f6rung des Planeten am meisten Vorschub leisteten, sagte sie.\nVorw\u00fcrfe an die EnergiekonzerneBei der Diskussion warf Thunberg der Energieindustrie vor, dass diese so weit ginge, wie sie k\u00f6nnen.\nDen Wirtschafts- und Politeliten warf sie vor, \u00abGier\u00bb und \u00abkurzfristige wirtschaftliche Gewinne \u00fcber die Menschen und \u00fcber den Planeten\u00bb zu stellen.\nDie Klimaaktivistinnen fordern die Konzerne dazu auf, die F\u00f6rderung von \u00d6l, Kohle und Gas einzustellen und \u00abden \u00dcbergang zu sauberer Energie nicht l\u00e4nger zu blockieren\u00bb.", "url": "https://www.srf.ch/news/schweiz/greta-thunberg-in-davos-klimaaktivistinnen-stellen-sich-am-wef-oelkonzernen-entgegen", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "78": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "klimakrise", "mit", "den", "klimamonitor", "oder", "fakten", "der", "f\u00fcr", "zahlen", "und", "des", "puls", "die", "wir", "planeten", "werden", "zur", "von"], "title": "Klimamonitor - Am Puls des Planeten \u2013 Zahlen und Fakten zur Klimakrise", "text": "Sommer- und Hitzetage\n\n\n\nSommer- und Hitzetage sind Normwerte, die weltweit Verwendung finden und einheitlich berechnet werden. In unserem Fall greifen wir auf alle homogenen Messreihen aus dem Schweizer Klimamessnetz zur\u00fcck, welche die t\u00e4gliche Maximum-Temperaturen beinhalten.\n\n\n\nUnsere Berechnung bis dato folgt denselben Prinzipien, wie der Leitfaden der World Meteorological Society zur Berechnung von Monatswerten. Das bedeutet, Messreihen mit zu vielen L\u00fccken (1/3 aller Tage oder 5 Tage am St\u00fcck) werden nicht ber\u00fccksichtigt und Schnitte werden nur berechnet wenn gen\u00fcgend Jahre mit validen Daten vorhanden sind.\n\nTagestemperaturen\n\n\n\nDie durchschnittlichen Tagestemperaturen basieren auf homogenisierten Messreihen aus dem Schweizer Klimamessnetz. Sie beziehen sich auf die mittlere Tagestemperatur. Wir berechnen davon pro Tag und Referenzperiode einen Schnitt. Da Wetter und insbesondere Temperaturen pro Tag sehr variabel sind, zeigen wir nicht nur den Schnitt, sondern einen Temperaturbereich, in dem \u201cnormale\u201d Temperaturen f\u00fcr diese Periode liegen. Der Bereich zeigt die Messwerte vom 20. bis 80. Perzentil.\n\n\n\nVerkn\u00fcpfung der Gemeinden mit Messstationen\n\n\n\nUm m\u00f6glichst nahe an ihrer Realit\u00e4t zu sein, zeigen wir jeweils Daten der Messstation, die meteorologisch am n\u00e4chsten zu Ihrem Wohnort liegt. Die Verkn\u00fcpfungen der Gemeinden mit den jeweiligen Messstationen beruht auf Berechnungen unserer Kolleg:innen von SRF Meteo.\n\n\n\nGletscher\n\n\n\nUm zu berechnen, wie viel Eis die Schweizer Gletscher zurzeit verlieren, setzen wir auf Berechnungen der ETH Z\u00fcrich und des Schweizerischen Gletschermessnetzes (GLAMOS). Das Modell beruht auf Gletscher-Messungen aus den letzten Jahrzehnten und berechnet den ungef\u00e4hren t\u00e4glichen Verlust in Abh\u00e4ngigkeit der aktuellen Temperatur an sechs Messstationen in den Alpen.\n\nUm ein besseres Gef\u00fchl f\u00fcr die Menge zu erhalten, geben wir die Menge in Badewannen an. Wir gehen dabei von 120 L pro Badewanne aus.\n\nBei der Zahl des Wasserverbrauchs pro Kopf gehen wir von Hochrechnungen des SVGW aus: Im privaten Haushalt verbraucht ein:e Einwohner:in der Schweiz rund 142 l Wasser am Tag. Diese Zahl wurde mit der Zahl der registrierten Einwohnern der Gemeinden multipliziert.\n\n\n\nErneuerbare Energien\n\n\n\n\n\nDie Daten stammen vom Energie Reporter, einem Projekt von Energie Schweiz, geoimpact und WWF Schweiz. Der Energie Reporter wird von Energie Schweiz und dem Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) unterst\u00fctzt. Die dargestellten Informationen entsprechen keiner offiziellen Statistik des Bundes.\n\nElektroautos\n\n\n\nEs werden alle Personenwagen und Lieferwagen ber\u00fccksichtigt, welche sich aktuell im Verkehr befinden. Die Zuordnung der Fahrzeuge wir \u00fcber die Postleitzahl und Ortsbezeichnung der Halteradressen einer Gemeinde vorgenommen.\n\n\n\nAls Elektroautos gelten Fahrzeuge mit:\n\n\n\n- einem elektrischen Antrieb\n\n- einem elektrischen Antrieb mit Range Extender\n\n- einem Wasserstoff/elektrischen Antrieb.\n\n\n\nAls Personenwagen werden Fahrzeuge mit maximal 9 Sitzpl\u00e4tzen einschliesslich des Fahrersitzes gez\u00e4hlt. Als Lieferwagen werden Fahrzeuge f\u00fcr den Transport von G\u00fctern mit einem maximalen Bruttogewicht von 3,5 Tonnen gez\u00e4hlt.\n\n\n\nDie Daten werden monatlich aktualisiert. Die Rohdaten stammen vom Bundesamt f\u00fcr Strassen ASTRA und swisstopo. Die Verantwortung f\u00fcr die Methodik und die angezeigten Ergebnisse liegt bei geoimpact.\n\nErneuerbare Heizsysteme\n\nBer\u00fccksichtigt werden Geb\u00e4ude, die durch eine installierte Heizungsanlage mit W\u00e4rme versorgt werden. Die registrierten prim\u00e4ren W\u00e4rmeerzeugungsanlagen bilden die Gesamtzahl der Heizungsanlagen. Geb\u00e4ude ohne Heizungsanlage oder mit einer unklaren Heizungsanlage werden nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nAuf der Grundlage der verwendeten Energie-/W\u00e4rmequelle und des W\u00e4rmeerzeugers werden die Heizungsanlagen in erneuerbare und nicht erneuerbare Kategorien unterteilt.\n\nBei erneuerbaren Heizungssystemen wird eine erneuerbare Energie- oder W\u00e4rmequelle verwendet. Beispiele f\u00fcr erneuerbare Energie- oder W\u00e4rmequellen sind Luft, Erdw\u00e4rme, Wasser, Abw\u00e4rme, Holz oder Sonne. Beispiele f\u00fcr nicht erneuerbare Energiequellen sind Gas oder Heiz\u00f6l. Desweiteren gelten elektrische Heizsysteme als nicht erneuerbare Heizsysteme.\n\nBei Heizungen, welche an einen W\u00e4rmeverbund angeschlossen sind, ist die prim\u00e4re Energiequelle der Heizzentrale eintscheidend bei der Einteilung in erneuerbar oder nicht erneuerbar. Ist in einer Gemeinde f\u00fcr weniger als 80% der Geb\u00e4ude eine Heizungsanlage erfasst, gilt die Datenlage als unzureichend und es wird kein Wert angezeigt.\n\nDie Daten werden monatlich aktualisiert.\n\nSolarpotential\n\n\n\nDie Werte geben die installierte Solarleistung in Prozent an, bezogen auf das wirtschaftlich und technisch realisierbare Potential auf Dachfl\u00e4chen.\n\n\n\nDie installierte Leistung umfasst alle bestehenden Photovoltaikanlagen, die f\u00fcr eine F\u00f6rderung durch den Bund im Einspeiseverg\u00fctungssystem (EVS) oder f\u00fcr die Einmalverg\u00fctung (EIV) angemeldet worden sind. Der Grossteil aller Schweizer Photovoltaikanlagen ist in einer dieser beiden Datenquellen erfasst. Die Zuteilung der Photovoltaikanlagen zu den Gemeinden erfolgt aufgrund der im Herkunftsnachweissystem erfassten Adressen.\n\n\n\nZur Berechnung des wirtschaftlichen und technischen Potentials wird die Dachfl\u00e4che aller f\u00fcr Solarstrom geeigneten Geb\u00e4ude innerhalb der Gemeinde herangezogen. Fassadenfl\u00e4chen werden nicht ber\u00fccksichtigt. Dachfl\u00e4chen von Geb\u00e4uden, die in mehr als einem Gemeindegebiet liegen, werden anhand der Adressen innerhalb des Geb\u00e4udes den Gemeinden zugeordnet.\n\n\n\nEine geeignete Dachfl\u00e4che ist 10 Quadratmeter oder mehr und verf\u00fcgt mindestens \u00fcber eine mittlere j\u00e4hrliche Sonneneinstrahlung von \u00fcber 1\u2019000 Kilowattstunden pro Quadratmeter. Der Belegungsgrad der Dachfl\u00e4che (Prozentsatz der Dachfl\u00e4che, die von Photovoltaikmodulen bedeckt werden kann) wird mit 70 % angenommen. Dar\u00fcber hinaus wird f\u00fcr die Photovoltaik ein Modulwirkungsgrad von 17% angesetzt.\n\n\n\nDie Daten werden monatlich aktualisiert. Die Rohdaten werden vom Bundesamt f\u00fcr Energie BFE, Pronovo und swisstopo bezogen.\n\n\n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Methodik und die angezeigten Ergebnisse liegt bei geoimpact.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/0a1772.jpg", "summary": "Um ein besseres Gef\u00fchl f\u00fcr die Menge zu erhalten, geben wir die Menge in Badewannen an.\nDiese Zahl wurde mit der Zahl der registrierten Einwohnern der Gemeinden multipliziert.\nDie Verantwortung f\u00fcr die Methodik und die angezeigten Ergebnisse liegt bei geoimpact.\nAuf der Grundlage der verwendeten Energie-/W\u00e4rmequelle und des W\u00e4rmeerzeugers werden die Heizungsanlagen in erneuerbare und nicht erneuerbare Kategorien unterteilt.\nDie Verantwortung f\u00fcr die Methodik und die angezeigten Ergebnisse liegt bei geoimpact.", "url": "https://www.srf.ch/news/schweiz/klimamonitor-am-puls-des-planeten-zahlen-und-fakten-zur-klimakrise", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "79": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "sie", "den", "mit", "es", "gr\u00fcne", "hoffnung", "oder", "der", "f\u00fcr", "gentechnik", "und", "landwirtschaft", "ohne", "die", "planeten", "zu", "eine", "ern\u00e4hren"], "title": "Landwirtschaft - Gr\u00fcne Hoffnung \u2013 den Planeten ern\u00e4hren mit oder ohne Gentechnik?", "text": "Zwei Frauen, zwei Positionen: Die eine will per Genome Editing neue, bessere Ackerpflanzen schaffen. Die andere m\u00f6chte, dass Landwirtschaft \u00f6kologischer und gerechter wird \u2013 ohne Gentechnik.\n\nZwei Frauen, die auf den ersten Blick das Gleiche wollen: eine bessere Landwirtschaft, die den Planeten schont, der Klimaerw\u00e4rmung standh\u00e4lt und die Menschen satt macht. Und doch k\u00f6nnten sie nicht unterschiedlicher sein.\n\nDie L\u00f6sung mit der Gentechnik\n\nCatherine Feuillet, Jahrgang 1965, ist Franz\u00f6sin und hat als junge Biologin zur Bl\u00fctezeit der \u00abalten\u00bb Gentechnik von 1994 bis 2005 in der Schweiz bei der Forschungsanstalt Agroscope und an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich geforscht: an Weizen. Sie versuchte ein bestimmtes Gen im Weizen zu finden und zu klonen, weil es f\u00fcr die Resistenz gegen eine bestimmte Bakterienkrankheit bei Weizen zentral ist.\n\nCatherine Feuillet Pflanzenforscherin Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Die Pflanzenforscherin Catherine Feuillet vom US-Startup \u00abInari\u00bb setzt auf Genome Editing, die neue \u00absanfte\u00bb Gentechnik. Sie sagt: \u00abOhne diese Technologie haben wir keine Chance, alle Menschen nachhaltig satt zu machen.\u00bb\n\nZehn Jahre hat Feuillet daf\u00fcr gebraucht. Zehn Jahre f\u00fcr etwas, das mit heutigen Labormethoden allerh\u00f6chstens ein Jahr dauert. Das war m\u00fchsam und frustrierend, wie sie sagt. Also beschloss sie, dass es eine bessere Wissensbasis f\u00fcr solche Arbeiten braucht: eine Sequenzierung, also eine komplette Genkarte des Weizens, als bessere Orientierung f\u00fcr alle, die nach ihr kommen w\u00fcrden.\n\nAuch dieses Projekt war eine Mammutaufgabe: \u00abEinige erkl\u00e4rten mich f\u00fcr verr\u00fcckt, weil ich das \u00fcberhaupt versuchen wollte\u00bb, sagt Feuillet. Denn das Weizengenom ist gross und komplex. Eine Nebenwirkung der jahrtausendelangen Z\u00fcchtung durch den Menschen.\n\nForschung mit grossen Fortschritten\n\nCatherine Feuillet begann mit einer kleinen Gruppe von Kollegen am franz\u00f6sischen Forschungsinstitut INRA: \u00abWir waren um die 10 Leute am Anfang\u00bb, erinnert sie sich. Erst 2018, gut zehn Jahre sp\u00e4ter und mit einem Konsortium von gut 1000 Forschern und Forscherinnen an Bord, war es endlich geschafft: Das Weizengenom war kartiert.\n\nIn der Zwischenzeit hatte 2012 die Genschere CRISPR-Cas die B\u00fchne des Wissenschaftswelt betreten. F\u00fcr Feuillet war klar, dass sie das neue Werkzeug nutzen wollte. Zusammen mit rechenstarken Computern und Algorithmen, die auch sehr grosse Datenmengen auswerten k\u00f6nnen, biete Genome Editing eine Riesenchance, auch komplexe Eigenschaften bei Pflanzen endlich genetisch anzugehen: \u00abEs wird eigentlich grade erst jetzt richtig aufregend in der Genetik. Ich w\u00fcnschte manchmal ich k\u00f6nnte meine Karriere nochmal von vorne beginnen.\u00bb\n\nWas k\u00f6nnen die neuen Gentech-Planzen? Box aufklappen Box zuklappen Bis auf den Markt haben es nur wenig genomeditierte Pflanzen geschafft: Unter anderem eine Tomate in Japan, die blutdrucksenkende Eigenschaften haben soll und Champignons in den USA, die weniger schnell braun werden. Pflanzen, die tats\u00e4chlich f\u00fcr eine nachhaltige Landwirtschaft sorgen k\u00f6nnten, gibt es bisher nur in den Gew\u00e4chsh\u00e4usern von Forschenden: Weizen, der gegen Mehltau resistent ist, wurde in China entwickelt. Die Pilzkrankheit Mehltau kann bis zu 40 Prozent der Ernte kosten: Aus dem gleichen Labor stammen viele weitere neue Pflanzen. China liegt hier vermutlich weit vorne, aber auch Labors in den USA, Europa und weltweit sind mit dabei.\n\nBeim US-Startup Inari leitet Feuillet nun seit einigen Jahren die wissenschaftliche Abteilung. Inari schreibt sich, sehr amerikanisch, grosse Ziele auf die Fahnen: 20 Prozent mehr Ertrag bei Mais, Soja und Weizen, 40 Prozent weniger Wasserverbrauch und 40 Prozent weniger D\u00fcngereinsatz im Maisanbau \u2013 allein durch besseres Saatgut.\n\nErfahrene Saatgutz\u00fcchter fassen sich bei diesen Zahlen an den Kopf. Feuillet sagt: \u00abDas ist m\u00f6glich\u00bb, und registriert selbst, dass es etwas verr\u00fcckt klingt.\n\nDie L\u00f6sung mit der Agrar\u00f6kologie\n\nStefanie Pondini, Jahrgang 1983, setzt sich seit gut 12 Jahren bei der Schweizer NGO Biovision f\u00fcr eine andere Landwirtschaft ein, ganz im Sinne des Gr\u00fcnders von Biovision, Hans Herren. Er war Ende der 1980er Jahre einer der Pioniere in der biologischen Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung.\n\nStefanie Pondini Programmverantwortliche, Politikdialog & Anwaltschaft / Biovision Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Stefanie Pondini von der Schweizer NGO \u00abBiovision\u00bb lobbyiert f\u00fcr eine Landwirtschaft, eine die Ressourcen schont und gerechter wirtschaftet. Sie sagt: \u00abDie L\u00f6sung f\u00fcr die Ern\u00e4hrungsprobleme der Welt kommt sicher nicht aus dem Labor.\u00bb\n\nPondini will eine Landwirtschaft, die ohne Ausbeutung auskommt, egal ob es dabei um nat\u00fcrliche Ressourcen oder Menschen geht. \u00abEs braucht eine Revolution\u00bb, sagt sie. Das Konzept, das all die Ver\u00e4nderungen umfasst, nennt sich \u00abAgrar\u00f6kologie\u00bb. \u00abVor 12 Jahren wurden wir ausgelacht f\u00fcr unsere Ideen. Heute setzt sich die Schweiz auf internationalen Konferenzen daf\u00fcr ein, dass Agrar\u00f6kologie als wichtiger Teil der L\u00f6sung anerkannt wird\u00bb, sagt Pondini.\n\nGenome Editing und \u00abalte\u00bb Gentechnik Box aufklappen Box zuklappen Aus Forschersicht sind die Eingriffe mit den Genschere CRISPR-Cas einen Riesenfortschritt: Sie schneidet pr\u00e4ziser und feiner ins Erbgut als alle Gentech-Werkzeuge bisher. Aus Konsumentensicht sieht es etwas anders aus: Es sind und bleiben Eingriffe ins Erbgut. Anders ist: Genomeditierte Pflanzen sind in der Regel nicht transgen, tragen also keine artfremden Gene. Prinzipiell k\u00f6nnten die punktuellen Ver\u00e4nderungen im Erbgut, die mit Genom-Editierung gemacht werden, auch zuf\u00e4llig entstehen. Deshalb pl\u00e4dieren viele Forschende daf\u00fcr, diese nicht mehr so streng zu regulieren, wie die \u00abalte\u00bb Gentechnik. Verbrauchersch\u00fctzer und Umweltorganisationen bleiben skeptisch.\n\nAuf Gentechnik oder Genome Editing zu setzen, w\u00e4re aus ihrer Sicht im besten Fall wenig hilfreich. Im schlimmeren Fall jedoch, lenke die Hoffnung auf eine technologische L\u00f6sung von den notwendigen Ver\u00e4nderungen ab. Oder die neue Technologie k\u00f6nnte \u2013 zu un\u00fcberlegt eingesetzt \u2013 sogar Schaden anrichten.\n\nPondini k\u00e4mpft daf\u00fcr, dass Bauern und B\u00e4uerinnen auf der ganzen Welt Chancen zum Lernen bekommen, und dann mit besserem, vor allem \u00f6kologischen Anbaumethoden bessere Ernten erzielen: \u00abSo sind sie auch den Ver\u00e4nderungen des Klimawandels besser gewachsen.\u00bb\n\n1 / 3 Legende: Zur Weiterbildung von B\u00e4uerinnen und Bauern finden Schulungen in nachhaltigen Anbaumethoden statt. Im Bild: Die B\u00e4uerin Anne Gitonga, aus Chuka, Kenya mit einem Mitarbeitenden des Syscom-Projekts. Peter L\u00fcthi / Biovision 2 / 3 Legende: Am Schulungszentrum f\u00fcr Agrar\u00f6kologie von Sustainable Agriculture Tanzania (SAT) erhalten B\u00e4uerinnen und Bauern vielf\u00e4ltiges Wissen \u00fcber agrar\u00f6kologische Methoden. Peter L\u00fcthi / Biovision 3 / 3 Legende: B\u00e4uerinnen und Bauern aus Bamba, Tansania, lernen agrar\u00f6kologische Methoden zur Baumveredelung. Peter L\u00fcthi / Biovision\n\nZwei Frauen, zwei Positionen, die gegens\u00e4tzlicher kaum sein k\u00f6nnten. Feuillet sagt: \u00abIch mag es, wenn ich herausgefordert werde.\u00bb Und: \u00abBei der alten Gentechnik sind viele Fehler gemacht worden, politisch und wirtschaftlich. Ich hoffe, wir haben dazugelernt.\u00bb\n\nUnd Pondini: \u00abDamit ich beginnen k\u00f6nnte, \u00fcber Genome Editing nachzudenken, m\u00fcssten einige Bedingungen erf\u00fcllt sein, gerechter Zugang zur neuen Technik, Orientierung an den Bed\u00fcrfnissen der Bauern und B\u00e4uerinnen, um nur zwei zu nennen.\u00bb Es g\u00e4be wohl kaum etwas Spannenderes, als beide an einen Tisch zu bringen, um zu sehen, ob sie nicht doch eine Schnittmenge finden k\u00f6nnten.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/b0ea59.jpg", "summary": "Zwei Frauen, zwei Positionen: Die eine will per Genome Editing neue, bessere Ackerpflanzen schaffen.\nZwei Frauen, die auf den ersten Blick das Gleiche wollen: eine bessere Landwirtschaft, die den Planeten schont, der Klimaerw\u00e4rmung standh\u00e4lt und die Menschen satt macht.\nSie versuchte ein bestimmtes Gen im Weizen zu finden und zu klonen, weil es f\u00fcr die Resistenz gegen eine bestimmte Bakterienkrankheit bei Weizen zentral ist.\nErst 2018, gut zehn Jahre sp\u00e4ter und mit einem Konsortium von gut 1000 Forschern und Forscherinnen an Bord, war es endlich geschafft: Das Weizengenom war kartiert.\nPrinzipiell k\u00f6nnten die punktuellen Ver\u00e4nderungen im Erbgut, die mit Genom-Editierung gemacht werden, auch zuf\u00e4llig entstehen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/landwirtschaft-gruene-hoffnung-den-planeten-ernaehren-mit-oder-ohne-gentechnik", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "80": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "herausforderung", "der", "f\u00fcrs", "und", "die", "ein", "von", "aus", "statt", "f\u00fcr", "es", "mit", "ich", "klima", "bohnen", "kulinarischer", "selbstversuch", "foodprint", "ist", "bananen"], "title": "Herausforderung Foodprint - Bohnen statt Bananen: Ein kulinarischer Selbstversuch f\u00fcrs Klima", "text": "Lebensmittel verursachen mehr Treibhausgase als der Verkehr. Aber wie essen wir klimafreundlicher und gesund? Unsere Autorin wagt die 7-Tage-Challenge.\n\nIch sag\u2019s, wie es ist: Ich liebe Tomaten auch im Winter. Ohne Parmesan, keine Pasta. Ich koche am liebsten spontan, worauf ich gerade Lust habe.\n\nDoch was ich lese, als ich zum Einfluss von Essen aufs Klima recherchiere, erschreckt mich: Ein Drittel der weltweiten Treibhausgase verursachen unsere Lebensmittel. Ein gewaltiger CO\u2082-Fussabdruck also \u2013 kurzum ein \u00abFoodprint\u00bb.\n\nLegende: F\u00fcr den 7-Tage-Foodprint-Versuch heisst es vor allem eines: Richtig planen. SRF / Oscar Alessio\n\nDie gute Nachricht: Wenn wir die Ern\u00e4hrung anpassen, k\u00f6nnte das die Umweltbelastung in der Schweiz um 45 Prozent reduzieren, das zeigen Daten von Agroscope. Also wage ich den Versuch. Eine Woche lang klimaschonend essen, begleitet von Expertinnen und Experten.\n\nTag 1: Die Angst vor dem Scheitern\n\nDas Fr\u00fchst\u00fcck lasse ich ausfallen, die Challenge liegt mir schon schwer im Magen. Am Mittag gibt es M\u00fcsli, laut Packungsangabe produziert in der Schweiz. Zum Abendessen Eintopf aus Schweizer Kartoffeln und R\u00fcebli.\n\nDie ersten (regionalen) Men\u00fcs\n\n1 / 3 Legende: Joghurt mit M\u00fcsli: Das Zmorge der Wahl f\u00fcr gute N\u00e4hrwerte und einen kleinen Foodprint. SRF / Ramona Drosner 2 / 3 Legende: R\u00fcebli und Kartoffeln mit Zwiebel anbraten, mit Bouillon abl\u00f6schen und k\u00f6cheln lassen: Fertig ist der Eintopf. SRF / Ramona Drosner 3 / 3 Legende: Das Gericht aus der Kindheit verbraucht nur 336 g CO2-\u00c4quivalente. Da darf's auch noch ein L\u00f6ffel Cr\u00e8me fra\u00eeche dazu sein. SRF / Ramona Drosner\n\nEin Gericht aus der Kindheit, beide Zutaten stehen auf meiner klimafreundlichen Liste. Unbekanntes wie Sojabohnen verschiebe ich auf sp\u00e4ter. F\u00fcr eine Woche heisst es jetzt: Essen nach Masterplan.\n\nEin Algorithmus f\u00fcr einfache Antworten\n\nDamit ich weiss, was ich essen kann mit geringem CO\u2082-Ausstoss und trotzdem gesundem N\u00e4hrwert, hilft mir Christie Walker. Sie hat f\u00fcr ihre Promotion in Umweltwissenschaften an der ETH Z\u00fcrich ein Tool entwickelt.\n\n\u00abIch hatte so viele Fragen\u00bb, sagt Walker. \u00abSind Bohnen aus der Dose besser oder die getrockneten? Mandel- oder eine andere Milch?\u00bb Also hat sie Daten gew\u00e4lzt und ein Programm gegen die Informationsflut gebaut: Darin kombiniert ein Algorithmus die Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation f\u00fcr eine n\u00e4hrstoffreiche Ern\u00e4hrung mit Transportdaten und Saisonalit\u00e4t von Lebensmitteln in der Schweiz.\n\nLegende: Gute Hilfe f\u00fcr die Men\u00fcplanung: Die Karte von \u00abEaternity\u00bb. Je weiter aussen die Produkte, desto gr\u00f6sser ihre Auswirkung aufs Klima. SRF / Oscar Alessio\n\nIch tippe Gr\u00f6sse und Gewicht ein, w\u00e4hle ein paar Dinge, auf die ich nicht verzichten will (K\u00e4se, Avocado, Grapefruit) und lerne: Ich kann einen Foodprint von 11.5 Kilogramm CO\u2082e (CO\u2082-\u00c4quivalente) pro Woche erreichen \u2013 der Durchschnitt liegt fast viermal h\u00f6her.\n\nCO\u2082-\u00c4quivalente (CO\u2082e) Box aufklappen Box zuklappen Als Masseinheit sollen CO\u2082-\u00c4quivalente (CO\u2082e) vereinheitlichen, wie klimasch\u00e4dlich verschiedene Treibhausgase sind. Kohlendioxid (CO\u2082) entweicht beispielsweise beim Heizen von Gew\u00e4chsh\u00e4usern, bei der Lagerung von Lebensmitteln oder im Transport. Methan (CH\u2084) produzieren K\u00fche beim Verdauen, es ist 28 Mal klimatreibender als CO\u2082. Lachgas (N2O) entsteht beim D\u00fcngen in der Landwirtschaft. Es ist 300 Mal klimasch\u00e4dlicher als CO\u2082. Der CO\u2082-Abdruck von Essen heisst auch Foodprint.\n\nIch zweifle an meinem Erfolg bei dieser Challenge. Weil unsere Welt so globalisiert ist, scheint es mir unm\u00f6glich, mit Essen CO\u2082 einzusparen. Auch f\u00fcr die Schoggi aus der Schweiz muss der Kakao \u00fcbers Meer.\n\nDrei Kilogramm f\u00fcr die Klimaziele\n\nAuf meinem Wochenplan stehen neben R\u00fcebli, Kartoffeln und einem knappen Pfund Sojabohnen unter anderem drei Liter Milch, ein Kilogramm Rhabarber und 700 Gramm Makrele.\n\nSollte ich mich an Walkers Tabelle halten, k\u00e4me ich auf 1.6 Kilogramm Treibhausgase am Tag. Wenn wir die Klimaziele erreichen wollen, m\u00fcsste jede und jeder den Foodprint auf t\u00e4glich drei Kilogramm Treibhausgase reduzieren. Aktuell liegt der Durchschnitt in der Schweiz doppelt so hoch.\n\nHeimlich rechne ich aus, wie viel Raum mir f\u00fcr S\u00fcssigkeiten bleibt. Zucker empfiehlt die WHO nicht \u2013 also kommen auch in Walkers Tabelle keine Snacks vor. Nicht nur klimafreundlicher, auch ges\u00fcnder wird meine Ern\u00e4hrung diese Woche sein.\n\nTag 2: Die besten Zutaten sind verbraucht\n\nSchon am zweiten Tag nagt der Verzicht an mir. Aus dem Nachmittagstief holt mich mein Glas Leitungswasser nicht. Mir fehlen Cappuccino und Schokolade. Beides nicht auf der Liste.\n\nWeil gemeinsam essen sch\u00f6ner ist, als allein in der K\u00fcche Zutaten abzuwiegen und den Klimaimpact auszurechnen, lade ich mir zum Znacht Besuch ein. Es gibt Tortilla-Wraps, gef\u00fcllt mit schwarzen und weissen Bohnen, S\u00fcsskartoffeln, R\u00fcebli, Guacamole, Cr\u00e8me fra\u00eeche, Tofu und Salat. Die Bilanz: 1.8 Kilogramm f\u00fcr den ganzen Tag. Sogar ein Bier (143g CO\u2082e) liegt drin.\n\nMeine Tortilla-Wraps\n\n1 / 3 Legende: Schwarze Bohnen, weisse Bohnen, Avocado und R\u00e4uchertofu: Die F\u00fcllung f\u00fcr Tortilla-Wraps. SRF / Ramona Drosner 2 / 3 Legende: Die Tortilla-Wraps kommen bei den G\u00e4sten gut an \u2013 nur sind damit fast alle Zutaten von der Liste verbraucht. SRF / Ramona Drosner 3 / 3 Legende: Dieser Wrap kommt gut weg bei der Klimabilanz: 323 g CO\u2082-\u00c4quivalente f\u00fcr einen Tortilla-Fladen mit F\u00fcllung. SRF / Ramona Drosner\n\nDie G\u00e4ste loben die klimagerechte K\u00fcche, ich denke an meine Tabelle: Mit nur einem Znacht habe ich alle feinen Zutaten verbraucht. Mit Blick auf die verbleibenden f\u00fcnf Tage ahne ich B\u00f6ses.\n\nWas ist gesund und schont die Umwelt? Box aufklappen Box zuklappen H\u00fclsenfr\u00fcchte, z.B. Bohnen, Linsen oder Kichererbsen\n\n\n\nSaisonales Obst und Gem\u00fcse\n\n\n\nSamen oder N\u00fcsse, z.B. Sonnenblumen oder K\u00fcrbiskerne\n\n\n\nFleisch deutlich reduzieren, v.a. rotes Fleisch wie Kalb oder Rind Eine \u00dcbersicht gibt das Poster von \u00abEaternity\u00bb, hier zum Download.\n\nTag 3: Sardinen bringen mich an die Grenze\n\nDas Fr\u00fchst\u00fcck l\u00e4uft mittlerweile routiniert (Gr\u00fcntee, M\u00fcsli und Rhabarberkompott). Aber beim Mittagessen merke ich, wie viel Planung die Challenge bedeutet. Spontan geht nichts.\n\nIch improvisiere: Vollkornbrot, R\u00fcebli und Sardinen. Allein der Geruch der eingelegten Fische dreht mir fast den Magen um. Nach einem Drittel Dose gebe ich auf. Christie Walkers Computerprogramm hat keine Ahnung von Cuisine.\n\n37:13 Video Nachhaltig essen: Das Experiment geht weiter Aus Einstein vom 17.02.2022. Bild: SRF abspielen. Laufzeit 37 Minuten 13 Sekunden.\n\nDazu kommt, dass ich die Zutaten auf meiner Liste oft nicht im Laden finde. Mein Rhabarber kommt nicht frisch aus Italien, sondern aus dem Gefrierfach. Daf\u00fcr aber aus der Schweiz. Ist das nun besser oder schlechter f\u00fcrs Klima?\n\nDer Transport wird \u00fcbersch\u00e4tzt\n\nAntworten darauf hat Manuel Klarmann. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von \u00abEaternity\u00bb besch\u00e4ftigt sich seit zehn Jahren mit den Klimafolgen von Lebensmitteln und ber\u00e4t Restaurants zu ihrer Umweltbilanz.\n\nLegende: Tiefk\u00fchlkost aus der Schweiz ist eine gute Alternative, wenn Obst und Gem\u00fcse in der Schweiz keine Saison haben. Noch besser, bei genug Platz im Gefrierfach: Im Sommer z.B. frische Erdbeeren f\u00fcr den Winter einfrieren. SRF / Oscar Alessio\n\n\u00abDer Transport wird h\u00e4ufig \u00fcbersch\u00e4tzt\u00bb, sagt Klarmann. Nur etwa f\u00fcnf Prozent der CO\u2082-Bilanz mache es aus, \u00abwas an Lebensmitteln \u00fcber den Globus schippert.\u00bb Und der CO\u2082-Ausstoss beim K\u00fchlen? Tiefk\u00fchlprodukte werden reif geerntet und gefrostet. Klarmann rechnet und sagt: \u00abMacht wenig aus. Mit dem Schweizer Tiefk\u00fchl-Rhabarber bist du minimal schlechter dran als mit dem, der per LKW aus Italien kommt.\u00bb\n\nWas mich \u00fcberrascht, ist die gute Klimabilanz von Schiffen trotz des \u00d6lverbrauchs. \u00abContainerschiffe sind das klimafreundlichste, das wir haben\u00bb, sagt Klarmann. 134\u2019500 Tonnen haben Platz auf einem kleineren Containerschiff \u2013 der Laderaum eines Flugzeugs ist viel begrenzter.\n\nDaran erkennt man Flugware Box aufklappen Box zuklappen Die beste Bilanz haben saisonale, lokale Produkte. F\u00fcr importierte Lebensmittel ist das Schiff der klimafreundlichste Weg, noch vor dem LKW. Ein Transport per Flugzeug ist wiederum doppelt so klimasch\u00e4dlich wie der LKW. Woran man im Laden erkennt, was per Flugzeug in die Schweiz kommt, erkl\u00e4rt Manuel Klarmann: Kurze Haltbarkeit: \u00abWas sehr schnell kaputtgehen w\u00fcrde, wird eingeflogen. Mango zum Beispiel h\u00e4lt eine Woche. Ein Schiff ist aber zwei, drei Wochen unterwegs.\u00bb\n\n\n\n\u00abWas sehr schnell kaputtgehen w\u00fcrde, wird eingeflogen. Mango zum Beispiel h\u00e4lt eine Woche. Ein Schiff ist aber zwei, drei Wochen unterwegs.\u00bb Sonnengereiftes: \u00abWenn etwas \u00absonnengereift\u00bb ist und von weit herkommt. Z.B. Avocado oder Beeren aus Peru. Aus Spanien kommen sie mit dem LKW.\u00bb\n\n\n\n\u00abWenn etwas \u00absonnengereift\u00bb ist und von weit herkommt. Z.B. Avocado oder Beeren aus Peru. Aus Spanien kommen sie mit dem LKW.\u00bb Das Preis-Indiz: \u00abDer Preis zeigts: Es ist wesentlich teurer, Lebensmittel mit dem Flugzeug zu transportieren, das sieht man zum Beispiel an den Spargel-Preisen, bevor bei uns die Saison beginnt.\u00bb\n\n\n\nTag 4: Die Suche nach Soja\n\nDie halbe Woche ist geschafft, doch nach dem Morgensport sind meine Energiereserven aufgebraucht. Ans Aufgeben denke ich trotzdem nicht.\n\nJe tiefer ich ins Thema eintauche, desto mehr wird mir die Dringlichkeit bewusst: Ohne die Umstellung zu mehr H\u00fclsenfr\u00fcchten, weniger Fleisch und Milch, schaffen wir die Klimaziele nicht. Da sind sich die Forschenden einig.\n\nAudio Dem Klima zu Liebe weniger Fleisch und Milchprodukte essen 05:55 min, aus A point vom 29.12.2021. Bild: Unsplash/Kyle Mackie abspielen. Laufzeit 5 Minuten 55 Sekunden.\n\nAlso nehme ich mir die fremden Sojabohnen auf der Liste vor. Ich google und finde ein Rezept f\u00fcr Risotto aus Sojabohnen. Aber woher bekomme ich die Bohnen? Ich durchk\u00e4mme vier Superm\u00e4rkte ohne Erfolg, auch der Bioladen hat keine.\n\nSaurer Snack statt S\u00fcssigkeiten\n\nWas ich stattdessen finde und von meiner Liste abhaken kann, sind Kumquats. Die gekauften Fr\u00fcchtchen kommen aus Spanien, 17.50 Franken pro Kilogramm. Auch mein Portemonnaie ist dem Programm von Walker egal.\n\nIm Feinkostladen ergattere ich Augenbohnen, die weiche ich erst einmal ein. Zum Abendessen gibt es ger\u00e4ucherte Makrele mit Kartoffeln, R\u00fcebli und Salat. Tagesbilanz: 1 Kilogramm CO\u2082e.\n\nLegende: Makrele, Kartoffeln und R\u00fcebli: Wenn Fisch auf den Teller soll, sind Makrele, Felchen oder Zander die bessere Wahl als Lachs oder Garnelen. SRF / Ramona Drosner\n\nEinschr\u00e4nken heisst nicht unbedingt Verzicht\n\nDie sehr sauren Kumquats mildern die Lust auf S\u00fcsses nicht. Weil mir kleine Belohnungen im Alltag fehlen, frage ich Manuel Klarmann, wie er mit dem Verzicht umgeht: \u00abMich macht das gl\u00fccklich. Sich einschr\u00e4nken, macht das Leben einfacher\u00bb, findet er. \u00abEs ist ja eine sinnvolle Entscheidung.\u00bb\n\nLegende: Die kleinen Kumquats k\u00f6nnen mit einem St\u00fcck Schokolade nicht mithalten, w\u00e4ren aber gesund und 14 Mal besser f\u00fcrs Klima als eine Tafel Schokolade. SRF / Oscar Alessio\n\nWas es in seiner WG aber oft gebe, seien getrocknete Mangos: \u00abWir sind nicht asketisch.\u00bb Weil Mangos dort getrocknet w\u00fcrden, wo sie geerntet wurden, liege das f\u00fcr ihn im Rahmen.\n\nTag 5: Die Challenge macht m\u00fcde\n\nNicht nur mein Foodprint, auch meine Kraft hat sich gef\u00fchlt halbiert. Ich bin m\u00fcde.\n\nIn meinen \u00abSojotto\u00bb, als Konserve habe ich Sojabohnen schlussendlich doch noch gefunden, schummle ich Parmesan, obwohl ich weiss: Milchprodukte verbrauchen deutlich mehr Treibhausgase als pflanzliche Alternativen. Trotzdem machen die Sojabohnen aus der Dose meinen Risotto f\u00fcnf Mal klimafreundlicher als das Original: 100 Gramm Risottoreis verbraucht 303 Gramm CO\u2082-\u00c4quivalente. Mein \u00abSojotto\u00bb f\u00fcr die gleiche Menge nur 60 Gramm CO\u2082e.\n\nLegende: F\u00fcnfmal besser f\u00fcrs Klima als Risotto: \u00abSojotto\u00bb aus Sojabohnen mit Federkohl und Zwiebeln. SRF / Ramona Drosner\n\nIch beende den Tag mit 2.3 Kilogramm CO\u2082e. Der h\u00f6here Wert liegt an zwei Longdrinks, der Abend endete mit meinen Gsp\u00e4nlis in einer Bar.\n\nEine kurze Genugtuung ist es, dass ich meinen Kolleginnen und Kollegen vorrechnen kann, wie viel mehr Treibhausgase ihr Kaffee verbraucht als mein Gr\u00fcntee: Mit 175 Gramm CO\u2082e f\u00fcr einen Cappuccino ist es das Zehnfache.\n\nRespekt vor der Natur\n\nKaffee gibt es auch im Restaurant von Rebecca Clopath nicht. Die K\u00f6chin aus dem B\u00fcndner Bergdorf Lohn ist daf\u00fcr bekannt, allen Geschmack aus heimischen Lebensmitteln zu holen. Wer nach einer ihrer \u00abEsswahrnehmungen\u00bb unbedingt den Espresso braucht, trinkt die Alternative aus Lupinen.\n\nUmweltbewusstsein ist f\u00fcr Clopath eine Grundeinstellung. \u00abDen Respekt vor der Natur haben wir verloren, weil wir nicht mehr m\u00fcssen\u00bb, sagt sie. \u00abWie viele Leute haben schon mal einer Kuh Milch aus der Zitze gedr\u00fcckt? Wir sind so verw\u00f6hnt!\u00bb\n\nTag 6: Schlecht gelaunt ins Wochenende\n\nEndspurt. Die Di\u00e4t schl\u00e4gt auf die Stimmung. Ich lasse mich \u00fcberreden, meine Tabelle zu vergessen und starte mit einem grossen Fr\u00fchst\u00fcck in den Tag. Eine willkommene Abwechslung zu Rhabarberkompott.\n\nLegende: Bohnen wie diese Augenbohnen sind besser vertr\u00e4glich, wenn man sie zw\u00f6lf Stunden einweicht. SRF / Ramona Drosner\n\nDann fallen mir die eingeweichten Bohnen wieder ein. Ich schicke Rebecca Clopath eine Sprachnachricht und frage nach einem Rezept, H\u00fclsenfr\u00fcchte habe ich satt. \u00abB\u00f6hnli, immer fein\u00bb, widerspricht mir die K\u00f6chin glatt. Im Hintergrund klappert ihr Kochgeschirr. Sie sagt: 20 Minuten k\u00f6cheln lassen, erst dann salzen, etwas Rahm dran: \u00abUnd was mega bombig ist, Kardamom fein m\u00f6rsern und damit w\u00fcrzen.\u00bb\n\nAudio Das Bohnen-Rezept von Rebecca Clopath 01:05 min Bild: SRF / Oscar Alessio abspielen. Laufzeit 1 Minute 5 Sekunden.\n\nGelingt und schmeckt. Tagesbilanz 2 Kilogramm CO\u2082e.\n\nDie Challenge ist geschafft\n\nF\u00fcr den letzten Tag des Selbstversuchs bin ich zum Brunchen eingeladen. Ich bringe Rhabarber-Crumble (fein) und Brotaufstrich aus p\u00fcrierten R\u00fcebli mit (fad).\n\nDie Brunch-Mitbringsel\n\n1 / 2 Legende: Der Rhabarber-Crumble als gesundes Mitbringsel zum Brunch: Lecker, h\u00e4tte aber etwas mehr Zucker vertragen. SRF / Ramona Drosner 2 / 2 Legende: Knallig in der Farbe, aber etwas fad im Geschmack: Der Brotaufstrich aus p\u00fcrierten R\u00fcebli kommt weniger gut an. SRF / Ramona Drosner\n\nEntscheidungen am Buffet fallen mir nicht schwer: Ich weiss jetzt, was wie viel wiegt auf der CO\u2082-Waage. Weil ich seit einer Woche Lebensmittel auf die CO\u2082-Bilanz pr\u00fcfe, rattert im Kopf permanent der Scanner.\n\n\u00dcber die ganze Woche habe ich rund zehn Kilogramm CO\u2082-\u00c4quivalent mit Essen und Trinken verbraucht. 11.5 CO\u2082e waren die Prognose. Ich habe Christie Walkers Tabelle geschlagen, auch ohne mich strikt daran zuhalten.\n\nHat es sich gelohnt?\n\nEs ist m\u00f6glich, seinen Foodprint zu reduzieren. Klar, eine Umstellung ist es, aber es tut auch gut, den eigenen Geschmack zu fordern.\n\nLegende: In einer Woche habe ich nicht nur meinen Foodprint verkleinert, sondern auch einige kulinarische Abenteuer erlebt. SRF / Oscar Alessio\n\nF\u00fcr die Zukunft nehme ich mir vor, beim Einkauf nicht mehr skeptisch am Konserven-Regal vorbeizulaufen, sondern mehr H\u00fclsenfr\u00fcchte in meine Men\u00fcs zu integrieren. Und ich weiss: Das n\u00e4chste St\u00fcck Schokolade werde ich besonders geniessen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/e43c0e9.jpg", "summary": "Ich sag\u2019s, wie es ist: Ich liebe Tomaten auch im Winter.\nSRF / Ramona Drosner 3 / 3 Legende: Das Gericht aus der Kindheit verbraucht nur 336 g CO2-\u00c4quivalente.\nAuch f\u00fcr die Schoggi aus der Schweiz muss der Kakao \u00fcbers Meer.\nEin Schiff ist aber zwei, drei Wochen unterwegs.\u00bb Sonnengereiftes: \u00abWenn etwas \u00absonnengereift\u00bb ist und von weit herkommt.\nKlar, eine Umstellung ist es, aber es tut auch gut, den eigenen Geschmack zu fordern.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/herausforderung-foodprint-bohnen-statt-bananen-ein-kulinarischer-selbstversuch-fuers-klima", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "81": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "\u00f6kobeton", "auf", "zauberformel", "nachhaltiger", "kommt", "aus", "bauen", "f\u00fcr", "der", "das", "und", "die", "wird", "lausanne", "zu", "beton", "im", "von"], "title": "Nachhaltiger Bauen - Die Zauberformel f\u00fcr \u00d6ko-Beton kommt aus Lausanne", "text": "Beton ist das wichtigste Baumaterial \u2013 aber desastr\u00f6s f\u00fcrs Klima. Deswegen haben Schweizer Forschende einen \u00d6ko-Beton entwickelt, der bald weltweit eingesetzt werden k\u00f6nnte.\n\nGrau, wuchtig, kalt: Beton hat bei vielen keinen guten Ruf. Architektinnen und Bauingenieure lieben ihn trotzdem. So sehr, dass es kein Material auf der Welt gibt, das in gr\u00f6sserer Menge hergestellt wird.\n\nBeton bietet unz\u00e4hligen Menschen ein Zuhause, Beton \u00fcberbr\u00fcckt tiefe T\u00e4ler, Beton staut Bergb\u00e4che, damit Strom produziert werden kann.\n\nLegende: Beliebter Beton: Das Baumaterial feiert Hochkonjunktur (im Bild: Wohnsiedlung im aargauischen Rheinfelden). KEYSTONE / Christian Beutler\n\nBeton \u2013 ein enormer Klimas\u00fcnder\n\nDoch die zehn Milliarden Tonnen, die jedes Jahr auf der Welt hergestellt werden, haben f\u00fcrs Klima einschneidende Folgen: Wenn der wichtigste Bestandteil von Beton hergestellt wird, der Zement, entstehen grosse Mengen des Treibhausgases CO2.\n\nW\u00e4re Beton ein Staat, w\u00fcrde er in der Rangliste der gr\u00f6ssten Klimas\u00fcnder Rang drei erreichen, gleich hinter China und den USA.\n\nDie Materialwissenschaftlerin Karen Scrivener von der ETH Lausanne (EPFL) verteidigt jedoch den Beton: \u00abSeine CO2-Emissionen sind auch darum so hoch, weil er in gigantischen Mengen hergestellt wird.\u00bb Pro Tonne verursache die Produktion von Stahl, Glas oder Aluminium h\u00f6here CO2-Emissionen.\n\nEine neue Zement-Rezeptur\n\nBeton l\u00e4sst sich auch nicht einfach komplett ersetzen. Wollte man dies zum Beispiel mit Holz tun, m\u00fcsste man W\u00e4lder auf einer Fl\u00e4che von der sechsfachen Gr\u00f6sse Indiens pflanzen. Abgesehen davon, dass viele Bauwerke ohne Beton nicht zu errichten sind.\n\nDarum sagt Karen Scrivener: \u00abBeton ist optimal, um der Menschheit ein Obdach zu bieten, aber wir k\u00f6nnen ihn stark verbessern.\u00bb Und daran arbeitet die EPFL-Professorin seit Jahren. Mit einem internationalen Team t\u00fcftelte sie an einer Zement-Rezeptur mit einem drastisch verringerten CO2-Fussabdruck.\n\nLegende: Karen Scrivener von der EPFL glaubt an eine gr\u00fcnere Zukunft f\u00fcr Beton. EPFL / Alain Herzog\n\nWie entsteht das CO2?\n\nWie dieser Fussabdruck entsteht, l\u00e4sst sich am besten beim Besuch eines Zementwerks verstehen. Zum Beispiel bei Jura Materials im aargauischen Wildegg. Dominik Wlodarczak, Leiter der Unternehmensentwicklung, f\u00fchrt zum Herzst\u00fcck, dem gigantischen Brennofen: Eine rund 50 Meter lange R\u00f6hre, die sich langsam um ihre Achse dreht.\n\nSo entsteht Beton Box aufklappen Box zuklappen Legende: Zementklinker: der gebrannte Bestandteil des Zements. Wikemedia / Amit Kenny F\u00fcr Beton braucht es vier Zutaten: Zement, Wasser, Sand und Kies. Vor allem Zement ist wichtig, denn er ergibt mit dem Wasser das ideale Bindemittel f\u00fcr Sand und Kies.\n\nF\u00fcr die Zementherstellung sind die wichtigsten Rohstoffe Kalkstein und Ton. Sie werden zerkleinert und bei sehr grosser Hitze gebrannt. Dabei entsteht der sogenannte Zementklinker. Dieses kugelf\u00f6rmige Material wird abgek\u00fchlt und mit Gips oder anderen Zusatzstoffen zum Endprodukt Zement zermahlen.\n\nBeim Brennvorgang entweichen aus dem Kalkstein grosse Mengen CO2, weshalb die Zementindustrie rund acht Prozent des weltweiten CO2-Ausstosses verantwortet.\n\nIm Innern wird gemahlener Kalk bei etwa 1450 Grad zum so genannten Klinker gebrannt, dem Hauptbestandteil von Zement. Die Hitze im Ofen ist auch in 50 Metern Entfernung zu sp\u00fcren.\n\nWlodarczak steigt mehrere Treppen hoch, zum einen Ende der R\u00f6hre. Hier wird durch D\u00fcsen der Brennstoff injiziert: vom Plastikabfall \u00fcber Tiermehl bis zu Kohle, alles zu Partikeln zerkleinert.\n\n1 / 5 Legende: Eine riesige R\u00f6hre als Herzst\u00fcck: Der Brennofen im Zementwerk Wildegg. JURA Materials 2 / 5 Legende: 1450 Grad heiss: Im Ofen wird wird gemahlener Kalk zum Klinker gebrannt. JURA Materials 3 / 5 Legende: Der Brennofen wird mit Abfall statt \u00d6l oder Kohle geheizt. JURA Materials 4 / 5 Legende: Dabei dienen alte Reifen dienen ebenso der Befeuerung... JURA Materials 5 / 5 Legende: ...wie Kunststoffgranulat. JURA Materials\n\nZementhersteller wie Jura haben bereits einiges getan, um die \u00d6kobilanz zu verbessern. Sie verwenden seit l\u00e4ngerem alte Pneus und andere Abf\u00e4lle, um ihre \u00d6fen zu befeuern, statt \u00d6l oder Kohle wie fr\u00fcher.\n\nTrotzdem entstehen im Innern des R\u00f6hrenofens noch immer grosse Mengen CO2 \u2013 pro Stunde 60 Tonnen. Es stammt vom verbrannten Heizmaterial, wird aber auch gebildet, weil sich der erhitzte Kalk chemisch umwandelt.\n\nLegende: Soll die CO2-Emission von Zement sinken, seien mehrere Ans\u00e4tze n\u00f6tig, sagt Dominik Wlodarczak, Leiter der Unternehmensentwicklung bei Jura Materials. JURA Materials\n\nNull Emissionen bis 2050\n\nDer schweizerische und der globale Verband der Zement- und Betonbranche haben sich zu den Zielen des Pariser Klimaabkommens bekannt. Das heisst, dass die CO2-Emissionen von Zement bis 2050 auf null sinken m\u00fcssen. \u00abDazu braucht es viele verschiedene Ans\u00e4tze \u2013 eine Methode allein wird nicht gen\u00fcgen\u00bb, sagt Dominik Wlodarczak.\n\nAudio \u00d6ko-Beton aus der Schweiz 05:02 min, aus Rendez-vous vom 04.11.2021. Bild: Keystone abspielen. Laufzeit 5 Minuten 2 Sekunden.\n\nDie Industrie setzt vor allem darauf, das CO2 aus dem R\u00f6hrenofen direkt im Kamin abzufangen und dann im Untergrund zu entsorgen. Technisch ist das bereits m\u00f6glich, hat aber gewichtige Nachteile: Die Methode ist teuer und die Kosten der Zementproduktion k\u00f6nnten sich verdoppeln.\n\nWohin mit dem CO2?\n\nUnd man muss einen Ort finden, um das CO2 sicher zu lagern. \u00abIn der Schweiz gibt es kein geeignetes Gestein\u00bb, sagt Dominik Wlodarczak.\n\nDie sechs Schweizer Zementwerke werden das Treibhausgas deshalb bis zur Nordsee transportieren m\u00fcssen, wo Norwegen Europas CO2-Abfall in ehemaligen \u00d6lfeldern im Meeresboden endlagern will. Das w\u00fcrde j\u00e4hrlich 80'000 Lastwagenfahrten erfordern. Alternativ wird \u00fcber eine CO2-Pipeline Schweiz-Nordsee diskutiert.\n\nEs lohnt sich also, wenn man M\u00f6glichkeiten findet, um bei der Produktion des Zements gar nicht erst so viel CO2 entstehen zu lassen. Das ist im Prinzip einfach, sagt die Betonforscherin Karen Scrivener von der EPFL: \u00abWir m\u00fcssen nur den Anteil von Klinker, also dem gebrannten Kalk, im Zement reduzieren.\u00bb\n\nWeniger CO2 schon bei der Herstellung\n\nDas Prinzip mag einfach sein, in der Praxis aber brauchte es einige Jahre akribische Forschung, um die Rezeptur zu entwickeln: eine Kombination aus gebranntem Ton und gemahlenem Kalk. LC3 nennen die Forschenden dieses Produkt.\n\nEs reduziert den CO2-Ausstoss gleich an zwei Stellen im Herstellungsprozess: Erstens, weil der Ton nur auf 800 Grad statt 1400 erhitzt werden muss. Und zweitens, weil er \u2013 anders als gebrannter Kalk \u2013 dabei kein CO2 abgibt. Der gemahlene Kalk im LC-Rezept ist ungebrannt und so tr\u00e4gt er kein CO2 zur Bilanz bei.\n\nLegende: Das \u00abJhansi House\u00bb: Ein Geb\u00e4ude im indischen Bundesstaat Uttar Pradesh, das aus LC3-Zementbl\u00f6cken gebaut ist. LC3-Project / EPFL\n\nUnter dem Strich verursacht Beton aus LC3-Zement etwa 30 Prozent weniger CO2. Ein enormes Potenzial, sagt Scrivener. Geeigneten Ton gebe es mehr als gen\u00fcgend. \u00abInsgesamt k\u00f6nnte der CO2-Ausstoss der globalen Betonproduktion pro Jahr um 400 Millionen Tonnen gesenkt werden. Das sind in etwa die Emissionen von ganz Australien.\u00bb\n\nIst der neue Beton so gut wie der alte?\n\nDie Formel f\u00fcr den \u00d6ko-Zement war also gefunden. Aber konnte damit auch hochwertiger Beton produziert werden?\n\nDie Forscherinnen und Forscher um Scrivener testeten ihren Beton auf Herz und Nieren. Er hat nur eine Chance, wenn er genau so viel Gewicht tragen kann und wenn er nicht schneller verwittert als herk\u00f6mmlicher Beton. Kurz: Er muss ihm in seinen Eigenschaften mindestens ebenb\u00fcrtig sind.\n\nUnd auch der Preis muss stimmen. Zwar m\u00fcsse ein Zementwerk seine Anlagen anpassen, um neben Kalk auch Ton brennen zu k\u00f6nnen, sagt Scrivener. Aber die umgebauten Werke k\u00f6nnten nachher auch mehr Zement produzieren, und so blieben die Herstellungskosten gleich oder l\u00e4gen sogar leicht tiefer.\n\nLegende: LC3-Zementbl\u00f6cke: Der Schl\u00fcssel f\u00fcr \u00f6kologischere Beton-Produktion? EPFL / LC3-Project\n\nBetreiber auf der ganzen Welt \u00fcberzeugen\n\nAber selbst als all diese Resultate auf dem Tisch lagen, war das Team noch nicht am Ziel, sagt Karen Scrivener: \u00abEs gibt etwa 2000 Zementwerke auf der Welt. Wir m\u00fcssen all ihre Betreiber davon \u00fcberzeugen, LC3 einzusetzen\u00bb.\n\nEine Herkulesaufgabe, denn die Branche ver\u00e4ndert ihre Prozesse nur z\u00f6gerlich: Jede \u00c4nderung bedeutet Aufwand und erst einmal Kosten. Gleichzeitig m\u00fcssen die Beh\u00f6rden jedes Landes die Baustandards anpassen. Daf\u00fcr braucht es offizielle Tests, die irgendjemand bezahlen muss.\n\nWenn Indien mitmacht, ist viel gewonnen\n\nKaren Scrivener baute ein internationales Team auf, um dieses Problem anzupacken. \u00abWir haben uns anfangs auf Indien konzentriert\u00bb, sagt sie, denn dort sei der Bedarf an Beton gross und er werde noch weiter steigen: Steigt Indien auf LC3 um, ist das CO2-Reduktionspotential enorm.\n\nLegende: Nebst Indien zeigen auch andere Staaten wie die USA, Angola oder Argentinien Interesse am LC3-Zement. SRF / Reto Weiss\n\nWie gross die Unterschiede im weltweiten Betonverbrauch sind, zeigt ein Vergleich der USA und China, das in den letzten 20 Jahren am meisten Beton verbaut hat: Die USA verbrauchte im gesamten 20. Jahrhundert 4.4 Milliarden Tonnen Zement. In China waren es allein in den Jahren 2011 bis 2013 ganze 6.4 Milliarden Tonnen.\n\nErste Geb\u00e4ude aus neuem Zement\n\nNun aber hat der Bedarf in China seinen Zenit \u00fcberschritten, bald wird Indien an der Spitze liegen. \u00abDort m\u00fcssen wir LC3 etablieren, bevor alles gebaut ist\u00bb, sagt Karen Scrivener.\n\nDie Schweizer Direktion f\u00fcr Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) finanzierte die Zusammenarbeit der Lausanner Forschenden mit indischen Instituten. Im Verlauf des Projekts stellten indische Zementwerke LC3 her, womit ein Haus f\u00fcr die Schweizer Botschaft in Neu-Delhi und ein weiteres in der Stadt Jhansi gebaut wurden.\n\nLegende: Haus der Zukunft: Ein Geb\u00e4ude der Schweizer Botschaft in Neu-Delhi wird von \u00d6ko-Beton getragen. LC3-Project / EPFL\n\nVer\u00e4nderte Stimmung in der Branche\n\nDie Strategie scheint erfolgreich zu sein. In Indien stehen einige Hersteller davor, LC3-Zemente auf den Markt zu bringen \u2013 und auch global k\u00f6nnte der Durchbruch bevorstehen.\n\nDer Generaldirektor des weltweiten Verbands der Zement- und Betonhersteller, Thomas Guillot, sagt: \u00abFast alle unsere Mitglieder haben LC3-Produkte angek\u00fcndigt, darunter auch der Holcim-Konzern.\u00bb Die schweizerische Holcim, die Weltmarktf\u00fchrerin, best\u00e4tigt dies auf Anfrage von SRF. Und auch Jura Materials arbeite daran, solche Produkte auf den Markt zu bringen, sagt Dominik Wlodarczak.\n\nLegende: Un\u00fcbersehbar: das Zementwerk in Wildegg (AG). JURA Materials\n\nF\u00fcr Karen Scrivener ist das eine Genugtuung. Die Stimmung in der Branche habe sich stark ver\u00e4ndert, die anf\u00e4ngliche Skepsis sei gewichen. \u00abDer Druck auf die Industrie, ihren CO2-Ausstoss zu senken, ist in den letzten Jahren stark gewachsen \u2013 und wir kamen mit LC3 zur rechten Zeit.\u00bb\n\nLC3 alleine reicht nicht aus\n\nDoch die 30-prozentige CO2-Reduktion, die die Lausanner Entwicklung bringt, gen\u00fcgt allein nicht. Bauen muss noch umweltfreundlicher werden, damit die Klimaerw\u00e4rmung gebremst werden kann.\n\nPassend zum Thema Hinweis auf einen verwandten Artikel: Nachhaltiges Bauen H\u00e4user f\u00fcr morgen aus dem Abfall von heute 19.02.2019 Mit Video\n\nAns\u00e4tze gibt es viele. Expertinnen und Experten sagen zum Beispiel, heutzutage werde in vielen Bauwerken zu viel Beton verwendet. Genauere Berechnung und Planung erlaube oft eine Reduktion, ohne dass die Stabilit\u00e4t des Geb\u00e4udes leide. Auch beim Recycling von Beton liegt noch mehr drin.\n\nUnd es gibt weitere M\u00f6glichkeiten: Auch wenn man nicht auf Beton verzichten kann \u2013 gerade in der Schweiz liesse sich noch mehr mit dem klimafreundlichen Holz bauen als bisher. Bisher wird nicht das gesamte Holz genutzt, das die hiesigen W\u00e4lder hergeben k\u00f6nnen.\n\nEs wird also noch an vielen Stellen grosse Anstrengungen brauchen. Aber schon jetzt ist klar: Das Lausanner Team um Karen Scrivener hat mit seiner Entwicklung einen wichtigen Beitrag geleistet. Was einst im Kleinen im Labor f\u00fcr Baumaterialen der EPFL begann, k\u00f6nnte bald grosse Auswirkungen f\u00fcrs Klima haben.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/5a710a.jpg", "summary": "Wollte man dies zum Beispiel mit Holz tun, m\u00fcsste man W\u00e4lder auf einer Fl\u00e4che von der sechsfachen Gr\u00f6sse Indiens pflanzen.\nJURA Materials 2 / 5 Legende: 1450 Grad heiss: Im Ofen wird wird gemahlener Kalk zum Klinker gebrannt.\nJURA MaterialsNull Emissionen bis 2050Der schweizerische und der globale Verband der Zement- und Betonbranche haben sich zu den Zielen des Pariser Klimaabkommens bekannt.\nTechnisch ist das bereits m\u00f6glich, hat aber gewichtige Nachteile: Die Methode ist teuer und die Kosten der Zementproduktion k\u00f6nnten sich verdoppeln.\nBisher wird nicht das gesamte Holz genutzt, das die hiesigen W\u00e4lder hergeben k\u00f6nnen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/nachhaltiger-bauen-die-zauberformel-fuer-oeko-beton-kommt-aus-lausanne", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "82": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "leben", "auf", "kleinformat", "tiny", "aus", "der", "f\u00fcr", "das", "und", "ist", "die", "wie", "ein", "legende", "nachhaltig", "house", "im"], "title": "Leben im Kleinformat - Wie nachhaltig ist das Leben im Tiny House?", "text": "Das reduzierte Wohnen im Tiny House ist gefragt. Ein Vergleich zeigt, was wir uns f\u00fcr das Bauen von morgen von Tiny Houses abschauen sollten \u2013 und was nicht.\n\nWie nachhaltig ist das Leben im Tiny House?\n\nKnapp 100 Quadratmeter: So gross ist eine Schweizer Wohnung im Schnitt. Hinzu kommen oft noch Keller, Estrich, Garten oder Balkon. Jede Person wohnt laut Bundesamt f\u00fcr Statistik auf stattlichen 46 Quadratmetern. 1980 waren es noch 36.\n\nZus\u00e4tzlich nimmt die Zersiedelung stetig zu. Und auch Single-Haushalte, die mit 36 Prozent mittlerweile die h\u00e4ufigste Wohnform der Schweiz darstellen, brauchen Platz. Doch nicht nur das: Ein Viertel aller in diesem Land ausgestossenen Treibhausgase verursacht das Wohnen.\n\nKleine H\u00e4user weltweit im Trend\n\nF\u00fcr immer mehr Menschen ist das ein Leben auf zu grossem Fuss. Sie wollen reduzierter wohnen. Ein Beleg daf\u00fcr ist die Bewegung \u00abKleinwohnformen\u00bb, besser bekannt als Tiny-House-Bewegung, die seit einigen Jahren einen Boom erf\u00e4hrt.\n\nDas best\u00e4tigt auch Miriam Kost, Gesch\u00e4ftsleiterin vom 2018 gegr\u00fcndeten Verein \u00abKleinwohnformen\u00bb: \u00abDurch Corona haben wir tats\u00e4chlich nochmals enormen Zulauf erhalten.\u00bb Ihr Verein z\u00e4hlt mittlerweile 1800 Mitglieder.\n\n\u00abF\u00fcr die meisten bleiben Kleinwohnformen aber vorerst ein unerf\u00fcllter Traum\u00bb, so Kost. Grund daf\u00fcr ist die fehlende Gesetzesgrundlage. Gegenw\u00e4rtig behandelt das Baurecht die winzigen H\u00e4uschen gleich wie Einfamilienh\u00e4user. Darum gibt es auch keine offiziellen Zahlen.\n\nViele stehen auf Industriegel\u00e4nden oder privaten Wiesen \u2013 sprich im Graubereich \u2013 und sind eher geduldet als bewilligt.\n\n1 / 4 Legende: Tiny House: Sieht oft aus wie ein kleines Haus, ist maximal 25 Quadratmeter gross und besteht meist aus zwei Ebenen. IMAGO / ANP 2 / 4 Legende: Zirkuswagen: Hat meist ein rundes Dach, steht auf R\u00e4dern und ist bis ca. 30 Quadratmeter gross. IMAGO / Geisser 3 / 4 Legende: Mini-Haus: Mit bis zu 40 Quadratmetern die gr\u00f6sste Kleinwohnform. Das Haus steht auf Punkt- oder Schraubfundamenten. Shutterstock / ppa 4 / 4 Legende: Jurte: Ein Zelt mit Holzger\u00fcst, das einfach zerlegt werden kann. IMAGO / Imaginechina-Tuchong\n\nDer Verein \u00abKleinwohnformen\u00bb setzt sich deshalb daf\u00fcr ein, dass diese Wohnform als eine eigene anerkannt wird oder wenigstens Spielr\u00e4ume in der vorhandenen Bauverordnung genutzt werden. F\u00fcr Kost sind Regeln notwendig: \u00abDie brauchen wir, damit auch das Abwasser korrekt entsorgt wird und die H\u00e4user ausreichend isoliert werden.\u00bb Sonst sei die von der Bewegung oft als nachhaltig angepriesene Lebensweise n\u00e4mlich alles andere als \u00f6kologisch.\n\nWo schneiden Tiny Houses besser ab?\n\nAber inwiefern ist das Leben im Kleinformat \u00fcberhaupt nachhaltiger? Wie viel sollten wir uns f\u00fcr ein zukunftsgerichtetes Leben davon abschauen? Ein Vergleich zwischen kleinem und normalem Haus zeigt: Es kommt darauf an.\n\nNehmen wir etwa das Material. Hier gewinnt das Kleinwohnformat. In der Regel sind Tiny Houses aus Holz gebaut \u2013 die meisten anderen Geb\u00e4ude aus Beton. W\u00e4hrend Holzbauten sogar CO2-positiv sein k\u00f6nnen, ist die Herstellung von Zement, aus dem Beton angefertigt wird, weltweit f\u00fcr acht Prozent aller CO2-Emissionen verantwortlich.\n\nZudem ben\u00f6tigt man f\u00fcr eine kleinere Fl\u00e4che weniger Baumaterial und weniger Energie zum Heizen. Das ist insofern relevant, da in der Schweiz noch immer zu zwei Drittel mit \u00d6l oder Gas geheizt wird. Allerdings sind hier kleine H\u00e4uschen nur im Vorteil, wenn sie ausreichend isoliert sind \u2013 und das ist aus Platzmangel nicht immer der Fall.\n\nWas den Wasserverbrauch betrifft, k\u00f6nnen die Kleinen ein Vorbild f\u00fcr die Grossen sein. Bei 40 Quadratmetern bleibt selten Platz f\u00fcr eine Badewanne. Doch spannend wird es bei der Toilette: Da viele Tiny H\u00e4user nicht an die Kanalisation angeschlossen sind, besitzen sie eine Trockentoilette und sparen damit 41 Liter Frischwasser. So viel verbraucht ein durchschnittlicher Haushalt beim Toilettensp\u00fclen.\n\nKleine Vorbilder f\u00fcr die grosse Masse\n\nWie das \u00abperfekte\u00bb Haus in Sachen Nachhaltigkeit aussehen k\u00f6nnte, zeigt Devi B\u00fchlers KREIS-Haus. Die Umweltingenieurin forscht an der Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften ZHAW und hat ein 40 Quadratmeter-Haus aus recycelten und nachhaltigen Materialien nach dem Prinzip der Kreislaufwirtschaft gebaut.\n\nDer Dachgarten wird etwa mit wiederaufbereitetem Abwasser aus K\u00fcche und Bad bew\u00e4ssert. Die N\u00e4hrstoffe aus der kompostierten Toilette d\u00fcngen das Gem\u00fcse.\n\n1 / 6 Legende: Kein Leim und keine N\u00e4gel: So kann das Haus einfach wieder auseinandergebaut werden. ZHAW / Christoph Kaminski 2 / 6 Legende: Schrauben statt Beton: Mit Schraubfundamenten wird der Boden nicht unn\u00f6tig belastet und das Haus kann einfach abgebaut werden. ZHAW / Dirk Steuerwald 3 / 6 Legende: Ein Winter- und Dachgarten isoliert das Haus zus\u00e4tzlich und schafft mehr Wohnraum. ZHAW / Dirk Steuerwald 4 / 6 Legende: Stahlk\u00fcche: Das Material ist langlebiger als Holz und muss nicht verleimt werden. ZHAW / Dirk Steuerwald 5 / 6 Legende: Die Trockentrenntoilette trennt Urin und F\u00e4kalien. Lavabo und Dusche bestehen aus recyceltem Glas. ZHAW / Dirk Steuerwald 6 / 6 Legende: Second-Life Batterien aus alten Postautos speichern \u00fcbersch\u00fcssigen Strom von den Solarzellen auf dem Dach. ZHAW / Dirk Steuerwald\n\nMuss man f\u00fcrs Klima also die eigenen F\u00e4kalien kompostieren? \u00abAuf keinen Fall\u00bb, mein B\u00fchler. Eine M\u00f6glichkeit sei ein automatisierter Kompost, in dem W\u00fcrmer und die Technik diesen Job erledigen. Sie und ihr Team t\u00fcfteln an L\u00f6sungen wie diesen, um nachhaltiges Wohnen zu vereinfachen.\n\nDas KREIS-Haus ist ein Labor. Was funktioniert, will Devi B\u00fchler auf gr\u00f6ssere Wohneinheiten, wie Mehrfamilienh\u00e4user \u00fcbertragen. Reduziertes Wohnen soll massentauglich und komfortabel werden. \u00abIch will nicht, dass alle Leute in kleine H\u00e4user ziehen\u00bb, so die Forscherin. Das w\u00fcrde die Zersiedelung nur weiter vorantreiben.\n\nLegende: 40 Quadratmeter aus recycelten und nachhaltigen Materialien: Umweltingenieurin Devi B\u00fchlers in ihrem KREIS-Haus. ZHAW / Christoph Kaminski\n\nDieser Meinung ist auch Kost: \u00abEntgegen der Meinung vieler, setzen wir uns f\u00fcr die Verdichtung ein.\u00bb Kleine H\u00e4user sollen zuk\u00fcnftig nicht in der verlassenen Natur, sondern auf bestehenden Fl\u00e4chen wie Industriezonen, in G\u00e4rten von Einfamilienh\u00e4usern oder als Zwischennutzung gebaut werden d\u00fcrfen. Wann das so weit sein wird? Noch unklar.\n\nZwar wird bereits mit Holz gebaut und Strom mit Solarzellen produziert \u2013 doch die Norm sind derart konsequent klimafreundliche Bauweisen noch nicht. Das Leben im Kleinformat zeigt also auf, wo zuk\u00fcnftig noch mehr Potenzial f\u00fcr nachhaltiges Wohnen besteht.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7d509c4.jpg", "summary": "Wie nachhaltig ist das Leben im Tiny House?\nDoch nicht nur das: Ein Viertel aller in diesem Land ausgestossenen Treibhausgase verursacht das Wohnen.\nKleine H\u00e4user weltweit im TrendF\u00fcr immer mehr Menschen ist das ein Leben auf zu grossem Fuss.\nAber inwiefern ist das Leben im Kleinformat \u00fcberhaupt nachhaltiger?\nAllerdings sind hier kleine H\u00e4uschen nur im Vorteil, wenn sie ausreichend isoliert sind \u2013 und das ist aus Platzmangel nicht immer der Fall.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/leben-im-kleinformat-wie-nachhaltig-ist-das-leben-im-tiny-house", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "83": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "sind", "einweggeschirr", "ungesund", "\u00f6kologisches", "video", "aus", "der", "stoffe", "das", "und", "muncke", "puls", "die", "wie", "kartonr\u00f6hrli", "bambusteller", "vom"], "title": "\u00d6kologisches Einweggeschirr - Wie ungesund sind Bambusteller und Kartonr\u00f6hrli?", "text": "Einweggeschirr wird nachhaltiger: Karton und Bambus statt Plastik. Doch \u00f6kologischer heisst nicht unbedingt ges\u00fcnder.\n\nIn knapp 10 Jahren sollen in der EU alle Verpackungen und Take Away Geschirre recyclingf\u00e4hig sein. Auch in der Schweiz gibt es immer mehr nachhaltigere Alternativen zu Plastik und Styropor. Gerade jetzt mitten im Take-Away-Boom kommen die Alternativen gelegen. Doch bedeutet \u00f6kologisch auch gesund?\n\nNein, meinen die Giftforscherin Jane Muncke und der Lebensmittelchemiker Thomas Gude. Ein Teil der Verpackung h\u00e4lt den Tests nicht stand.\n\nMigration dank Fett und Hitze\n\nWie kommen die Stoffe aus der Verpackung \u00fcberhaupt in unser Essen? Die \u2039Migration\u203a wird zum Beispiel durch Fett beg\u00fcnstigt: Das Fett zieht in den Karton und bindet die Stoffe. Doch noch etwas hilft besonders dabei, dass wir Verpackungsstoffe mitessen oder trinken: Hitze. Jane Muncke erkl\u00e4rt es am Bambusbecher: \u00abDa wird der heisse Kaffee eingef\u00fcllt, Hitze erh\u00f6ht die Migration und wenn man dann noch fetthaltige Milch reingibt, reichern sich die fettl\u00f6slichen Stoffe aus der Verpackung in geringem Mass an.\u00bb\n\n01:28 Video Toxikologin Jane Muncke: \u00abHitze wie hier beim heissen Kaffee erh\u00f6ht die Migration.\u00bb Aus Puls vom 10.05.2021. abspielen. Laufzeit 1 Minute 28 Sekunden.\n\nDoch welche Stoffe k\u00f6nnen ins Essen gelangen?\n\nDie deutsche Stiftung Warentest untersuchte einen Coffee-to-Go Bambusbecher. Das Fazit: Der Becher \u00fcberschreitet Grenzwerte von Melamin und Formaldehyd. Beide Stoffe gelten als krebserregend.\n\nEin Stichprobentest des kantonalen Labors in Genf kommt zu einem \u00e4hnlichen Schluss beim Bambus-Geschirr: Knapp 40 Prozent \u00fcberschritten Formaldehyd- oder Melamin-Werte. \u00abDa werden die Leute f\u00fcr dumm verkauft\u00bb, meint die Toxikologin Jane Muncke. Es handle sich genau um die Art von Chemikalien, die auch f\u00fcr die Umwelt problematisch seien.\n\n00:17 Video Jane Muncke: \u00abDie Leute werden f\u00fcr dumm verkauft.\u00bb Aus Puls vom 10.05.2021. abspielen. Laufzeit 17 Sekunden.\n\nDer Toxikologe und Chemiker Lothar Aicher doppelt nach: \u00abBambusprodukte sind sogar schlechter als Plastikprodukte, weil der Bambus macht das Geschirr por\u00f6ser, die Chemikalien werden einfacher freigesetzt.\u00bb\n\n04:27 Video Lothar Aicher: \u00abDer Bambus macht das Geschirr por\u00f6ser.\u00bb Aus Puls vom 10.05.2021. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 27 Sekunden.\n\nWas in den Genfer Tests und der deutschen Studie ebenfalls herauskam: Die Bambus-Produkte waren schlecht recyclebar und enthielten Plastik. Laut dem Lebensmittelchemiker Thomas Gude wurden so die Pflanzenfasern miteinander verbunden. \u00abEigentlich habe ich ein Kunststoffprodukt mit angehauchtem Bambus.\u00bb\n\n00:20 Video Thomas Gude, Lebensmittelchemiker: \u00abEigentlich habe ich ein Kunststoffprodukt mit angehauchtem Bambus.\u00bb Aus Puls vom 10.05.2021. abspielen. Laufzeit 20 Sekunden.\n\nBesonders pikant: Das Schweizer Lebensmittelrecht verbietet gar den Einsatz von Bambus im Kunststoffgeschirr. Darum nehmen Migros und Coop das Bambus-Mehrweggeschirr nun wieder aus den Regalen.\n\nUnd wie sieht es mit dem weniger exotischen, plastikfreien Papier-Geschirr aus? Das Kantonale Labor St. Gallen hat letzten September Papierr\u00f6hrli getestet. Bei 50 Prozent der R\u00f6hrli wurde der Richtwert f\u00fcr krebserregende Stoffe \u00fcberschritten.\n\n00:21 Video 50 Prozent der Papierr\u00f6hrli im Stichprobentest enthielten zu viele krebserregende Stoffe. Aus Puls vom 10.05.2021. abspielen. Laufzeit 21 Sekunden.\n\nWie gef\u00e4hrlich die Substanzen f\u00fcr uns am Ende wirklich sind, ist nicht abschliessend gekl\u00e4rt. Fest steht: Bei der gesundheitlichen Sicherheit des \u00f6kologischeren Einweggeschirrs gibt es noch Luft nach oben. Wer ohne Bedenken und ohne schlechtes Gewissen essen m\u00f6chte, der greift am besten zu Glas- oder Edelstahlbeh\u00e4ltern, so Toxikologe Lothar Aicher.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7766de.jpg", "summary": "Nein, meinen die Giftforscherin Jane Muncke und der Lebensmittelchemiker Thomas Gude.\nMigration dank Fett und HitzeWie kommen die Stoffe aus der Verpackung \u00fcberhaupt in unser Essen?\nDie \u2039Migration\u203a wird zum Beispiel durch Fett beg\u00fcnstigt: Das Fett zieht in den Karton und bindet die Stoffe.\nWas in den Genfer Tests und der deutschen Studie ebenfalls herauskam: Die Bambus-Produkte waren schlecht recyclebar und enthielten Plastik.\nAus Puls vom 10.05.2021. abspielen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/oekologisches-einweggeschirr-wie-ungesund-sind-bambusteller-und-kartonroehrli", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "84": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "es", "l\u00e4sst", "mit", "der", "das", "und", "co2ausstoss", "sich", "ist", "die", "wie", "wird", "senken", "co2emissionen", "zu", "eine"], "title": "CO2-Emissionen - Wie l\u00e4sst sich der CO2-Ausstoss senken?", "text": "Steuern auf CO2, Subventionen f\u00fcr E-Autos und Solarpanels, Verbote von \u00d6lheizungen: Welche Massnahmen wirken am besten, um den CO2-Ausstoss zu senken? Eine Analyse.\n\nEin Kohlekraftwerk st\u00f6sst viel CO2 aus. Muss sein Betreiber eine gen\u00fcgend hohe Steuer auf das CO2 bezahlen, wird sein Strom so teuer, dass ihn niemand mehr kauft. In der EU ist das tats\u00e4chlich passiert: Mit Gas produzierter Strom war pl\u00f6tzlich billiger als Kohlestrom.\n\nSo sinken zwar die CO2-Emissionen. Aber auch Strom aus Gas verursacht grosse Mengen an klimasch\u00e4dlichem CO2. Um CO2-freien Strom zu produzieren, braucht es als Ersatz viel Sonne- und Windkraft.\n\nAber das allein reicht nicht. Denn dieser Strom f\u00e4llt nur an, wenn die Sonne scheint oder wenn es windet. Es braucht also zus\u00e4tzlich ein ver\u00e4ndertes Stromnetz \u2013 mit neuen Hochspannungsleitungen und teuren Speichern, die den Strom f\u00fcr wind- und sonnenarme Zeiten speichern.\n\n\n\nCO2-Steuern allein reichen nicht\n\n\n\n\u00abDiese strukturellen Faktoren stehen neuen Investitionen in erneuerbare Energiequellen im Weg. Auch mit CO2-Steuern. Diese reichen nicht\u00bb, sagt Anthony Patt vom Institut f\u00fcr Umweltentscheidungen an der ETH Z\u00fcrich.\n\nPatts Fazit: Eine CO2-Steuer senkt den Ausstoss, ist aber zu langsam und ungen\u00fcgend. Erst recht, wenn wir ganz CO2-frei werden wollten, wie es viele L\u00e4nder f\u00fcr das Jahr 2050 beschlossen haben.\n\nWenn man in einem Restaurant wolle, das niemand rauche, so Patt, h\u00e4nge man ein \u00abNo Smoking\u00bb-Schild an die Wand. \u00abLetztlich brauchen wir Vorschriften, die zum Beispiel sagen: Man darf kein Benzin- oder Diesel-Auto mehr fahren.\u00bb\n\nBranchen stehen kurz vor dem Umbruch\n\n\n\nAnders sieht das Lucas Bretschger vom Departement Management, Technologie und \u00d6konomie, ebenfalls von der ETH Z\u00fcrich. Die CO2-Steuer wirke wie bei normalen G\u00fctern, also nach dem Gesetz der Nachfrage, sagt er.\n\nJe teurer etwas ist, umso weniger wird konsumiert oder produziert. Das zeigten die Beispiele von Schweden und Grossbritannien, wo die CO2-Emissionen deswegen deutlich gesunken seien.\n\n\n\nLegende: In L\u00e4ndern wie Norwegen lohnt sich das Umsteigen auf Elektroautos. IMAGO / YAY Images\n\n\u00abJetzt wird eine technologische Entwicklung angeschoben, die sich selbst verst\u00e4rkt. Wir werden eine Umstellung sehen der gesamten Verkehrssysteme, bei den Heizungssystemen und auch in der Industrie\u00bb, so Lukas Bretschger.\n\nEr glaubt, dass viele Branchen kurz vor einem Umbruch stehen und ihr CO2-Ausstoss drastisch abnehmen wird. Die fossil betriebene Mobilit\u00e4t zum Beispiel werde relativ bald ersetzt werden.\n\n\n\nSubventionen oder Steuern?\n\n\n\nAllerdings ist der Aufstieg der Elektroautos wohl nicht der CO2-Abgabe auf Benzin und Diesel allein zu verdanken. Vorreiter Norwegen hat den Wechsel mit vielen Massnahmen gef\u00f6rdert. Elektroautos wurden von verschiedenen Steuern befreit \u2013 also subventioniert. Und sie d\u00fcrfen Busspuren nutzen und billiger parken.\n\n\n\nEs gibt weitere Anzeichen daf\u00fcr, dass CO2-Steuern allein nicht reichen. Beim Positivbeispiel Grossbritannien musste die Regierung die stete Zunahme der CO2-Steuer stoppen, als die Bev\u00f6lkerung gegen zu hohe Preise rebellierte. \u00c4hnliches passierte in Frankreich bei der Gelbwestenbewegung.\n\nAngesichts dieser Schwierigkeiten gibt Umwelt\u00f6konom Bretschger zu, dass es neben CO2-Steuern auch andere Massnahmen brauche. Man k\u00f6nne etwa neuen Technologien mit Subventionen Anschubhilfe leisten. Aber diese m\u00fcsste rechtzeitig wieder beendet werden.\n\nDeutschland hat zum Beispiel den Solarstrom jahrelang stark gef\u00f6rdert. Kritische Stimmen sagen, die Subventionen seien zu lange zu hoch gewesen \u2013 Subventionen, die die Stromkonsumenten bezahlen m\u00fcssen. Das treffe die \u00e4rmere Bev\u00f6lkerung besonders.\n\n\n\nHeizungen und Flugverkehr sollen klimafreundlicher werden\n\n\n\nEs braucht also einen Mix an Massnahmen. Aber wie dieser Mix aussehen muss, ist offensichtlich schwierig zu steuern. Auch das revidierte CO2-Gesetz, \u00fcber das wir Mitte Juni abstimmen, setzt auf verschiedene Massnahmen. So d\u00fcrfen sp\u00e4testens ab 2026 keine Neubauten mehr mit fossilen Heizungen ausgestattet werden.\n\n\n\nBeim Flugverkehr setzt das Gesetz auf Abgaben auf Tickets: eine CO2-Steuer, die Fl\u00fcge reduzieren soll. Ein Teil der Einnahmen wird an die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckbezahlt. Ein Teil fliesst in die Forschung, die Technologien f\u00fcr einen klimafreundlicheren Flugverkehr entwickeln soll - zum Beispiel mit CO2-neutralen Treibstoffen.\n\nDie Privatwirtschaft soll es richten\n\n\n\nEine Subvention, die Lukas Bretschger skeptisch sieht: \u00abWenn man eine Technologie f\u00f6rdert, die sich am Schluss \u00fcberhaupt nicht durchgesetzt, ist der Beitrag minimal. Das ist Steuergeld. Jemand muss das bezahlen. Man hat schon viel geforscht und dann am Schluss nichts herausbekommen.\u00bb\n\nEs sei auch Aufgabe der Privatwirtschaft, L\u00f6sungen f\u00fcr CO2-freies Fliegen zu finden. Schliesslich winkten erfolgreichen Unternehmen satte Gewinne.\n\nDeshalb favorisiert Bretschger eine h\u00f6here Ticketabgabe, die grossteils wieder an die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckfliessen soll. Das senke die Nachfrage nach Fl\u00fcgen, was im Moment das Wichtigste sei. In der Zwischenzeit k\u00f6nne die Flugbranche die n\u00f6tigen Technologien entwickeln. Das sind allerdings sehr hohe H\u00fcrden - zumal sie bis sp\u00e4testens 2050 \u00fcbersprungen sein m\u00fcssen.\n\nEs kann schnell gehen\n\nLegende: Bis die Flugbranche neue Technologien entwickelt hat, sollen die Ticketpreise steigen. IMAGO / Arnulf Hettrich\n\nDoch Lukas Bretschger ist optimistisch:\n\n\u00abJetzt denken wir, es ist wahnsinnig schwierig. Aber mit diesem Ansatz kommen wir halt in diesen Dingen nicht weiter. Wenn eine Technologie bereit ist, wird sie angenommen und dann geht es relativ schnell.\u00bb\n\nBretschger erinnert an die Smartphones. Vor 20, 30 Jahren h\u00e4tte kaum jemand geglaubt, dass diese telefonierenden Mini-Computer derart einschlagen und n\u00fctzlich sein w\u00fcrden.\n\n\n\nDas Beispiel stimmt positiv. Um das Klima zu retten, wird es aber wohl viele solche Durchbr\u00fcche brauchen.\n\n", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/932737.jpg", "summary": "In der EU ist das tats\u00e4chlich passiert: Mit Gas produzierter Strom war pl\u00f6tzlich billiger als Kohlestrom.\nAllerdings ist der Aufstieg der Elektroautos wohl nicht der CO2-Abgabe auf Benzin und Diesel allein zu verdanken.\nBeim Positivbeispiel Grossbritannien musste die Regierung die stete Zunahme der CO2-Steuer stoppen, als die Bev\u00f6lkerung gegen zu hohe Preise rebellierte.\nKritische Stimmen sagen, die Subventionen seien zu lange zu hoch gewesen \u2013 Subventionen, die die Stromkonsumenten bezahlen m\u00fcssen.\nIMAGO / Arnulf HettrichDoch Lukas Bretschger ist optimistisch:\u00abJetzt denken wir, es ist wahnsinnig schwierig.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/wissen/co2-emissionen-wie-laesst-sich-der-co2-ausstoss-senken", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "85": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "raus", "rein", "mit", "den", "dem", "aus", "wohin", "untergrund", "der", "co2", "das", "und", "sich", "ist", "die", "ein", "zu", "im"], "title": "Wohin mit dem CO2? - Raus aus der Atmosph\u00e4re, rein in den Untergrund", "text": "Die Klima-Erw\u00e4rmung schreitet voran. Wohin mit dem CO2? Im Schweizer Jura testet man die unterirdische Speicherung.\n\nTief im Berg erkunden Forscher derzeit, wie sich die Klimakatastrophe doch noch abwenden liesse. Im Felslabor Mont Terri bei Saint-Ursanne im Jura wollen sie herausfinden, ob und wie CO2, der Treibstoff des Klimawandels, sicher im Untergrund in der Schweiz gespeichert werden kann.\n\nDenn immer mehr Wissenschaftler sind sich einig, dass sich der Klimawandel allein durch die Drosselung der CO2-Emissionen nicht mehr stoppen l\u00e4sst. Der Weltklimarat hat ab 2050 folgendes Szenario bereits fest eingeplant: Treibhausgase m\u00fcssen aus der Atmosph\u00e4re gesaugt und dann in mehreren Kilometern Tiefe gebunkert werden \u2013 etwa in einem leeren Gasfeld oder in einer por\u00f6sen Gesteinsschicht mit Salzwasser.\n\nSicherer Ort dringend gesucht\n\nCarbon-Capture-and-Storage, kurz CCS, heisst das in der Fachsprache. Es ist Teil des sogenannten Geoengineerings, also eine der Technologien, mit denen man jenseits von Energiewende und CO2-Vermeidung den Klimawandel aufhalten will.\n\nDass die Wahl der Forscher auf das Felslabor von Swisstopo im Kanton Jura fiel, ist kein Zufall. Es befindet sich mitten im sogenannten Opalinuston.\n\n\u00abDer Opalinsuton ist sehr dicht. Somit ist die Durchl\u00e4ssigkeit f\u00fcr Fl\u00fcssigkeiten und Gase nur sehr gering\u00bb, sagt der Geophysiker Melchior Grab von der ETH Z\u00fcrich.\n\nDer Opalinuston w\u00e4re ein hervorragendes Deckgestein, um ein CO2-Endlager in der Tiefe abzudichten. Und diesen Deckel untersuchen die Forscher um Grab jetzt akribisch.\n\nAber wie sicher kann \u00absicher\u00bb sein?\n\nDenn die Geologen k\u00f6nnen nicht ausschliessen, dass ein kilometerlanger Gesteinsdeckel nicht irgendwo potentiell undichte Stellen, sogenannte Bruchzonen, aufweist. Die entscheidende Frage: K\u00f6nnte fl\u00fcssiges CO2 eine Bruchzone durchwandern und so aus einem etwaigen Endlager entweichen?\n\nExperten-Treffen in der Schweiz Box aufklappen Box zuklappen Legende: KEYSTONE / GEORGIOS KEFALAS Den Klimakiller CO2 aus der Atmosph\u00e4re zu fischen und in Tiefenlagern zu bunkern, ist in dieser Woche (5. \u2013 10. Mai) Thema auf einer grossen Konferenz in Les Diablerets in der Schweiz. Experten aus der ganzen Welt stellen neue Projekte und Technologien vor. Etwa das CarbFix-Projekt in Island. Den Wissenschaftlern ist es gelungen, CO2 in kurzer Zeit in Stein zu verwandeln. Auch die ehrgeizigen Pl\u00e4ne der Norweger sind Thema. Sie wollen Europa ein gigantisches CO2-Endlager im Meeresboden zur Verf\u00fcgung stellen. In Les Diablerets wird es vor allem um die Herausforderung gehen, die Technologien im n\u00f6tigen grossen Massstab anwenden zu k\u00f6nnen.\n\nUm das zu kl\u00e4ren, spritzen die Forscher in Salzwasser gel\u00f6stes CO2 \u00fcber ein Bohrloch in die Bruchzonen. W\u00fcrde die Fl\u00fcssigkeit wandern, w\u00fcrden Sensoren das registrieren.\n\nW\u00e4hrend man in der Schweiz noch mit Grundlagenforschung besch\u00e4ftigt ist, pumpt Norwegen schon l\u00e4nger CO2 in leere Gas- und \u00d6lfelder unter dem Meeresboden.\n\nPilotprojekte in Deutschland sind vor einigen Jahren am massiven Protest der Bev\u00f6lkerung gescheitert. Eine der \u00c4ngste war, dass das CO2 im Boden Erdbeben ausl\u00f6sen k\u00f6nnte.\n\nRisiken besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen\n\n\u00abDass ein wirklich grosses Beben in dieser Tiefe bei der Menge von CO2 ausgel\u00f6st w\u00fcrde, halte ich f\u00fcr extrem unwahrscheinlich\u00bb, sagt Stefan Wiemer, Direktor des Schweizerischen Erdbebendienstes. Das Experiment in Mont Terri solle jetzt Grundlagendaten f\u00fcr die Schweiz liefern, um das Risiko der CO2-Speicherung im Untergrund besser einsch\u00e4tzen und so der Angst der Menschen mit Fakten begegnen zu k\u00f6nnen.\n\nDoch f\u00fcr das CO2-Tiefenlager selbst k\u00f6nnte bereits ein Mini-Beben ein Problem sein. \u00abBeben bedeuten immer, dass sich im Untergrund etwas bewegt\u00bb, sagt Melchior Grab. Dadurch k\u00f6nnten sich in einer Bruchzone weitere Kl\u00fcfte auftun.\n\nIm Felslabor Mont Terri wollen die Forscher deshalb zus\u00e4tzlich mittels Wasserdruck Mini-Beben ausl\u00f6sen und analysieren, was passiert. Danach werden erstmals Daten vorliegen, um das Risiko der CO2-Speicherung in der Schweiz besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/83b29f.jpg", "summary": "Im Felslabor Mont Terri bei Saint-Ursanne im Jura wollen sie herausfinden, ob und wie CO2, der Treibstoff des Klimawandels, sicher im Untergrund in der Schweiz gespeichert werden kann.\nDenn immer mehr Wissenschaftler sind sich einig, dass sich der Klimawandel allein durch die Drosselung der CO2-Emissionen nicht mehr stoppen l\u00e4sst.\nSomit ist die Durchl\u00e4ssigkeit f\u00fcr Fl\u00fcssigkeiten und Gase nur sehr gering\u00bb, sagt der Geophysiker Melchior Grab von der ETH Z\u00fcrich.\nEine der \u00c4ngste war, dass das CO2 im Boden Erdbeben ausl\u00f6sen k\u00f6nnte.\n\u00abBeben bedeuten immer, dass sich im Untergrund etwas bewegt\u00bb, sagt Melchior Grab.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/wohin-mit-dem-co2-raus-aus-der-atmosphaere-rein-in-den-untergrund", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "86": {"language": "de", "topics": ["sustainability", "m\u00fchleberg", "den", "unter", "klute", "auf", "akw", "der", "das", "entsorgt", "atomkraftwerk", "und", "ist", "die", "wie", "ganzes", "man", "ein", "r\u00fcckbau"], "title": "R\u00fcckbau AKW M\u00fchleberg - Wie entsorgt man ein ganzes Atomkraftwerk?", "text": "Seit einem Jahr bauen Experten das AKW M\u00fchleberg zur\u00fcck. Aktuell werden radioaktiven Teile zers\u00e4gt \u2013 unter Wasser. Ein Rundgang auf der wohl komplexesten Baustelle der Schweiz.\n\n360\u00b0-Video aus dem AKW-Reaktor\n\nBetritt man als Besucherin oder Besucher das AKW M\u00fchleberg, muss man zuerst mehrere Sicherheitsschleusen passieren. Um \u00fcberhaupt in die N\u00e4he des Atomreaktors zu gelangen, wird der pers\u00f6nliche Fingerabdruck mehrfach \u00fcberpr\u00fcft. Zudem tr\u00e4gt man ein Dosimeter auf sich, welches Alarm schl\u00e4gt, falls die Strahlung in einen gef\u00e4hrlichen Bereich kommt.\n\n\n\nTonnenweise Material abmontiert\n\nEiner, der dieses Prozedere tagt\u00e4glich durchl\u00e4uft, ist Stefan Klute. Er ist verantwortlich f\u00fcr den R\u00fcckbau von M\u00fchleberg. Eine Herkulesaufgabe. Wie geht er vor? \u00abDas AKW wird buchst\u00e4blich zers\u00e4gt\u00bb, bringt der Ingenieur die Frage vereinfachend auf den Punkt.\n\n\n\nLegende: Stefan Klute leitet die wohl gr\u00f6sste und komplexeste Baustelle der Schweiz: den R\u00fcckbau des AKW M\u00fchleberg. SRF\n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck wird das AKW mit seinen 17'000 Tonnen Material entkernt. \u00abWir m\u00fcssen jedes Teil mindestens f\u00fcnfmal anfassen, dekontaminieren, neu vermessen und dann entsorgen. Deshalb dauert das Ganze so lang\u00bb, erl\u00e4utert Klute.\n\nGem\u00e4ss Zeitplan dauert es zehn Jahre bis das AKW von allen radioaktiven Stoffen befreit ist. 2034 sollen alle Geb\u00e4ude verschwunden sein.\n\n09:04 Video 1 Jahr nach der Abschaltung: AKW M\u00fchleberg Aus Schweiz aktuell vom 15.12.2020. abspielen. Laufzeit 9 Minuten 4 Sekunden.\n\nDie Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau, die Entsorgung und die geologische Tiefenlagerung werden auf drei Milliarden Franken gesch\u00e4tzt.\n\n\n\nH\u00f6chste Sicherheitsvorkehrungen\n\n\n\nIm Reaktorgeb\u00e4ude tragen die Arbeiter gelbe Schutzkleider, die nach dem Verlassen des Geb\u00e4udes zur\u00fcckbleiben. Eine Sicherheitsmassnahme, falls sie mit Radioaktivit\u00e4t in Ber\u00fchrung gekommen w\u00e4ren.\n\n\n\nKlute zeigt das Lagerbecken, wo die hochaktiven Brennst\u00e4be unter einer dicken Wasserschicht lagern. \u00abDas Wasser schirmt die gef\u00e4hrliche Strahlung ab\u00bb, versichert der Ingenieur, der in Deutschland schon einige AKWs verschrottet hat. Die Brennst\u00e4be sind schon letztes Jahr aus dem Reaktor entfernt worden und klingen nun in einem autark gek\u00fchlten Becken ab.\n\n\n\nZers\u00e4gen unter Wasser\n\n\n\nGleich daneben befindet sich der offene Atomreaktor. Auch hier sch\u00fctzt eine Wasserschicht vor der t\u00f6dlichen Strahlung. Die Wasserstoffatome bremsen die Strahlung. Jeder Meter Wasser reduziert die Strahlung um einen Faktor 1000.\n\n\n\nLegende: Noch ist es eine \u00dcbung: Das Heben und Zers\u00e4gen des Dampftrockners findet in einigen Wochen statt. SRF\n\nDann ert\u00f6nt pl\u00f6tzlich ein lauter Warnton. Der Hebekran setzt sich in Bewegung und f\u00e4hrt \u00fcber den Reaktor. \u00abZurzeit finden Vorbereitungen zum R\u00fcckbau der Kerneinbauten statt\u00bb, erl\u00e4utert Klute. Der sogenannte Dampftrockner, eine Maschine, durch die der heisse Dampf str\u00f6mte, bevor er auf die Turbine geleitet wurde, soll unter Wasser zers\u00e4gt werden. \u00abWir reden hier von stark radioaktivem Material, deshalb finden die Arbeiten auch unter Wasser statt\u00bb.\n\n\n\nKlute betont , dass alle Arbeiten ferngesteuert seien und unter strengen Sicherheitsvorkehrungen stattfinden. \u00abEs ist normale S\u00e4getechnik, die f\u00fcr den Unterwassereinsatz adaptiert wurde. Bei den Arbeiten muss jeder Handgriff sitzen.\u00bb\n\n\n\nWie sicher ist der Reaktor?\n\n\n\nDiese R\u00fcckbauarbeiten am offenen Reaktor hat Klute und sein Team jahrelang geplant. \u00abDas Gef\u00e4hrdungspotential ist massiv runter gegangen. Es hat keine Temperatur und keinen Druck mehr in der Anlage\u00bb, erl\u00e4utert Klute und versichert, dass der offene Reaktor auch gegen Flugzeugabst\u00fcrze und Erdbeben sicher sei.\n\n\n\nWieder ert\u00f6nt der schrille Warnton. Der Hebekran wird in Position gefahren und auf das offene Reaktorgef\u00e4ss gelassen. Im Kontrollraum \u00fcberwachen Spezialisten die Bilder der Unterwasserkameras.\n\n\n\nIn einem Zeitungsinterview bezeichnete Klute seine Arbeit einst als Traum jedes Ingenieurs. \u00abEs ist die Vielf\u00e4ltigkeit. Der Umgang mit einem Gefahrenstoff und die Komplexit\u00e4t, dass alle R\u00e4dchen ineinander spielen\u00bb. Nach zwei Stunden im Reaktorgeb\u00e4ude ist der Rundgang zu Ende. Beim Ausmessen in der Schleuse sagt die Computerstimme: \u00abKeine Kontamination\u00bb.\n\n\n\nHinweis: Im 360\u00b0-Video spricht Tobias M\u00fcller von \u00abVerdampfer\u00bb, richtig w\u00e4re an dieser Stelle der Begriff \u00abDampftrockner\u00bb.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/b850e0.jpg", "summary": "Seit einem Jahr bauen Experten das AKW M\u00fchleberg zur\u00fcck.\nEin Rundgang auf der wohl komplexesten Baustelle der Schweiz.\n360\u00b0-Video aus dem AKW-ReaktorBetritt man als Besucherin oder Besucher das AKW M\u00fchleberg, muss man zuerst mehrere Sicherheitsschleusen passieren.\nLegende: Stefan Klute leitet die wohl gr\u00f6sste und komplexeste Baustelle der Schweiz: den R\u00fcckbau des AKW M\u00fchleberg.\nDie Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau, die Entsorgung und die geologische Tiefenlagerung werden auf drei Milliarden Franken gesch\u00e4tzt.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/nachhaltigkeit/rueckbau-akw-muehleberg-wie-entsorgt-man-ein-ganzes-atomkraftwerk", "source": "Nachhaltigkeit \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "87": {"language": "de", "topics": ["science", "wie", "schafft", "man", "ist", "macht", "quantencomputer", "ein", "fehleranf\u00e4llig", "mit", "das", "die", "weniger", "google", "mehr", "der", "meilenstein", "qubits"], "title": "Google schafft Meilenstein - Wie man Quantencomputer weniger fehleranf\u00e4llig macht", "text": "Google ist ein wichtiger Schritt gelungen, um Fehler von Quantencomputern zu b\u00e4ndigen. Nun braucht es bessere Hardware.\n\nVerglichen mit klassischen Computern sind Quantencomputer zarte Gesch\u00f6pfe. Sie rechnen mit Quantenzust\u00e4nden. Ihre kleinsten Recheneinheiten, die Qubits, rechnen nicht nur mit null und Eins, wie das klassische Computer tun, sondern auch mit \u00dcberlagerungen der beiden, also auch Zust\u00e4nden dazwischen.\n\nWas potenziell interessant f\u00fcr viele Anwendungen ist, f\u00fchrt aber dazu, dass Quantencomputer viel sensibler sind. Denn Quantenzust\u00e4nde zerfallen mit der Zeit. Zudem k\u00f6nnen Umwelteinfl\u00fcsse, zum Beispiel kleine Temperaturschwankungen, die Quantenzust\u00e4nde verschieben. So entstehen viele Fehler. Das Verflixte dabei: Je mehr Qubits man zu einem Quantencomputer zusammenbaut, desto fehleranf\u00e4lliger wird das System in der Regel.\n\nQuantencomputer \u2013 die Hoffnungstr\u00e4ger Box aufklappen Box zuklappen In Quantencomputer werden derzeit Milliarden an Forschungsgelder hineingesteckt. Denn mit ihnen sind grosse Hoffnungen verbunden. Sie sollen dereinst physikalische Prozesse viel schneller simulieren k\u00f6nnen als klassische Computer. So sollen sie beispielsweise helfen, neue Medikamente oder Materialien zu entwickeln.\n\nHier setzt die Methode der Fehlerkorrektur an, bei der Google nun ein wichtiger Schritt gelungen ist. Das Prinzip: Man verbindet viele fehleranf\u00e4llige Qubits auf spezielle Art in ein weniger fehleranf\u00e4lliges System, ein sogenanntes logisches Qubit. Eine Symmetrieeigenschaft der Quantenphysik sorgt daf\u00fcr, dass Fehler in diesen logischen Qubits entdeckt werden.\n\nMehr ist doch besser\n\nEine Gruppe um ETH-Professor Andreas Wallraffs konnte vor einem Jahr zeigen, dass diese Fehlerkorrektur mit Gruppen von 17 Qubits funktioniert. Google ist einen Schritt weitergegangen. Ein Forschungsteam konnte zeigen, dass die Fehlerkorrektur mit noch mehr Qubits noch besser ist.\n\n02:15 Video Wie funktioniert eigentlich ein Quantencomputer? Aus Wissen Webvideos vom 26.01.2023. Bild: SRF abspielen. Laufzeit 2 Minuten 15 Sekunden.\n\nGoogles Methode mit 49 Qubits ist zwar nur minim besser ist als jene mit 17 Qubits. \u00abMan hat die H\u00fcrde knapp \u00fcbersprungen,\u00bb sagt Andreas Wallraff zur Google-Studie, aber das sei trotzdem ein Meilenstein.\n\nDie Arbeit zeige, was viele gehofft h\u00e4tten: \u00abWenn man mehr und mehr Qubits nimmt, wird das logische Qubit immer besser.\u00bb\n\nRaus aus dem Teufelskreis\n\nDass die Fehlerkorrektur besser wird, je mehr Qubits man daf\u00fcr verwendet, klingt einleuchtend. Doch f\u00fcr Quantencomputer ist das nicht selbstverst\u00e4ndlich, wie Andreas Wallraff sagt: \u00abMan h\u00e4tte auch mehr Qubits dazu packen k\u00f6nnen und das logische Qubit w\u00e4re schlechter geworden.\u00bb\n\nDenn je gr\u00f6sser ein Quantencomputer ist, umso mehr Arten von Fehlern k\u00f6nnen auftreten. Der Teufelskreis, dass man sich mit mehr Qubits noch mehr Fehler einheimst, als man korrigieren kann, scheint durchbrochen.\n\nDas Hardware-Problem\n\nDoch die Methode hat ihren Preis. Sie treibt die Anzahl ben\u00f6tigter Qubits in die H\u00f6he. Ben\u00f6tigt man f\u00fcr eine Anwendung beispielsweise 100 fehlerkorrigierte Qubits, br\u00e4uchte man mit Googles neuster Methode tats\u00e4chlich 4'900 Qubits. Das ist rund zehnmal mehr als im derzeit gr\u00f6ssten Quantencomputer.\n\nDazu kommt ein weiteres Problem. \u00abWenn man viele Qubits zusammenbringt auf engem Raum, werden die einzelnen Qubits typischerweise schlechter\u00bb, sagt Andreas Wallraff. Deshalb reiche es nicht, immer mehr Qubits zur Fehlerkorrektur zu verwenden, sagt Wallraff.\n\nWeit entferntes Ziel\n\nWas es braucht, sind deutlich weniger fehleranf\u00e4llige Qubits, die auch dann nicht in der Qualit\u00e4t abnehmen, wenn man sie eng aufeinander zu grossen Quanten-Chips zusammenbaut. Andreas Wallraff hofft, dass in Zukunft die einzelnen Qubits um Faktor 10 oder sogar Faktor 100 genauer sind.\n\nErst dann k\u00f6nnte diese Art der Fehlerkorrektur, wie sie etwa Google und die ETH Z\u00fcrich erforschen, ihre St\u00e4rken richtig ausspielen. Davon ist die Forschung noch weit entfernt. Das Problem der fehleranf\u00e4lligen Quantencomputer ist also bei weitem nicht gel\u00f6st.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/6e2b70.jpg", "summary": "Das Verflixte dabei: Je mehr Qubits man zu einem Quantencomputer zusammenbaut, desto fehleranf\u00e4lliger wird das System in der Regel.\nQuantencomputer \u2013 die Hoffnungstr\u00e4ger Box aufklappen Box zuklappen In Quantencomputer werden derzeit Milliarden an Forschungsgelder hineingesteckt.\nGoogles Methode mit 49 Qubits ist zwar nur minim besser ist als jene mit 17 Qubits.\nDer Teufelskreis, dass man sich mit mehr Qubits noch mehr Fehler einheimst, als man korrigieren kann, scheint durchbrochen.\nBen\u00f6tigt man f\u00fcr eine Anwendung beispielsweise 100 fehlerkorrigierte Qubits, br\u00e4uchte man mit Googles neuster Methode tats\u00e4chlich 4'900 Qubits.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/google-schafft-meilenstein-wie-man-quantencomputer-weniger-fehleranfaellig-macht", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "88": {"language": "de", "topics": ["science", "greifen", "hand", "einem", "schlaganfall", "mit", "von", "und", "das", "traum", "wieder", "wie", "nach", "vom", "die", "gel\u00e4hmt", "sie", "der", "zu", "k\u00f6nnen"], "title": "Gel\u00e4hmt nach Schlaganfall - Vom Traum, wieder greifen zu k\u00f6nnen", "text": "Am Waldrand von Affoltern steht ein modernes Betongeb\u00e4ude. Draussen auf dem Spielplatz verbringen Kinder mit ihren Eltern den Nachmittag. Drinnen arbeiten Hubertus van Hedel und sein Team an einer grossen technischen Entwicklung: einem Hand-Exoskelett.\n\nDas sind \u00abSysteme, die der menschlichen K\u00f6rperform folgen\u00bb, erkl\u00e4rt van Hedel \u00abund die \u2013 wie bei uns \u2013 von aussen mit der Hand verbunden sind\u00bb. Dieses \u00ab\u00e4usserliche Skelett\u00bb sorge daf\u00fcr, dass bestimmte Bewegungen mit der menschlichen Hand durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nAlles andere als futuristisch\n\nVan Hedels Forschungsteam der \u00abKinder-Reha Schweiz\u00bb hat ein erstes, voll motorisiertes und tragbares Hand-Exoskelett entwickelt: Flaschen aufmachen, Brot schneiden und Spielkarten halten mittels Robotik. Gedacht ist das Ger\u00e4t speziell f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit einer angeborenen oder erworbenen Sch\u00e4digung des Gehirns \u2013 mit der Folge, dass sie ihre H\u00e4nde nur eingeschr\u00e4nkt bewegen k\u00f6nnen.\n\nLegende: S\u00e4mtliche Bauteile von \u00abPexo\u00bb. Michael Marek\n\n\u00abPexo\u00bb wirkt alles andere als futuristisch: Jeder Finger besteht an der Oberseite aus drei d\u00fcnnen Blattfedern, die wie Sehnen funktionieren und \u00fcber Kabel mit einem Motor verbunden sind. Aktiviert wird das Ger\u00e4t mittels Sprachsteuerung oder mit einem blauen Button. Dann \u00fcben die beweglichen Blattfedern einen leichten Druck auf die menschlichen Finger aus und die biologische Hand der Patienten schliesst oder \u00f6ffnet sich. In einem etwa zwei Kilogramm schweren R\u00fcckenmodul sind Elektronik, Motoren und Batterie untergebracht.\n\n\u00abPexo\u00bb, das Krokodil\n\nDas knallgr\u00fcne Handmodul gleicht einem Krokodil. Denn das Design soll kindlichen Bed\u00fcrfnissen entgegenkommen, wie Jan Dittli erkl\u00e4rt, Ingenieur an der ETH Z\u00fcrich: \u00abWir haben verschiedene Gr\u00f6ssen entwickelt, um Kindern zwischen f\u00fcnf und 18 Jahren eine passende Gr\u00f6sse anzubieten.\u00bb\n\nLegende: Hand-Exoskelett \u00abSchnappi\u00bb, das einem Krokodil nachempfunden ist. Michael Marek\n\nWanda* kommt in den Behandlungsraum; sie geh\u00f6rt zu den rund 240 Kindern und Jugendlichen pro Jahr, die mehrere Wochen oder wie die 14-J\u00e4hrige sogar Monate in der Reha verbringen. Der Grund: Sie k\u00e4mpfen mit den Folgen z. B. R\u00fcckenmarks- oder Hirnverletzungen nach Schlaganf\u00e4llen.\n\nM\u00fchevolle Therapie\n\nAuch Wanda hatte vor knapp einem Jahr einen Schlaganfall, konnte linksseitig Arm, Bein und Hand nicht mehr richtig bewegen; dazu kamen immer wieder Sprachst\u00f6rungen. Durch intensive Reha hat sich das ge\u00e4ndert. Wanda spricht wieder fl\u00fcssig, aber noch immer will sich die Hand nicht so richtig bewegen wie fr\u00fcher.\n\nJetzt soll sie mit dem Hand-Exoskelett kleine Baukl\u00f6tze aus einem Holzkasten greifen und \u00fcber eine Trennwand hinweg in einen zweiten Kasten legen. Was anderen Kindern leicht von der Hand geht, ist f\u00fcr Wanda m\u00fchevoll.\n\nLegende: Mit dem Hand-Exoskelett muss Wanda kleine Baukl\u00f6tze greifen, transportieren und loslassen. Michael Marek\n\nSie gibt \u00fcber die Sprachsteuerung den Befehl, die Hand zu schliessen. Ihre Finger kr\u00fcmmen sich, sie greift das Holzkl\u00f6tzchen und legt es im Kasten ab.\n\nStar Wars Fantasie\n\nWerden Hand-Exoskelette irgendwann an die Funktionen echter H\u00e4nde herankommen? Van Hedels Antwort: Nein, die menschliche Hand sei zu filigran, zu kompliziert, als dass man ihre Funktion k\u00fcnstlich ersetzen k\u00f6nnte, so wie die Roboterhand von Luke Skywalker! Die bleibe eine Star Wars Fantasie der Traumfabrik Hollywood.\n\nTrotzdem k\u00f6nne ein Exoskelett f\u00fcr manche Kinder mit Hirnsch\u00e4digungen hilfreich sein, res\u00fcmiert der Forschungsleiter. \u00abKommerziell ist das keine riesige Zielgruppe\u00bb und erg\u00e4nzt, \u00abdie Humanit\u00e4t einer Gesellschaft zeigt sich gerade darin, wie sie mit ihren Schw\u00e4chsten umgeht. Kinder sind unsere Zukunft!\u00bb\n\n*Name dem Autor bekannt", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/6e4a15.jpg", "summary": "Das sind \u00abSysteme, die der menschlichen K\u00f6rperform folgen\u00bb, erkl\u00e4rt van Hedel \u00abund die \u2013 wie bei uns \u2013 von aussen mit der Hand verbunden sind\u00bb.\nDieses \u00ab\u00e4usserliche Skelett\u00bb sorge daf\u00fcr, dass bestimmte Bewegungen mit der menschlichen Hand durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDann \u00fcben die beweglichen Blattfedern einen leichten Druck auf die menschlichen Finger aus und die biologische Hand der Patienten schliesst oder \u00f6ffnet sich.\nWas anderen Kindern leicht von der Hand geht, ist f\u00fcr Wanda m\u00fchevoll.\nMichael MarekSie gibt \u00fcber die Sprachsteuerung den Befehl, die Hand zu schliessen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/gelaehmt-nach-schlaganfall-vom-traum-wieder-greifen-zu-koennen", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "89": {"language": "de", "topics": ["science", "den", "und", "aus", "elektromobilit\u00e4t", "bessere", "ist", "f\u00fcr", "batterien", "auch", "werden", "die", "das", "schweiz", "der", "emobile"], "title": "Elektromobilit\u00e4t - Bessere Batterien f\u00fcr E-Mobile \u2013 auch aus der Schweiz", "text": "Leistungsstarke Batterien werden immer wichtiger. Auch die Schweiz mischt bei der Entwicklung mit. Eine \u00dcbersicht.\n\nR\u00f6hrende Auspuffe und wummernde Motoren sterben aus: Letzte Woche hat das EU-Parlament das endg\u00fcltige Aus des Verbrennungsmotors besiegelt. Ab 2035 d\u00fcrfen in der EU nur noch Neuwagen verkauft werden, die kein CO2 ausstossen. Die Zukunft geh\u00f6rt den Elektroautos \u2013 und somit den Autobatterien.\n\nIm Moment dominiert Asien das Feld: 90 Prozent der Batterien werden in Fernost entwickelt und produziert, vor allem in China. Doch das Rennen um die Batterie von morgen hat erst begonnen, und hier wollen andere L\u00e4nder k\u00fcnftig mitmischen \u2013 auch die Schweiz.\n\nLegende: Der neue \u00abBattery Innovation Hub\u00bb in Neuenburg cesm\n\nWie positioniert sich die Schweiz bei der E-Mobilit\u00e4t? Die Schweiz hat keine eigene Autoindustrie, aber sie ist ein wichtiger Zulieferer. Darum sind viele Forschungseinrichtungen \u2013 Universit\u00e4ten, Fachhochschulen, private Institutionen \u2013, aber auch Unternehmen in den Startl\u00f6chern. Die Schweiz sei hier in einer Pole-Position, sagen Fachleute. Stark in neuen Technologien, mit vielen klugen K\u00f6pfen, die daran t\u00fcfteln, Batterien besser zu machen.\n\nDie Schweiz ist auch imstande, die Maschinen zu bauen, um diese Batterien herzustellen. Die F\u00e4den laufen in Neuenburg zusammen: Dort ist j\u00fcngst am Forschungszentrum CSEM ein \u00abBattery Innovation Hub\u00bb gegr\u00fcndet worden.\n\nWelche Rolle spielt das neue Zentrum f\u00fcr Batterie-Innovationen in Neuenburg? Der neue CESM-Hub sieht sich als Drehscheibe, um die Forschungs-Community mit der Industrie zusammenzubringen \u2013 damit Innovationen auf den Markt kommen; im Wettlauf um die Batterie von morgen will die Schweiz in Europa eine Stimme haben. Am CSEM selbst wird seit zehn Jahren Batterieforschung betrieben.\n\nWo Forschung und Industrie zusammengebracht werden Box aufklappen Box zuklappen Legende: csem Das CSEM (Centre Suisse d'\u00c9lectronique et de Microtechnique) ist ein Schweizer Technologie-Forschungs- und Innovationszentrum mit \u00fcber 500 Mitarbeitenden. Neben dem Hauptsitz in Neuenburg hat das Zentrum sechs weitere Standorte. Die \u00f6ffentlich-private Non-Profit-Organisation, 1984 gegr\u00fcndet, ist an der Schnittstelle von Forschung und Industrie positioniert: Neue Technologien werden an Industriepartner in den Bereichen erneuerbare Energien, Medizintechnik, Uhrenfabrikation oder Luft- und Raumfahrt weitergegeben. Auch Start-ups werden gef\u00f6rdert. Vor drei Jahren schlossen sich auf Initiative des CSEM Schweizer Forschungsinstitutionen und Industrieunternehmen zur Batterie-Plattform iBAT zusammen. Der eben eingeweihte Battery Innovation Hub des CSEM ist in einem Neubau auf einer Fl\u00e4che von 400 Quadratmetern untergebracht. Hier werden neue Batterietypen hergestellt und in Pilotlinien auf grossindustriellen Massstab hochskaliert. Bestehende Batterien werden getestet, etwa auf Lebensdauer und Alterungsprozesse. Ein wichtiger Forschungsbereich ist das Batterie-Management, das unter anderem die Sicherheit von Batterien erh\u00f6hen soll.\n\nMit dem Schlagwort \u00abInnovationen\u00bb verkn\u00fcpfen die Forscher in Neuenburg ganz konkrete Ziele, erkl\u00e4rt Gruppenleiter Andreas Hutter: \u00abIn diesem Wettlauf geht\u2019s darum, Batterien immer leichter zu machen \u2013 mehr Energiedichte pro Gewicht oder Volumeneinheit reinzubringen \u2013, sie aber auch sicherer und langlebiger zu machen.\u00bb\n\nMit welchen Technologien werden Batterien langlebiger, leichter und sicherer? Fachleute setzen bei der Batterie der n\u00e4chsten Generation auf die sogenannte Festk\u00f6rperbatterie. Normalerweise haben Lithium-Ionen-Akkus (Standard in Elektroautos, aber auch im Smartphone) einen fl\u00fcssigen Elektrolyten zwischen Kathode und Anode \u2013 dem Plus- und dem Minus-Pol. Meistens ist dies eine salzhaltige Fl\u00fcssigkeit. Bei einer Festk\u00f6rperbatterie ist das Material zwischen Plus- und Minus-Pol fest. Dadurch lassen sich bestimmte Bestandteile der Batterie reduzieren, sie wird leichter.\n\nLegende: Am CESM werden auch neue Batterie-Management-Systeme entwickelt cesm\n\nUm die Lebensdauer zu erh\u00f6hen, arbeiten die Forscher am CSEM auch an einem besseren Batterie-Management: Sie statten die Batterien zum Beispiel mit akustischen oder optischen Sensoren aus, um sie besser \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen.\n\n90 Prozent der Batterien weltweit kommen zurzeit aus Asien. K\u00f6nnen hier Europa oder die Schweiz \u00fcberhaupt Boden wettmachen? Fachleute wie Andreas Hutter geben sich zuversichtlich, dass die Batterietechnologie in den n\u00e4chsten Jahren im grossen Stil in Europa Fuss fassen wird. Daf\u00fcr sprechen nur schon die bereitstehenden Mittel: In den letzten Jahren haben zw\u00f6lf europ\u00e4ische L\u00e4nder insgesamt \u00fcber sechs Milliarden Euro investiert, um sogenannte Gigafactories in Europa anzusiedeln. 40 dieser riesigen Fabriken sind geplant, die erste im Norden Frankreichs geht demn\u00e4chst in Betrieb. Damit erhofft man sich die Unabh\u00e4ngigkeit von Asien, auch in der Schweiz.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/b207f2.jpg", "summary": "Auch die Schweiz mischt bei der Entwicklung mit.\nIm Moment dominiert Asien das Feld: 90 Prozent der Batterien werden in Fernost entwickelt und produziert, vor allem in China.\nDoch das Rennen um die Batterie von morgen hat erst begonnen, und hier wollen andere L\u00e4nder k\u00fcnftig mitmischen \u2013 auch die Schweiz.\nLegende: Der neue \u00abBattery Innovation Hub\u00bb in Neuenburg cesmWie positioniert sich die Schweiz bei der E-Mobilit\u00e4t?\nDie Schweiz ist auch imstande, die Maschinen zu bauen, um diese Batterien herzustellen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/elektromobilitaet-bessere-batterien-fuer-e-mobile-auch-aus-der-schweiz", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "90": {"language": "de", "topics": ["science", "auf", "digitale", "ist", "zu", "da", "wir", "uns", "quantencomputer", "es", "kommt", "ein", "das", "revolution", "die", "von", "der"], "title": "Digitale Revolution - Quantencomputer \u2013 was kommt da auf uns zu?", "text": "Wir sind noch kaum im digitalen Zeitalter, schon kommt die n\u00e4chste Revolution: Ver\u00e4ndert der Quantencomputer unser Leben?\n\nQuantencomputer \u2013 was kommt da auf uns zu?\n\nWir sind noch kaum im digitalen Zeitalter angelangt, da kommt eine v\u00f6llig neue Computergeneration auf uns zu, der Quantencomputer. Er funktioniert nach den speziellen Gesetzen der kleinsten Teilchen und kann theoretisch so viel Informationsmengen gleichzeitig bearbeiten, dass ein klassischer Computer daf\u00fcr mehr Bits haben m\u00fcsste, als es Atome im Universum gibt.\n\nWas das bedeutet? Ein Quantenphysiker und eine Programmiererin von Quantencomputern geben Einblicke in eine Welt, die die Grenzen der Vorstellungskraft \u00fcberschreiten.\n\nMeine Hoffnung: Quantencomputer k\u00f6nnen Dinge berechnen, an denen heute die besten Supercomputer scheitern.\n\nElisa B\u00e4umer Quanteninformatikerin Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Die 29-J\u00e4hrige ist eine der wenigen, die wirklich verstehen, wie man einen Quantencomputer programmiert. Sie promovierte in Quanteninformationstheorie an der ETH. Heute forscht sie bei IBM in Z\u00fcrich an den Algorithmen, die die Quantencomputer \u00fcberhaupt erst funktionst\u00fcchtig machen. Daneben organisiert sie Workshops und Hackathons f\u00fcr Forscherinnen, Programmierer, Studentinnen und Sch\u00fcler.\n\n\u00abDie Quantenwelt ist total kontraintuitiv zu allem, was wir sonst kennen \u2013 die Naturgesetze, die dort gelten, erleben wir in unserem Alltag nicht. Aber ihre Sch\u00f6nheit ist, dass wir diese Welt mathematisch ausdr\u00fccken k\u00f6nnen.\n\nDas macht sie zwar f\u00fcr viele Menschen unzug\u00e4nglich \u2013 gleichzeitig k\u00f6nnten dadurch eines Tages praktische Anwendungen f\u00fcr unseren Alltag m\u00f6glich werden.\n\nKleine Einf\u00fchrung in die Welt der Quanten Box aufklappen Box zuklappen SRF Wissen: Renato Renner, worum handelt es sich bei Quanten? Renato Renner: Ein \u00abQuant\u00bb an sich gibt es nicht. Das Wort kommt von \u00abquantisieren\u00bb. Dinge k\u00f6nnen nicht beliebig zerst\u00fcckelt werden. Stattdessen erreicht man irgendwann eine kleinste Einheit, die nicht mehr teilbar ist. Es gibt also kein Kontinuum. Nehmen wir als Beispiel Licht. Man k\u00f6nnte denken, dass man Licht beliebig schw\u00e4cher machen kann, indem man zum Beispiel einen Raum immer mehr abdunkelt. Aber irgendwann erreichen wir eine kleinste Einheit. Dann ist entweder diese minimale Einheit, das \u00abQuantum\u00bb an Licht, da, oder eben gar nichts. Dazwischen gibt es nichts. Dieses Konzept bildet die Grundlage f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis aller physikalischen Objekte dieser Welt. Ist das nicht die Chemie? Chemiker lernen: Wenn ich Wasserstoff und Sauerstoff zusammenbringe, gibt es eine bestimmte Reaktion. Dieses Wissen reicht bereits, um interessante Experimente durchzuf\u00fchren. M\u00f6chte man jedoch wissen, wieso genau diese Reaktion stattfindet, ben\u00f6tigt es die Quantenphysik. Ein Quantenphysiker erforscht also die Naturgesetze, auf denen die Chemie basiert. Was passiert auf Ebene der atomaren und subatomaren Teilchen? All diese Fragen f\u00fchren am Ende immer zur Quantenphysik. Sie liefert die letzte Antwort auf all diese Fragen. In der Quantenwelt herrschen ganz eigene physikalische Gesetze \u2013 worin unterscheiden sie sich von unserer Alltagswelt? Das Wichtigste: Obwohl diese Gesetze allem zugrunde liegen, haben sie keine Analogie in unserer vertrauten Welt \u2013 wir k\u00f6nnen sie nur mathematisch beschreiben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir unsere gelernten Vorstellungen von der Welt ablegen. Es ist, als w\u00fcrden wir als Kind in eine Welt mit anderen Gesetzen geboren. Unsere Vorstellungen sind letztlich gepr\u00e4gt von unseren Alltagserfahrungen. W\u00fcrden wir in einer Welt aufwachsen, in der alles schwerelos ist, so w\u00e4re zum Beispiel die Schwerkraft \u00e4hnlich r\u00e4tselhaft wie die Quantenphysik. Wir w\u00e4ren wohl sehr erstaunt dar\u00fcber, dass Dinge herunterfallen k\u00f6nnen. Konkreter? Betrachten wir das ber\u00fchmte Doppelspaltexperiment. Dort wird ein Teilchen auf eine Wand geschossen, die zwei kleine Spalten hat, und man erforscht, durch welches der Spalten das Teilchen geht. Doch dann findet man heraus: Es geht weder durch den einen noch durch den anderen Spalt, sondern in einer Art \u00dcberlagerung \u2013 man spricht von Superposition \u2013 durch beide. Aber auch hier gilt, dass es keine Analogie in unserer vertrauten Welt gibt, welches dieses Ph\u00e4nomen gut fasst. Die Vorstellung, dass es durch beide Spalten ging, ist also auch nicht wirklich korrekt. Das Teilchen weiss am Ende einfach irgendwie von der Existenz von beiden Spalten. F\u00fcr den Quantencomputer ist das Prinizip der \u00dcberlagerung entscheidend... Dank dieses Prinzips, dass ein Atom in einer \u00dcberlagerung von zwei Zust\u00e4nden sein kann, kann ein Quantencomputer eine viel gr\u00f6ssere Anzahl von Zust\u00e4nden gleichzeitig erforschen und Probleme l\u00f6sen, die ein herk\u00f6mmlicher Computer niemals l\u00f6sen k\u00f6nnte.\n\nImmer wieder stolpere ich dabei \u00fcber die Hoffnung, dass die Quantentechnologie uns den grossen Traum der Teleportation erlauben wird, weil kleinste Teilchen auf der subatomaren Ebene diese Eigenart haben, dass sie sich miteinander verschr\u00e4nken k\u00f6nnen.\n\nMenschen teleportieren? Leider nicht.\n\nWenn ich zwei miteinander verschr\u00e4nkte Photonen habe, also Lichtteilchen \u2013 eins hier und eins auf dem Mond \u2013, dann ver\u00e4ndert das Photon auf dem Mond seinen Zustand, sobald ich den Zustand des Photons auf der Erde \u00e4ndere.\n\nDurch dieses Ph\u00e4nomen k\u00f6nnen tats\u00e4chlich Quantenzust\u00e4nde teleportiert werden, auch f\u00fcr die Zukunft der Verschl\u00fcsselungstechnologie ist das enorm wichtig. Aber Menschen zu teleportieren? Leider nicht. Mit makroskopischen Objekten funktioniert das nicht.\n\nLegende: Quantenteleportation auf den Kanaren: 2012 \u00fcbertrug ein Team um Nobelpreistr\u00e4ger Anton Zeilinger verschr\u00e4nkte Quantenzust\u00e4nde \u00fcber 143 Kilometer von La Palma nach Teneriffa. IQOQI / VIENNA\n\nIch muss hier auch mal richtigstellen, dass der Quantencomputer ja nicht alles schneller machen wird, sondern nur f\u00fcr bestimmte Arten von Problemen einen Vorteil bieten kann. Er wird also nie den klassischen Computer ersetzen.\n\nViel eher werden wir hybrid arbeiten: Wir werden zum Beispiel etwas auf einem klassischen Laptop berechnen und dann wird ein Teil des Programms via Cloud auf einen Quantencomputer geschickt, weil dieser dort schneller berechnet werden kann. Das Ergebnis l\u00e4uft dann wieder auf meinen Laptop, wo ich damit weiterarbeiten kann.\n\nDie Routenoptimierung ist so ein klassisches Beispiel: Um mir den schnellsten, nachhaltigsten, ruhigsten Weg noch schneller zu finden, wird meine App vielleicht einst auf einen Quantencomputer zur\u00fcckgreifen. Der w\u00fcrde dann eben nicht einen Weg nach dem anderen analysieren, wie das heute passiert, sondern er w\u00fcrde alle Routen gleichzeitig durchgehen, wodurch er viel schneller ist. Als Anwenderin werde ich das gar nicht merken.\n\n00:22 Video Routenberechnung: So geht ein Quantencomputer vor Aus Einstein vom 26.01.2023. abspielen. Laufzeit 22 Sekunden.\n\nAber das ist Zukunftsmusik. Woran ich derzeit vor allem forsche, ist, \u00fcberhaupt Algorithmen zu entwickeln, die auf Quantencomputern laufen k\u00f6nnen. Ich entwickele zum Beispiel Algorithmen, die die Fehleranf\u00e4lligkeit der Hardware herausrechnen. Unsere Computer laufen bei vier bis 15 Millikelvin \u2013 das ist kurz \u00fcber dem absoluten Nullpunkt, also sehr, sehr kalt.\n\nSchon durch die allerkleinste Temperaturschwankung wird das System instabil und es entstehen Rechenfehler. Unser Ziel umschreiben wir mit dem Label \u00abQuantum Advantage\u00bb \u2013 dass die Quantencomputer einst Sachen schneller, genauer oder energieeffizienter berechnen k\u00f6nnen, als es selbst auf den leistungsf\u00e4higsten klassischen Computern m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nLegende: Kryptisch? Das ist der Code, der einer Quantenteleportation zugrunde liegt. Die Basis: Qiskit, eine Python-basierte Programmiersprache. IBM, Elisa B\u00e4umer\n\nAber so wichtig die Gesetze der Quantenphysik f\u00fcr diese Berechnungen sind \u2013 unser Weltbild wird das nicht ver\u00e4ndern. Mir wurde durch das Physikstudium klar, dass wir von der Welt nicht so viel verstehen.\n\nAlles, was wir tun k\u00f6nnen, um sie besser zu verstehen, ist, Modelle zu entwickeln \u2013 die aber immer eine Vereinfachung sind. Und leider wird uns auch der Quantencomputer nicht die Weltformel ausspucken.\u00bb\n\nEin Quantencomputer k\u00f6nnte unsere komplette Wirtschaft zusammenbrechen lassen.\n\nRenato Renner Quantenphysiker Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Der Professor f\u00fcr theoretische Physik an der ETH Z\u00fcrich ist einer der f\u00fchrenden K\u00f6pfe der Schweizer Quantenforschung. Neben der Quantenmechanik ist eines seiner Hauptforschungsgebiete die Quantenkryptografie \u2013 mit dem Ziel Verfahren zu finden, dass unsere Daten auch im Zeitalter der Quantentechnologie sicher bleiben.\n\n\n\n\u00abDie derzeit am besten vorhersagbare Anwendung eines Quantencomputers ist leider auch die gr\u00f6sste Gefahr: Er k\u00f6nnte die meisten der heute verwendeten Verschl\u00fcsselungsmethoden brechen. Das w\u00e4re eine Revolution \u2013 leider im negativen Sinn.\n\nDas ganze Geld ist heute elektronisch, alle Banken w\u00e4ren unsicher. Wenn das zu pl\u00f6tzlich passiert, w\u00fcrde unsere komplette Wirtschaft zusammenbrechen.\n\nWie gross die Gefahr tats\u00e4chlich ist, h\u00e4ngt davon ab, wie schnell es einen wirklich grossen Quantencomputer geben wird \u2013 der schneller mehr Kombinationen durchrechnen kann, als wir es uns heute vorstellen k\u00f6nnen. Ich rede hier von einer Leistungsst\u00e4rke von einer Million Qubits \u2013 derzeit sind wir bei 433 Qubits.\n\n01:23 Video Warum mehr Qubits so viele M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen Aus Einstein vom 26.01.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 23 Sekunden.\n\nNehmen wir an, China schaffe es in zehn Jahren, diesen Computer zu bauen \u2013 und das ist nicht unrealistisch \u2013 dann k\u00f6nnten sie von dem Tag an jegliche verschl\u00fcsselte Information weltweit lesen.\n\nAuch alles, was in der Vergangenheit verschl\u00fcsselt wurde. E-Banking, Krankenakten \u2013 alles w\u00fcrde offen liegen. Der erste potente Quantencomputer wird also die Kryptografie nutzlos machen, die wir heute haben.\n\nEine M\u00f6glichkeit, dem zu begegnen, ist ein Verschl\u00fcsselungsprogramm zu entwickeln, das selbst auf der Quantentechnologie beruht. Daran arbeiten wir mit Hochdruck, auch hier an der ETH \u2013 in der Quantenkryptografie sind wir in der Schweiz f\u00fchrend.\n\nWir k\u00f6nnten mal eben selbst ein R\u00f6ntgenbild erstellen, um zu schauen, ob noch alles in Ordnung ist.\n\nAber es sind auch positive Seiten vorhersehbar: Die Quantentechnologie ist nicht nur gut, um neuartige Computer zu bauen, sondern auch andere Dinge, wie zum Beispiel Sensoren. So ist denkbar, dass wir einst Sensoren haben, die eine medizinische Revolution ausl\u00f6sen. Ein Beispiel?\n\n37:18 Video Quantencomputer: endlich verst\u00e4ndlich Aus Einstein vom 26.01.2023. Bild: SRF abspielen. Laufzeit 37 Minuten 18 Sekunden.\n\nHeute ist es mit Aufwand und Strahlenbelastung verbunden, jemanden zu r\u00f6ntgen. Aber mit neuartigen Sensoren w\u00e4re es m\u00f6glich, jeden Tag mal eben selbst ein R\u00f6ntgenbild von sich zu erstellen, um zu schauen, ob noch alles in Ordnung ist.\n\nVielleicht hat man daf\u00fcr ein kleines Ger\u00e4t zu Hause \u2013 die Quantentechnologie w\u00e4re in den Sensoren drin. Auch daran wird schon geforscht, denn Messen ist etwas, worin die Quantentechnologie extrem gut ist.\n\nWir haben nur ein Problem: Die Software existiert noch nicht.\n\nDaneben liegen auch im Computing grosse Chancen: Es gibt viele Prozesse, bei denen wir extrem viel ausprobieren m\u00fcssen, um dann mit Gl\u00fcck die L\u00f6sung zu finden. Ein Quantencomputer hingegen k\u00f6nnte die L\u00f6sung ohne Ausprobieren finden und das Ergebnis direkt liefern: Welches ist beispielsweise das beste aerodynamische Design eines Autos?\n\nDas m\u00fcssten wir nicht mehr ausprobieren in einem Windkanal oder mit einer Simulation. Der Quantencomputer liefert uns die Antwort innert k\u00fcrzester Zeit. Hier liegt enormes Potenzial. Wir haben nur ein Problem: Die Software existiert noch nicht.\n\n00:44 Video Renato Renner, Quantenphysiker: \u00abHeute k\u00f6nnen wir das Systeme auf Level der einzelnen Atome manipulieren\u00bb Aus Einstein vom 26.01.2023. abspielen. Laufzeit 44 Sekunden.\n\nEin klassischer Computer f\u00fchrt Befehle aus \u2013 das sind alles Dinge, die wir rein theoretisch auch selbst von Hand tun k\u00f6nnten. Hingegen beim Quantencomputer geben wir einer Maschine Befehle, die wir nicht selbst erledigen k\u00f6nnten und f\u00fcr die wir viel weniger Intuition haben.\n\nWir brauchen Leute, die das k\u00f6nnen \u2013 die m\u00fcssen sowohl Informatik als auch Quantenphysik sehr gut verstehen. Von diesen Leuten gibt es derzeit noch sehr wenige. Doch ohne sie wird der beste Quantencomputer keinen grossen Nutzen haben.\n\nWer weiss, zum Schluss programmiert vielleicht die KI einen Quantencomputer.\n\nHier k\u00f6nnte das Zusammenspiel mit einer anderen Schl\u00fcsseltechnologie spannend werden: mit der K\u00fcnstlichen Intelligenz. Wer weiss, zum Schluss programmiert vielleicht die K\u00fcnstliche Intelligenz einen Quantencomputer, weil wir Menschen doch zu wenig Intuition haben.\n\nDas wahre Potenzial des Quantencomputers k\u00f6nnen wir erst nutzen, wenn wir verstehen, wie wir ihn wirklich clever programmieren. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir das irgendwann schaffen. Aber ich w\u00fcrde nicht meine Hand daf\u00fcr ins Feuer legen, dass wir bereits in den n\u00e4chsten Jahrzehnten mit einem Quantencomputer Dinge tun k\u00f6nnen, die absolut revolution\u00e4r sind.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/ac9100.jpg", "summary": "Wir sind noch kaum im digitalen Zeitalter angelangt, da kommt eine v\u00f6llig neue Computergeneration auf uns zu, der Quantencomputer.\nHeute forscht sie bei IBM in Z\u00fcrich an den Algorithmen, die die Quantencomputer \u00fcberhaupt erst funktionst\u00fcchtig machen.\nUnd leider wird uns auch der Quantencomputer nicht die Weltformel ausspucken.\u00bbEin Quantencomputer k\u00f6nnte unsere komplette Wirtschaft zusammenbrechen lassen.\nEine M\u00f6glichkeit, dem zu begegnen, ist ein Verschl\u00fcsselungsprogramm zu entwickeln, das selbst auf der Quantentechnologie beruht.\nHingegen beim Quantencomputer geben wir einer Maschine Befehle, die wir nicht selbst erledigen k\u00f6nnten und f\u00fcr die wir viel weniger Intuition haben.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/digitale-revolution-quantencomputer-was-kommt-da-auf-uns-zu", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "91": {"language": "de", "topics": ["science", "auf", "und", "dem", "ist", "zu", "sind", "heute", "f\u00fcr", "weg", "zukunft", "mit", "das", "die", "elektroautos", "von", "schweiz", "der"], "title": "Elektroautos in der Schweiz - Mit Elektroautos auf dem Weg in die Zukunft", "text": "Boomende Verk\u00e4ufe, neue Batterieproduktionszentren, massiver Ausbau des Ladenetzes. Die Elektromobilit\u00e4t gewinnt an Schub. Zeit, die wichtigsten Fragen zum Elektroauto auf ihre Aktualit\u00e4t hin zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nRund 50'000 reine Elektroautos sind heute auf Schweizer Strassen zugelassen. Gemessen an allen 4.5 Millionen Personenwagen machen sie nur einen Anteil von etwa einem Prozent aus. Aber: Die Tendenz ist stark steigend.\n\nWie umweltfreundlich sind Elektroautos?\n\nReine Elektrofahrzeuge bringen eine Hypothek mit, noch bevor sie losgefahren sind: die Batterie. Ihre Herstellung braucht heute noch Rohstoffe wie Kobalt oder Lithium und deren Abbau ist mit Problemen behaftet. In der Herstellung f\u00e4llt auch mehr CO2 an als bei konventionellen Autos.\n\nDennoch sagt Umweltingenieur Christian Bauer vom Paul Scherrer Institut (PSI): \u00abBez\u00fcglich Klimafreundlichkeit schneidet das Elektroauto heute in der Schweiz klar am besten ab \u2013 trotz der Batterie.\u00bb\n\nDas PSI hat erstmals eine umfassende Vergleichsstudie gemacht, um die Gesamtbilanz eines Fahrzeugs zu berechnen \u2013 von der F\u00f6rderung der Rohstoffe, \u00fcber den Betrieb bis zur Entsorgung des Autos. Insgesamt erzeugen Elektrofahrzeuge, verglichen mit Benzinautos, nur etwa die H\u00e4lfte an CO2.\n\nCarculator Box aufklappen Box zuklappen Der Carculator ist das wissenschaftliche Projekt des Paul Scherrer Instituts zur Berechnung von Gesamtbilanzen eines Fahrzeugs: Als Online-Tool k\u00f6nnen hier detailliert alle Automodelle und Antriebssysteme miteinander verglichen werden.\n\nDie Studie listet Faktoren auf, die sich sehr genau berechnen lassen, wie die Klimabilanz oder die Smogbildung. Solche, die schwieriger zu berechnen sind, wie etwa die Bildung von Feinstaub und jede, die noch kaum berechenbar sind, wie ionisierende Strahlung oder die Ersch\u00f6pfung von Metallressourcen.\n\n\n\nWelche Rolle spielt das Batterie-Recycling?\n\nMehr Batterien, das bedeutet auch mehr Abfall. Hoffnung steckt im Recycling. Weltweit entstehen industrielle Recyclinganlagen, um die Rohstoffe aus alten Batterien herauszul\u00f6sen und f\u00fcr neue Akkus wiederzuverwenden.\n\nEs ist wichtig, einen industriellen Zyklus wichtiger Rohstoffe aufzubauen. Das k\u00f6nnte die Abbauproblematik merklich entsch\u00e4rfen. Doch die industriellen Verfahren sind heute noch sehr energieintensiv.\n\nWie steht es ums Laden?\n\nWer keine eigene Ladestation hat, ist allein auf \u00f6ffentliche Schnellladestationen angewiesen. Schnellladen an einer der schweizweit 5'300 Ladestationen dauert zwischen 20 und 50 Minuten. Intransparent ist heute noch die Preispolitik nach Anbieter.\n\n\u00abJede Lades\u00e4ule wird zu 100 Prozent mit \u00d6kostrom gespiesen. Eine Station hat ungef\u00e4hr die Energieleistung von 20-30 Einfamilienh\u00e4usern\u00bb, so Domenic Lanz von der Firma \u00abGoFast\u00bb, einem Schweizer Ausr\u00fcster von Schnellladestationen.\n\nInnenst\u00e4dte werden dabei immer wichtiger: \u00ab\u00dcberall dort, wo man rund eine halbe Stunde bleibt, zum Einkaufen oder f\u00fcr Besorgungen, und in dieser Zeit das Elektroauto laden kann.\u00bb\n\nHaben wir genug Energie?\n\nNein. W\u00fcrden heute alle 4.5 Millionen Personenwagen in der Schweiz elektrisch fahren, m\u00fcsste man mit einem j\u00e4hrlichen Mehrbedarf von 15-20 Prozent an der heutigen Gesamtenergie rechnen.\n\nDas sind ungef\u00e4hr zehn Terawattstunden j\u00e4hrlich, die es aus erneuerbaren Quellen zu decken gilt, sonst ist ein Wechsel auf die Elektromobilit\u00e4t f\u00fcr den Klimaschutz nicht sinnvoll.\n\nSind Elektroautos der richtige Weg f\u00fcr die Zukunft?\n\n\u00abEs ist der Weg, den die Industrie jetzt geht\u00bb, sagt Martin Bolliger vom TCS. Ein wichtiger Treiber. Zudem werden die Umweltauflagen im Rahmen des \u00abEuropean Green Deal\u00bb immer strenger und so der Markt f\u00fcr Treibstoffverbrennung unattraktiver.\n\nDie Einf\u00fchrung der sogenannten \u00abEuro 7-Norm\u00bb steht vor der T\u00fcr, und damit weiter versch\u00e4rfte Grenzwerte f\u00fcr Schadstoffemissionen. F\u00fcr viele Autohersteller ist dies der erkl\u00e4rte Zeitpunkt, sp\u00e4testens dann auf Elektroautos zu setzen.\n\n", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7c1604.jpg", "summary": "Reine Elektrofahrzeuge bringen eine Hypothek mit, noch bevor sie losgefahren sind: die Batterie.\nDie Studie listet Faktoren auf, die sich sehr genau berechnen lassen, wie die Klimabilanz oder die Smogbildung.\nSolche, die schwieriger zu berechnen sind, wie etwa die Bildung von Feinstaub und jede, die noch kaum berechenbar sind, wie ionisierende Strahlung oder die Ersch\u00f6pfung von Metallressourcen.\nEine Station hat ungef\u00e4hr die Energieleistung von 20-30 Einfamilienh\u00e4usern\u00bb, so Domenic Lanz von der Firma \u00abGoFast\u00bb, einem Schweizer Ausr\u00fcster von Schnellladestationen.\nSind Elektroautos der richtige Weg f\u00fcr die Zukunft?", "url": "https://www.srf.ch/wissen/mobilitaet/elektroautos-in-der-schweiz-mit-elektroautos-auf-dem-weg-in-die-zukunft", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "92": {"language": "de", "topics": ["science", "technologie", "und", "ist", "sind", "f\u00fcr", "zukunft", "ein", "es", "der", "mit", "aber", "die", "elektroautos", "auch", "superakku", "dass", "luftschloss"], "title": "Technologie der Zukunft? - Der Super-Akku f\u00fcr Elektroautos ist ein Luftschloss", "text": "Elektroautos sind im Trend: Sie sollen uns helfen, vom Erd\u00f6l wegzukommen. Batterien sind deshalb eine der Schl\u00fcsseltechnologien der Zukunft. Darum wird viel an ihnen geforscht, sowohl an \u00f6ffentlichen Forschungseinrichtungen als auch in der Privatwirtschaft.\n\nImmer wieder gibt es Meldungen, die grosse Fortschritte versprechen. K\u00fcrzlich etwa \u00fcber die SALD-Technologie (Spatial Atom Layer Deposition), die Elektroautos mit mehr als 1000 Kilometern Reichweite und k\u00fcrzerer Ladezeit erm\u00f6glichen soll.\n\nWas ist neu an der Technologie? Es geht darum, dass die Elektroden in der Batterie mit einer hauchd\u00fcnnen Schutzschicht stabiler gemacht werden. So soll ihre Lebensdauer verl\u00e4ngert werden. Und mit speziell geformten Mikrostrukturen in den Elektroden sollen die Batterien bis zu dreimal mehr Energie speichern k\u00f6nnen. Doch wie das genau gelungen sein soll, ist das Geheimnis der Erfinder.\n\nForscht man auch in der Schweiz an dieser Technologie? Ja, etwa an der Empa. Die Forschenden sind dort aber ein wenig zur\u00fcckhaltender mit den Werten. Sie sagen, dass ihre Batterie mit einer neuen Schutzschicht nach 1000 Mal voll Aufladen und voll Entladen immer noch 85 Prozent Kapazit\u00e4t habe. Die Batterie zeige zudem auch eine h\u00f6here Leistungsf\u00e4higkeit. Das sind allerdings erst Labortests.\n\nZusammengefasst: Lange Lebensdauer und bessere Leistungsf\u00e4higkeit also? Empa Batterieforscher Corsin Battaglia sagt, es sei heute schwierig, die verschiedenen Batterien untereinander zu vergleichen. Denn es fehlten standardisierte Testmethoden f\u00fcr die Energiedichte und die Leistungsf\u00e4higkeit.\n\nLegende: Marie-Claude Bay und Corsin Battaglia bauen an der EMPA unter speziellen Sicherheitsvorkehrungen eine Batterie zusammen. Empa\n\nZum Beispiel: Bei welcher Temperatur wird gemessen? Wie hoch sind der Lade- und Entladestrom? Es sind aber Bestrebungen im Gang, mehr Transparenz zu schaffen und ein Standardmessprotokoll einzuf\u00fchren.\n\nWie revolution\u00e4r ist der Ansatz mit der Beschichtungstechnologie? Er ist nicht die grosse Revolution. Der Ansatz geh\u00f6rt zu den langsamen und stetigen Fortschritten. Lithium-Ionen-Batterien gibt es jetzt seit rund 30 Jahren, und die Technologie ist noch lange nicht ausgereizt. Es braucht aber seine Zeit.\n\nWann sind hohe Reichweiten f\u00fcr Elektroautos realistisch? Bereits heute ist die Reichweite von Elektroautos so, dass man Fernreisen unternehmen kann. Eine Reichweite von 400 bis 600 Kilometer war vor einem Jahrzehnt noch die absolute Ausnahme, heute ist sie fast Standard.\n\nDie grossen Spr\u00fcnge, die immer wieder verk\u00fcndet werden \u2013 10 Mal leichter, 10 Mal weiter, 10 Mal schneller geladen \u2013 kommen oft auch von kleinen Start-up Firmen, die so nat\u00fcrlich auch nach Investoren suchen.\n\nDer Weg vom Labor in die Serienproduktion ist aber weit, lang und steinig. Wenn in zehn Jahren die Batterien aus der Serienproduktion zwei- bis dreimal so gut sind wie heute, w\u00e4re das ein grosser Erfolg.\n\nWann kommt der grosse Durchbruch f\u00fcr die Batterien von E-Autos? Vielleicht gelingt es Forscherinnen und Forschern, eine neue Supertechnologie zu entwickeln. Unm\u00f6glich ist das nicht. Realistisch ist aber eher, dass es so weiter geht wie bisher: langsam, aber kontinuierlich.\n\nKonkret absehbar ist in naher Zukunft, dass die Feststoffbatterie in Serienproduktion geht. Sie ist leichter und schneller aufladbar und setzt auch weiterhin auf Lithium wie bei den meisten Designs. Bei der Feststoffbatterie erhofft man sich, dass sie gleich viel Energie bei halbem Gewicht speichern kann.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/5c540a.jpg", "summary": "Es sind aber Bestrebungen im Gang, mehr Transparenz zu schaffen und ein Standardmessprotokoll einzuf\u00fchren.\nWie revolution\u00e4r ist der Ansatz mit der Beschichtungstechnologie?\nLithium-Ionen-Batterien gibt es jetzt seit rund 30 Jahren, und die Technologie ist noch lange nicht ausgereizt.\nRealistisch ist aber eher, dass es so weiter geht wie bisher: langsam, aber kontinuierlich.\nKonkret absehbar ist in naher Zukunft, dass die Feststoffbatterie in Serienproduktion geht.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/mobilitaet/technologie-der-zukunft-der-super-akku-fuer-elektroautos-ist-ein-luftschloss", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "93": {"language": "de", "topics": ["science", "brother", "es", "software", "im", "patienten", "und", "sicherheit", "bei", "das", "mehr", "f\u00fcr", "chirurgen", "die", "puls", "der", "den", "zu", "operationssaal", "\u00fcberwacht", "werden"], "title": "Mehr Sicherheit f\u00fcr Patienten - Big Brother im Operationssaal: Software \u00fcberwacht Chirurgen", "text": "Die Fertigkeit der Operierenden steigern, die Komplikationsrate senken: K\u00fcnstliche Intelligenz soll's m\u00f6glich machen. Ein entsprechendes System wird derzeit am Inselspital Bern entwickelt und leistet schon Erstaunliches.\n\nIn der Schweiz werden j\u00e4hrlich \u00fcber eine Million Operationen vorgenommen. Dass diese nicht immer reibungslos ablaufen, liegt auf der Hand. Die Fehlerquote soll mit Checklisten, standardisierten Abl\u00e4ufen und Weiterbildungen aber so tief wie m\u00f6glich gehalten werden.\n\nAm Inselspital Bern wird ein neuer Ansatz verfolgt: Ein auf k\u00fcnstlicher Intelligenz basierendes System soll Chirurginnen und Chirurgen beim Eingriff unterst\u00fctzen, aber auch \u00fcberwachen. So soll die chirurgische Fertigkeit gesteigert und die Komplikationsrate gesenkt werden \u2013 auch bei Routineeingriffen wie einer Gallenstein-Operation.\n\n00:26 Video \u00abGerade bei l\u00e4ngeren Operationen kann man in potenziell gef\u00e4hrliche Situationen kommen.\u00bb Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen. Laufzeit 26 Sekunden.\n\nGallenstein-Operationen geh\u00f6ren f\u00fcr Chirurgin Vanessa Banz zum Alltag. Das Gesundheitsmagazin \u00abPuls\u00bb begleitet sie bei einem Eingriff, wo die Entfernung der Gallenblase auf dem Programm steht.\n\nWie bei allen Eingriffen sind sie und ihr Team w\u00e4hrend der Operation auf sich selbst gestellt. Das ist mitunter problematisch: \u00abVor allem bei l\u00e4ngeren Operationen gibt es Phasen, die von Routine gepr\u00e4gt sind \u2013 und pl\u00f6tzlich muss man umstellen, weil eine potenziell gef\u00e4hrliche Situation kommt.\u00bb Diesen Moment nicht zu verpassen, k\u00f6nne schwierig sein. \u00abEine externe Unterst\u00fctzung, die warnt und den \u2039Vorsicht, gef\u00e4hrlich!\u203a-Modus weckt, w\u00e4re da sicher n\u00fctzlich.\u00bb\n\n00:45 Video Was bei der Entfernung einer Gallenblase schiefgehen kann Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen. Laufzeit 45 Sekunden.\n\nEine heikle Situation steht jetzt auch bei der Gallenstein-Operation an: das Herausschneiden der Gallenblase.\n\nDaf\u00fcr muss die Chirurgin die Arterie und den kleinen Gallenblasengang mit Clips abklemmen. Dabei sind schwerwiegende Komplikationen m\u00f6glich: \u00abWird statt dem kleinen Gang der Hauptgallenblasengang abgesetzt, fliesst die Galle nicht mehr aus der Leber ab. Der Gallenstau muss dann meist wieder chirurgisch behoben werden\u00bb, erkl\u00e4rt Vanessa Banz.\n\nWird hingegen der richtige Gallengang gew\u00e4hlt, aber nicht vollst\u00e4ndig abgeklemmt, fliesst Galle in die Bauchh\u00f6hle. Potenzielle Folge: eine schwere Bauchfellentz\u00fcndung.\n\nBei rund jeder 500. Gallenblasenoperation kommt es zu einer solch schweren Komplikation. Die Viszeralchirurgen Guido Beldi und Jo\u00ebl Lavanchy m\u00f6chten das in Zukunft m\u00f6glichst verhindern \u2013 mit k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI).\n\nDas Forschungsteam am Inselspital Bern verfolgt daf\u00fcr einen neu entwickelten, dreistufigen Ansatz:\n\nAls Erstes wurde die KI mit einigen Hundert Videos fr\u00fcherer Gallenblasen-Operationen auf eine zuverl\u00e4ssige Erkennung der eingesetzten Operationsinstrumente trainiert.\n\nIm zweiten Schritt wurden die Bewegungen der Instrumente analysiert und dabei erkennbare Muster festgehalten.\n\nSchliesslich wurden die erkannten Bewegungsmuster mit Beurteilungen abgeglichen, die Experten zur jeweiligen Operation abgegeben haben.\n\n00:32 Video \u00abDas System erkennt Operationsinstrumente und die Sicherheit, mit der diese bewegt werden.\u00bb Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen. Laufzeit 32 Sekunden.\n\nDas System soll dereinst Operierende w\u00e4hrend des Eingriffs vor Fehlern warnen. Der Ansatz hat dar\u00fcber hinaus auch Potenzial, die Qualit\u00e4t der chirurgischen Arbeit per se zu verbessern. \u00abEs gibt einen Zusammenhang zwischen schnellen, zielgerichteten Bewegungen und hohen Bewertungen durch Experten\u00bb, erkl\u00e4rt Guido Beldi. Das w\u00fcrde es irgendwann prinzipiell erm\u00f6glichen, die Geschicklichkeit einer Chirurgin, eines Chirurgen zu beurteilen. \u00abAber soweit sind wir noch nicht.\u00bb\n\nWas bereits funktioniert: die \u00dcberwachung des entscheidenden Operationsschritts bei der Gallenblasen-Entfernung. Die KI erkennt, ob der Clip korrekt um den Gallenblasengang gelegt wurde und zeigt optisch an, ob der Gang komplett umschlossen und damit dicht ist.\n\n00:45 Video Wie die Software den entscheidenden Schritt der Gallenblasen-OP \u00fcberwacht Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen. Laufzeit 45 Sekunden.\n\nDas System ist sogar schon so weit, den Operierenden am Ende des Eingriffs eine Analyse der geleisteten Arbeit zu liefern. \u00abEs erkennt die Dauer der verschiedenen Operationsphasen und mittlerweile auch, welche Instrumente wie lange verwendet wurden.\u00bb\n\nGuido Beldi sieht das als Chance f\u00fcr die Operierenden, sich durch die R\u00fcckmeldung und Quervergleiche selber zu verbessern. Dass die st\u00e4ndige Kontrolle und Bewertung auch zur Belastung werden kann, ist den Entwicklern bewusst. Aber Guido Beldi betont: \u00abEs geht nicht um \u00dcberwachung, sondern um Unterst\u00fctzung.\u00bb Und er rechnet damit, dass die Computerunterst\u00fctzung im OP in f\u00fcnf bis sp\u00e4testens zehn Jahren allt\u00e4glich sein wird.\n\n00:34 Video \u00dcberwachung durch Software weckt bei Vanessa Banz gemischte Gef\u00fchle Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen. Laufzeit 34 Sekunden.\n\nVanessa Banz hat den Eingriff an der Gallenblase erfolgreich beendet. Ohne Komplikationen und ohne Unterst\u00fctzung von aussen.\n\nDie \u00dcberwachung durch ein Computersystem weckt bei ihr vorerst noch gemischte Gef\u00fchle. Als potenziellen Nachteil sieht sie, dass man sich in gewissen Situationen zu sehr auf die externe Hilfe verlassen k\u00f6nnte.\n\nUnd manchmal brauche es einfach gesunden Menschenverstand: \u00abAm Ende geht es um den Patienten und seine Vorgeschichte. Bei gewissen Entscheidungen sind diese viel wichtiger als einzelne Operationsschritte, die durch die externe Hilfe quasi geleitet werden.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/a32d16.jpg", "summary": "So soll die chirurgische Fertigkeit gesteigert und die Komplikationsrate gesenkt werden \u2013 auch bei Routineeingriffen wie einer Gallenstein-Operation.\nEine heikle Situation steht jetzt auch bei der Gallenstein-Operation an: das Herausschneiden der Gallenblase.\nDaf\u00fcr muss die Chirurgin die Arterie und den kleinen Gallenblasengang mit Clips abklemmen.\n00:32 Video \u00abDas System erkennt Operationsinstrumente und die Sicherheit, mit der diese bewegt werden.\u00bb Aus Puls vom 07.06.2021. abspielen.\nUnd manchmal brauche es einfach gesunden Menschenverstand: \u00abAm Ende geht es um den Patienten und seine Vorgeschichte.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/mehr-sicherheit-fuer-patienten-big-brother-im-operationssaal-software-ueberwacht-chirurgen", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "94": {"language": "de", "topics": ["science", "intelligenz", "algorithmen", "den", "und", "ist", "k\u00fcnstliche", "f\u00fcr", "sog", "der", "mit", "die", "von", "schweiz", "im"], "title": "K\u00fcnstliche Intelligenz - Die Schweiz im Sog der Algorithmen", "text": "Sind wir f\u00fcr die Zeit der k\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) ger\u00fcstet? Ein Streifzug durch die digitale Schweiz.\n\nSie heissen Sebastian, Marvin und Nor. Die drei M\u00e4nner Anfang 30 wirken zur\u00fcckhaltend, freundlich, bescheiden. Mit ihnen liesse sich wohl trefflich \u00fcber Fussball oder Formel 1 in der Bar diskutieren. Das kann allerdings t\u00e4uschen, ihre gr\u00f6sste Leidenschaft ist eine andere.\n\nSebastian, Marvin und Nor sind Doktor Becker, Doktor M\u00fcller und Doktor Jafaari. Ihre akademische Laufbahn hat die Deutschen in die Schweiz gebracht, an die ETH Z\u00fcrich. Hier haben sie studiert und zwei von ihnen geforscht. Sie sind alle Doktoren der Mathematik. Und d\u00fcrften bei High-Tech-Giganten dieser Welt sehr gefragt sein, bei Google, Microsoft, IBM etwa.\n\nLegende: Mathematik ist die Grundlage ihres Schaffens: Mitarbeiter des Start-ups Zenai in Z\u00fcrich. SRF / Oscar Alessio\n\nStattdessen sitzen sie in einem Einraumb\u00fcro in einem modernen B\u00fcrokomplex am Fusse des Uetlibergs in Z\u00fcrich-Binz, einer Art Dienstleistungs-Trendquartier. Zenai heisst das Start-up-Unternehmen, bei welchem sie t\u00e4tig sind. Hier verbinden sie das neuste Wissen aus der Finanzmathematik mit Machine Learning.\n\nWas ist Machine Learning? Box aufklappen Box zuklappen Beim maschinellen Lernen geht es darum, mithilfe von Computern m\u00f6glichst genaue Muster aus Daten zu erkennen. Der Computer wird dazu mit mathematischen Anweisungen angeleitet \u2013 sogenannten selbst lernenden Algorithmen. Und dann mit Daten gespiesen. Je mehr Daten der Computer verarbeitet, desto genauer die Mustererkennung. Der Computer lernt quasi dazu. Aus erkannten Mustern k\u00f6nnen Schl\u00fcsse gezogen werden \u2013 wie bei der Gesichtserkennung \u2013 oder Prognosen f\u00fcr \u00e4hnliche Daten gestellt werden. Der allgemeine Oberbegriff f\u00fcr computerbasierte Innovationen wie dem maschinellen Lernen ist \u00abk\u00fcnstliche Intelligenz\u00bb.\n\nMit Algorithmen zum wirtschaftlichen Erfolg\n\n\u00abDie Grundlage unserer T\u00e4tigkeit ist immer die Mathematik\u00bb, erkl\u00e4rt Nor. \u00abVersteht man die mathematischen Zusammenh\u00e4nge, lassen sich mit Machine Learning immer bessere Optimierungen und Vorhersagen f\u00fcr immer komplexere Fragestellungen unserer Kunden finden.\u00bb\n\nGeht es konkret um ihre Kunden und deren Problemstellungen, sind die drei so diskret wie die Banken an der Bahnhofstrasse. Diese sind aller Wahrscheinlichkeit nach auch ihre Kunden. Es fallen Ausdr\u00fccke wie \u00abDerivate-Bewertung\u00bb und \u00abhochdimensionale, amerikanische Optionen\u00bb, ohne dass die drei Mathematiker darauf n\u00e4her eingehen. Vielleicht aus purer H\u00f6flichkeit.\n\nLegende: Mit Daten, Formeln und Funktionen optimieren die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Zenai die Gesch\u00e4ftsmodelle ihrer Kunden. SRF / Oscar Alessio\n\nDann ist ihnen aber ein Beispiel zu entlocken f\u00fcr eine Problemstellung, mit der sie sich besch\u00e4ftigen: die dynamische Preisgestaltung von Tageskarten in Skigebieten. Ihr Ansporn ist es in so gelagerten F\u00e4llen, die eingesetzten Preisberechnungsmodelle mit ihren Modellen und Algorithmen zu schlagen.\n\nSebastian erkl\u00e4rt: \u00abEiner unserer Kunden konnte mit unseren Optimierungen seine Gewinnmarge mehr als verzehnfachen.\u00bb Mit Daten, Formeln und Funktionen den letzten Rappen rauspressen.\n\n01:39 Video Gut zu wissen: K\u00fcnstliche Intelligenz Aus Kultur Extras vom 21.11.2018. abspielen. Laufzeit 1 Minute 39 Sekunden.\n\nWarum der Hype?\n\nMit solchen Verheissungen scheint die Zukunft rosarot. Ist es also das, was den Hype um k\u00fcnstliche Intelligenz ausbrechen liess? Profitmaximierung war schon immer. F\u00fcr Profitmaximierung mit Hilfe von k\u00fcnstlicher Intelligenz fehlte aber Entscheidendes.\n\nAls akademisches Fachgebiet taucht k\u00fcnstliche Intelligenz Ende der 1950er-Jahre auf. In den 1990er-Jahren forscht unter anderen der Computerwissenschaftler J\u00fcrgen Schmidhuber mit seinem Team an der SUPSI bei Lugano (Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana) an k\u00fcnstlichen neuronalen Netzwerken.\n\nDas sind algorithmische Konzepte, deren Funktionsweise an die des menschlichen Gehirns angelehnt sind. Mit ihnen werden die digitalen Helferlein von heute entwickelt: beispielsweise die Spracherkennung auf Android-Ger\u00e4ten, Apples Sprachsteuerung \u00abSiri\u00bb oder auch Googles \u00dcbersetzungssoftware \u00abTranslate\u00bb.\n\nLegende: Schlau dank Schweizer Knowhow: Sprachassistentin Siri. Getty Images / Oli Scarff\n\nDie Grundlagen f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz waren also schon l\u00e4nger vorhanden. Es fehlte einzig an der ben\u00f6tigten Rechenleistung der Computer f\u00fcr das Auswerten von Abertausenden von Daten.\n\nMit der fortw\u00e4hrenden Verg\u00fcnstigung von Prozessoren, Speichern und Bandbreiten bei gleichzeitiger Leistungssteigerung in den letzten Jahrzehnten lassen sich heute die Datenmengen computertechnisch verarbeiten, die f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz n\u00f6tig sind.\n\nJetzt k\u00f6nnen theoretische Grundlagen, die schon l\u00e4nger bestehen, weiterentwickelt werden. Wie etwa beim Start-up in Z\u00fcrich. Dort wird auch mit den algorithmischen Konzepten von J\u00fcrgen Schmidhuber weitergearbeitet und gerechnet. Im eigenen Datencenter, dessen Standort so geheim ist wie weiland die Bunker in den Bergen.\n\nDie Vorstellungskraft fehlt\n\nZwar sind heute die Voraussetzungen f\u00fcr einen umfassenden Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz technisch gegeben. In der Schweiz scheint es jedoch an Wissen zu fehlen, was \u00fcberhaupt mit k\u00fcnstlicher Intelligenz alles m\u00f6glich ist \u2013 und was nicht.\n\nLegende: Eine der bekanntesten Anwendungen von maschinellem Lernen: die Gesichtserkennung. Photocase / Axel Bueckert\n\nIn einer von der Swisscom Ende 2018 ver\u00f6ffentlichten Studie geben fast die H\u00e4lfte der befragten Schweizer Unternehmen an, dass f\u00fcr sie der konkrete Nutzen von k\u00fcnstlicher Intelligenz f\u00fcrs eigene Unternehmen nicht ersichtlich sei. Dies haupts\u00e4chlich wegen fehlenden Wissens im Betrieb.\n\n\u00abBei k\u00fcnstlicher Intelligenz denken viele gleich an Superroboter\u00bb, sagt Ursin Brunner. Der 32-J\u00e4hrige studiert an der Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften (ZHAW) Informationstechnologie mit Schwerpunkt \u00abData Science\u00bb.\n\nDer gelernte Informatiker hat verstanden, wo die Zukunft seiner Branche liegt. Als arbeitender Student stellt auch er fest, dass in der Schweiz neben der Medizin die Finanzbranche eine gewisse Vorreiterrolle beim Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz \u00fcbernimmt. Beim Aktienhandel und Risikomanagement, bei der Auswertung von Kundendaten und schlicht beim Einsatz von \u00abcoolen\u00bb Tools.\n\nAls Beispiel nennt er die Gesichtserkennung zur Kunden-Identifikation. \u00abDie digitalen Neo-Banken bringen die klassischen Schweizer Banken in Zugzwang, moderne Technologien einzusetzen.\u00bb\n\n49:48 Video K\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 was bleibt f\u00fcr uns? Aus Eco Talk vom 21.01.2019. abspielen. Laufzeit 49 Minuten 48 Sekunden.\n\nDer Rohstoff f\u00fcr den Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz ist in praktisch jeder Branche vorhanden. \u00abUnternehmen sitzen auf riesigen Mengen an Daten, die es zu nutzen gilt\u00bb, meint Dr. Sebastian Becker von Zenai.\n\nKlassisches Klinkenputzen ist f\u00fcr sein Jungunternehmen ebenso wichtig wie das T\u00fcfteln an Algorithmen. Jede Woche werden mehrere Pr\u00e4sentationen gehalten, um die M\u00f6glichkeiten von maschinellem Lernen bei potenziellen Kunden aufzuzeigen.\n\nDie Welt wartet nicht auf die Schweiz\n\nWichtige Verb\u00fcndete bei dieser Aufkl\u00e4rungsarbeit sind Unternehmensberater. Solche vom Schlage Damir Bogdans, der sich \u00abBerater der digitalen Transformation\u00bb nennt. Mit Rollkoffer ist er auf dem Sprung zwischen der Schweiz, Asien und dem Silicon Valley.\n\nDas Gemahnen an den erbarmungslos schnellen Wandel in Technologie und Gesellschaft ist sein Gesch\u00e4ft. Er hat mit Schweizer Unternehmen unterschiedlicher Gr\u00f6sse zu tun und ist selbst an Schweizer Start-up-Firmen beteiligt.\n\nLegende: Ein Missionar in Sachen globaler Innovation: Unternehmensberater Damir Bogdan. Actvide AG\n\n\u00abDas Wissen \u00fcber die technologischen M\u00f6glichkeiten und Ver\u00e4nderungen jetzt und in Zukunft muss in der Schweiz viel mehr gef\u00f6rdert werden\u00bb, erkl\u00e4rt er. Bei seinen Beratungen sitze er oft vor staunenden Gesichtern. \u00abWir stehen ganz am Anfang der Entwicklung, etwa so wie bei der Computertechnologie in den 1980er-Jahren.\u00bb\n\nAuch der Bundesrat will, dass die Schweiz die Chancen der Digitalisierung nutzt. Er verabschiedete im September 2018 die Strategie \u00abDigitale Schweiz\u00bb. Dazu wurde eine Arbeitsgruppe zum Thema k\u00fcnstliche Intelligenz eingesetzt. Die Bundesverwaltung soll den Dialog mit interessierten oder betroffenen Akteuren intensivieren.\n\nDas ist dem Unternehmensberater nicht schnell genug. Der digitale Wandel wartet nicht auf die Schweiz.\n\nVollbesch\u00e4ftigung gef\u00e4hrdet\n\n\u00abWir setzen uns mit dem Thema des immer schnelleren technologischen Wandels viel zu wenig auseinander\u00bb, ist Unternehmensberater Damir Bogdan \u00fcberzeugt. Im internationalen Wettbewerb m\u00fcssten die Schweizer Unternehmen innovieren, das bedeute automatisieren. K\u00fcnstliche Intelligenz ist ein Teil davon. F\u00fcr ihn steht die Schweiz vor einem dramatischen Transformationsprozess.\n\n03:47 Video KI \u00fcbernimmt immer anspruchsvollere Jobs Aus Kultur Extras vom 21.11.2018. abspielen. Laufzeit 3 Minuten 47 Sekunden.\n\n\u00abDurch Automatisierungen sehe ich die Vollbesch\u00e4ftigung in der Schweiz bis in etwa f\u00fcnf Jahren gef\u00e4hrdet.\u00bb Dies werde allerdings nur ein \u00dcbergangsph\u00e4nomen sein.\n\nIst die Transformation der Wirtschaft bis in rund zehn Jahren vollzogen, die neuen Technologien implementiert und neue Berufsbilder geschaffen, glaubt Bogdan daran, dass die Schweiz ihre internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit erhalten kann. Und dass es dannzumal auch wieder ausreichend Arbeitspl\u00e4tze gibt.\n\nGrundeinkommen (nicht) neu diskutieren\n\nWas ihm aktuell fehlt, ist eine landesweite Diskussion, wie den gesellschaftlichen Problemen der wirtschaftlichen Transformation begegnet werden soll. Er w\u00fcnscht sich beispielsweise eine neue Diskussion \u00fcber ein bedingungsloses Grundeinkommen, \u00fcber eine Robotersteuer oder \u00fcber Umschulungsprogramme.\n\nDie Schweizer Regierung indes sieht keine dunklen Wolken am Wirtschaftshimmel aufkommen. In einem Bericht vom Dezember 2018 h\u00e4lt der Bundesrat fest, dass es derzeit keine Anzeichen f\u00fcr ung\u00fcnstige Entwicklungen der Besch\u00e4ftigung und der Einkommen als Folge der digitalen Transformation gebe.\n\nMit dieser Einsch\u00e4tzung ist der Bundesrat gegen Reformen des Steuerwesens, also auch gegen die Einf\u00fchrung einer Robotersteuer. Von einer neuen Diskussion \u00fcber ein bedingungsloses Grundeinkommen ganz zu schweigen.\n\nSchweiz statt Silicon Valley\n\nBern ist nicht bekannt f\u00fcr Tempo. Die Dynamik in Sachen k\u00fcnstlicher Intelligenz hierzulande entsteht an den Hochschulen, insbesondere an den beiden technischen Hochschulen in Z\u00fcrich und Lausanne.\n\nDen Studierenden, Forschenden und Besch\u00e4ftigten im Umfeld der k\u00fcnstlichen Intelligenz ist ein nationales Denken fremd. K\u00fcnstliche Intelligenz ist grenzenlos.\n\nDas beginnt bei der Studentenschaft selbst, die wegen des sehr guten Bildungsangebotes aus allen Herren L\u00e4nder an die hiesigen Hochschulen kommt. An der ETH Z\u00fcrich kamen 2018 die Informatikstudierenden aus 24 L\u00e4ndern. Die gr\u00f6ssten Gruppen ausl\u00e4ndischer Studierender stammen aus China, Deutschland und Indien.\n\n06:48 Video \u00abMaschinen unter uns\u00bb: KI bei der Rettungsarbeit Aus 10 vor 10 vom 16.08.2018. abspielen. Laufzeit 6 Minuten 48 Sekunden.\n\nNach dem Studium bleiben viele in der Schweiz. Denn die traditionellen Schweizer St\u00e4rken stechen: neben den Ausbildungs- und Forschungsm\u00f6glichkeiten die funktionierende Infrastruktur und der hohe Lebensstandard mit entsprechend guten L\u00f6hnen.\n\nUnd was ist mit dem Silicon Valley \u2013 dem vermeintlichen Mekka f\u00fcr innovative Technologien? Die drei deutschen Mathematiker Sebastian, Marvin und Nor vom Z\u00fcrcher Start-up Zenai r\u00fcmpfen die Nase. Sie sehen keinen Grund, dahinzugehen. Der Austausch in der KI-Community ist sowieso international und findet auf vielf\u00e4ltige Weise statt.\n\nWeltweiter Wettbewerb\n\nDas rund um den Erdball stetig weiterentwickelte Wissen um k\u00fcnstliche Intelligenz wird \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht. Zwar nicht in allen Details, aber in Konzeptpapieren und Vorabdrucken von Wissenschaftsb\u00fcchern auf einschl\u00e4gigen Plattformen. Protektionismus gibt es kaum.\n\n\u00abDie Welt der k\u00fcnstlichen Intelligenz dreht sich viel zu schnell, um irgendwelche Schutzrechte anzumelden\u00bb, sagt ZHAW-Werkstudent Ursin Brunner. Vielmehr gehe es darum, das Wissen von anderen in die eigene Arbeit zu integrieren und weiterzuentwickeln. Immer weiter. Bis noch bessere L\u00f6sungen entstehen. Es ist ein Wettbewerb der hellsten K\u00f6pfe. Die Triebfeder heisst Renommee.\n\nAudio Julian Nida-R\u00fcmelin \u00fcber Menschen und intelligente Maschinen 27:09 min, aus Tagesgespr\u00e4ch vom 20.12.2018. Bild: zvg abspielen. Laufzeit 27 Minuten 9 Sekunden.\n\nDenn die KI-Community trifft sich regelm\u00e4ssig auf internationalen Konferenzen. Wird man dabei von den richtigen Leuten zitiert, ist das die W\u00e4hrung, mit der das Ver\u00f6ffentlichen von Wissen zur\u00fcckbezahlt wird.\n\nSo erw\u00e4hnte ein Stanford-Professor eine wissenschaftliche Schrift des Z\u00fcrcher Start-ups in seiner Pr\u00e4sentation. Aus solchen Zitierungen sollen klingende M\u00fcnzen werden. Sie sollen das Ansehen der Firma steigern und neue Kunden bringen.\n\nUnd wo bleibt die Ethik?\n\nMit der globalen Diffusion des Wissens rund um k\u00fcnstliche Intelligenz stellt sich die Frage: Wenn grunds\u00e4tzlich alle zu allem Zugang haben, wo bleibt da die Ethik bei der Verwendung und den Folgen von k\u00fcnstlicher Intelligenz?\n\n\u00abEthikfragen werden an jeder Konferenz diskutiert\u00bb, sagen die drei Doktoren vom Z\u00fcrcher Start-up. Sie h\u00e4tten auch schon Auftr\u00e4ge aus ethischen Gr\u00fcnden abgelehnt. Reicht also eine reine Selbstregulierung?\n\n59:48 Video Ranga Yogeshwar: K\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 was bringt die Zukunft? Aus Sternstunde Philosophie vom 09.06.2019. abspielen. Laufzeit 59 Minuten 48 Sekunden.\n\nDie drei verneinen. Es brauche \u00fcbergeordnete Richtlinien. Erst k\u00fcrzlich hat die EU ihre \u00abethischen Leitlinien f\u00fcr die Entwicklung vertrauensw\u00fcrdiger k\u00fcnstlicher Intelligenz\u00bb vorgelegt.\n\nAuch in der Schweiz sind Richtlinien geplant. Die 2018 vom Bundesrat eingesetzte Arbeitsgruppe soll im Herbst 2019 ihre \u00ab\u00dcberlegungen zu einem transparenten und verantwortungsvollen Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz\u00bb vorstellen.\n\nGefahren der Technologie\n\nW\u00e4hrend die EU und die Schweiz ringen, geht l\u00e4ngst ethisch Fragw\u00fcrdiges vonstatten. Bekanntestes Beispiel ist das Sozialkredit-System, das in China erprobt wird. Mit fl\u00e4chendeckenden Kameras werden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcberwacht, mittels Gesichtserkennung identifiziert und bei staatlich definiertem Fehlverhalten sanktioniert.\n\n11:46 Video \u00dcberwachung total in China Aus Rundschau vom 25.04.2018. abspielen. Laufzeit 11 Minuten 46 Sekunden.\n\nWer im Westen meint, chinesische Personen\u00fcberwachung betreffe einen selbst nicht, t\u00e4uscht sich: Wie verschiedene Medien anfangs Juli 2019 berichteten, sind China-Reisende von staatlicher \u00dcberwachung nicht gefeit.\n\nWer weiss schon, wo bei den rund um den Erdball verwendeten KI-Technologien Wissen \u00abmade in Switzerland\u00bb zur Anwendung kommt. Taucht Kriegsmaterial irgendwo auf der Welt auf, wo es nicht sein sollte, hat man den handfesten Beweis. Rund um k\u00fcnstliche Intelligenz werden solche Beweise weitgehend fehlen. M\u00f6glicherweise gelieferte Sensortechnik ist klein und gut verbaut. Und grundlegendes Wissen tragen Studierte mit sich in die Welt hinaus.\n\nWas kann k\u00fcnstliche Intelligenz 2050?\n\nWo das alles hinf\u00fchrt, weiss niemand. Was kann k\u00fcnstliche Intelligenz 2030, was kann k\u00fcnstliche Intelligenz 2050? Mit diesen Fragen k\u00f6nnen die drei Doktoren der Mathematik aus dem Start-up am Fuss des Z\u00fcrcher Hausbergs nichts anfangen. Die Fragen sind ihnen irgendwie zu abstrakt. Ausgerechnet.\n\nLegende: Unscheinbares B\u00fcro in Z\u00fcrich mit internationaler Ausstrahlung: Mitarbeiter des Start-ups Zenai bei der Arbeit. SRF / Oscar Alessio\n\nFortschritt ist ein schleichender Prozess. Er geschieht nicht in vordefinierten Spr\u00fcngen. \u00abHat man ein mathematisches Problem gel\u00f6st, freut man sich und geht zum n\u00e4chsten \u00fcber\u00bb, erkl\u00e4rt Dr. Nor Jafaari mit einem L\u00e4cheln. Technologischer Fortschritt ist das Nebenprodukt dieses Vorgehens.\n\nUnd so forschen und arbeiten er, seine Kollegen und Hunderte, Tausende andere in der Schweiz und auf der Welt weiter. Leben in ihrer mathematischen Welt. Und ver\u00e4ndern die Welt von uns allen. Algorithmus f\u00fcr Algorithmus. Immer mehr. Immer schneller.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/c5376f.jpg", "summary": "\u00abDie digitalen Neo-Banken bringen die klassischen Schweizer Banken in Zugzwang, moderne Technologien einzusetzen.\u00bb49:48 Video K\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 was bleibt f\u00fcr uns?\n\u00abWir stehen ganz am Anfang der Entwicklung, etwa so wie bei der Computertechnologie in den 1980er-Jahren.\u00bbAuch der Bundesrat will, dass die Schweiz die Chancen der Digitalisierung nutzt.\nGefahren der TechnologieW\u00e4hrend die EU und die Schweiz ringen, geht l\u00e4ngst ethisch Fragw\u00fcrdiges vonstatten.\nWas kann k\u00fcnstliche Intelligenz 2030, was kann k\u00fcnstliche Intelligenz 2050?\nUnd so forschen und arbeiten er, seine Kollegen und Hunderte, Tausende andere in der Schweiz und auf der Welt weiter.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/kuenstliche-intelligenz-die-schweiz-im-sog-der-algorithmen", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "95": {"language": "de", "topics": ["science", "zum", "und", "roboter", "ist", "sexroboter", "sex", "programmierten", "ein", "robotern", "mit", "samantha", "h\u00f6hepunkt", "die", "sie", "der", "eine"], "title": "Sex mit Robotern - Mit Samantha zum programmierten H\u00f6hepunkt", "text": "Sex mit Maschinen ist mehr als nur ein Fetisch. Welche Fragen stellen sich, wenn der Mensch in Zukunft Roboter begehrt?\n\n\u00abAhhh, ohhh\u00bb, st\u00f6hnt eine sanfte, aber erregte Frauenstimme. \u00abUuuuh, ooooh\u00bb \u2013 die Sexlaute werden lauter und kulminieren in einem satten, eindeutigen Orgasmusgest\u00f6hne. Nichts Besonderes denkt man, im Zeitalter, wo Pornografie auf jedem Smartphone lauert.\n\nDoch den Orgasmus hatte nicht ein Mensch, sondern ein Sexroboter der neuesten Generation. Sie heisst Samantha und ist mit einer \u00fcppigen Oberweite, Schmolllippen und einer naturgetreu nachgebildeten Silikonvagina ausgestattet.\n\nSexpuppen Leben einhauchen\n\nZu Besuch im Sexroboter-Atelier von Dr. Sergi Santos in Barcelona, dem Sch\u00f6pfer von Samantha: \u00abHier drin steckt die ganze Intelligenz\u00bb, sagt Santos, w\u00e4hrend er den Kopf des Sexroboters montiert. Santos ist promovierter Elektroingenieur und hat fr\u00fcher im Bereich Nanotechnologie geforscht. Heute braucht er sein Wissen, um Silikonpuppen eine Art Leben einzuhauchen.\n\n\u00abMein Ausgangspunkt war ein Computermodell, das Emotionen und Gef\u00fchle simulieren kann\u00bb, erkl\u00e4rt Santos. Nun ist er dabei, sein Emotionsmodell und die Silikon-Sexpuppen zu verschmelzen. Die Sexroboter baut er in Heimarbeit, die Programmierung der k\u00fcnstlichen Intelligenz \u00fcbernimmt er selbst.\n\nPassend zum Thema Hinweis auf einen verwandten Artikel: Virtuelle Beziehung Verliebt in ein Hologramm 06.05.2018 Mit Video\n\nMit Robotern Prostitution bek\u00e4mpfen\n\nAber gibt es \u00fcberhaupt eine Nachfrage nach Sexrobotern? Die wenigen Studien, die es dazu gibt, zeigen unterschiedliche, aber signifikante Resultate. \u00abJe nach Umfrage k\u00f6nnen 10 bis 40 Prozent aller M\u00e4nner in Europa sich vorstellen, mit einem Roboter Sex zu haben\u00bb, sagt Thomas Beschorner, Ethikprofessor an der Universit\u00e4t St. Gallen (HSG).\n\nBeschorner ist \u00fcberzeugt, dass Digitalisierung und Robotik vor der Sexualit\u00e4t nicht haltmachen werden. \u00abDie Umfragen zeigen, dass Sex mit Robotern mehr als nur ein Fetisch von Verr\u00fcckten ist\u00bb, sagt der Ethiker und erl\u00e4utert, wie ambivalent das Thema in Fachkreisen derzeit diskutiert wird.\n\nLegende: \u00dcppige Oberweite, Wespentaille, rosa Schmollmund: Die Sch\u00f6nheit eines Sexroboters entspricht g\u00e4ngigen Klischees. Synthea Amatus\n\nDie Bef\u00fcrworter von Sexrobotern sagen, es sei ein normales Bed\u00fcrfnis, das nachgefragt wird. Wieso solle man diese Nachfrage nicht befriedigen? Erste Sexpuppen-Bordelle oder Escort Services gibt es schon.\n\nFerner wird vermutet, dass mit Sexrobotern die Prostitution bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnte. \u00abIch bin ziemlich sicher, dass es Roboter-Prostituierte geben wird\u00bb, meint der HSG-Professor.\n\nKampagne gegen Sexroboter\n\nGleichzeitig gibt es eine massive Gegenbewegung. Professor Kathleen Richardson, Professorin f\u00fcr Ethik an der Universit\u00e4t Leicester, leitet eine Kampagne gegen Sexroboter. \u00abF\u00fcr mich sind Menschen keine Objekte. Menschen sind nicht austauschbar durch Maschinen\u00bb, sagte Richardson an einer Konferenz.\n\nAuch Roboterpsychologin Martina Mara vom Futurelab in Linz steht der Entwicklung von Sexrobotern kritisch gegen\u00fcber. \u00abDie Sexroboter, die momentan auf dem Markt sind, sind sehr stereotype Frauenfiguren.\u00bb\n\nLegende: Lieber blond oder brunette? Ein Sexroboter kann den eigenen Vorlieben angepasst werden. Synthea Amatus\n\nSo w\u00fcrden veraltete Rollenbilder wieder in den Schlafzimmern landen und eine Objektifizierung der Frau stattfinden. \u00abDiese Sexroboter sind eine Art Wunscherf\u00fcllungsobjekte. Sie f\u00fchren das aus, was ihnen befohlen wird. Der Sexroboter ist immer eine Art Sklavin\u00bb, sagt Mara.\n\nLust auf Neues dank Sexroboter\n\nDie Entwicklung des Sexroboters von Sergi Santos steht erst am Anfang. Der Roboter reagiert auf verbale Reize und auf Ber\u00fchrungen.\n\nEr hat Sensoren \u00fcber den ganzen K\u00f6rper verteilt. Die Sensordaten werden im k\u00fcnstlichen Hirn verarbeitet und die Sexmaschine nimmt verschiedene Emotionszust\u00e4nde an \u2013 je nachdem, wo und wie man sie ber\u00fchrt. Diese bewegen sich zwischen freundlich, romantisch und sexy.\n\nUm den Sexroboter Samantha zum H\u00f6hepunkt zu bringen, muss man ihn stimulieren. \u00abSie hat einen G-Punkt-Sensor\u00bb, sagt Santos. \u00abSie f\u00fchlt Penetration.\u00bb Er steckt seinen Finger in die k\u00fcnstliche Vagina. Samantha st\u00f6hnt ihren k\u00fcnstlichen Orgasmus.\n\nLust auf Experimente\n\nWas passiert, wenn Sex mit Robotern die Gesellschaft durchdringt? Wie ver\u00e4ndert sich dadurch unsere Sexualit\u00e4t, wenn Roboter uns im Bett konkurrenzieren?\n\nDas Pro-Lager glaubt, dass die Menschen durch Sexroboter sexuell experimentierfreudiger werden k\u00f6nnten. Ein heterosexueller Mann k\u00f6nnte etwa mit einem m\u00e4nnlichen Sexroboter schlafen.\n\nLegende: Bef\u00fcrworter der Sexroboter glauben, dass Leute durch die Maschinen sexuell experimentierfreudiger w\u00fcrden. Synthea Amatus\n\nKritiker bef\u00fcrchten die Gefahr einer Verrohung der Sitten, die die menschliche Sexualit\u00e4t negativ beeinflussen k\u00f6nnte. Wer seinen Sexroboter etwa vergewaltige, k\u00f6nnte sich daran gew\u00f6hnen und dann Gewalt gegen Menschen aus\u00fcben.\n\n\u00abTatort\u00bb gucken mit dem Sexroboter\n\nWird der Mensch Gef\u00fchle f\u00fcr diese Maschinen entwickeln k\u00f6nnen? Thomas Beschorner vermutet, dass wir schnell eine pers\u00f6nliche Beziehung zu diesen Ger\u00e4ten aufbauen werden: \u00abWir werden ihnen Namen geben, sie h\u00fcbsch kleiden und vielleicht sonntags mit ihnen auf der Couch sitzen und \u2039Tatort\u203a gucken.\u00bb\n\nAls Vergleich f\u00fchrt er unsere emotionale Beziehung zu Haustieren an. Noch vor 100 Jahren waren Haustiere Nutztiere. Damals wurden sie wie Objekte behandelt.\n\n\u00abHeute kochen wir f\u00fcr unsere Hunde\u00bb, sagt Beschorner. \u00abIm Winter bekommen sie ein M\u00e4ntelchen, und f\u00fcr manche sind sie ein Kinderersatz.\u00bb Dasselbe k\u00f6nnte bei den Robotern auch passieren.\n\nBrauchen Roboter Rechte?\n\nIn der aktuellen Diskussion geht es vor allem darum, was Roboter d\u00fcrfen und was nicht. Dabei geht es in erster Linie um den Schutz des Menschen.\n\n\u00abMan sollte aber auch \u00fcber eine nicht anthropozentrische Ethik nachdenken\u00bb, schl\u00e4gt Beschorner vor. \u00abEtwa dar\u00fcber, welche Rechte wir Roboter zubilligen k\u00f6nnen, genauso wie wir heute auch Tieren gewisse Rechte zubilligen\u00bb.\n\nLegende: Ein Roboter hat immer Lust: Bringen programmierte Silikonpuppen unsere Sexualit\u00e4t durcheinander? Synthea Amatus\n\nDie vielbeachtete TV-Serie \u00abWestworld\u00bb behandelt diese Thematik. Sie spielt in einer Art Westernpark der Zukunft. Dort k\u00f6nnen Menschen, meistens M\u00e4nner, ihren Fantasien freien Lauf lassen und die f\u00fcr sie kreierten, t\u00e4uschend echt aussehenden, humanoiden Roboter erschiessen oder vergewaltigen.\n\nSolidarisch mit der Maschine\n\n\u00ab\u2039Westworld\u203a spielt mit diesem \u00dcbergang, wo Roboter langsam menschliche Z\u00fcge annehmen\u00bb, sagt Thomas Beschorner. Ein Schl\u00fcsselmoment in der Serie ist, als eine Roboterfrau wegen eines Programmierfehlers nicht wie gewohnt am Ende des Tages alle Daten gel\u00f6scht bekommt, sondern sich an das Erlebte erinnert und eine Art Bewusstsein entwickelt.\n\nIrgendwann fragt sie sich, ob ihre Welt die wahre Welt ist. Schliesslich will sie ausbrechen. Mit der Zeit solidarisiert sich der Zuschauer mit den missbrauchten Robotern.\n\nRechte f\u00fcr Roboter \u2013 klingt das so abwegig? Roboterpsychologin Martina Mara hat dazu eine dezidierte Meinung. \u00abRoboter verdienen keine Rechte. Das lehne ich ganz klar ab.\u00bb\n\nDiese Frage stelle sich erst, wenn wir Maschinen schaffen, die eine Art Bewusstsein oder Gef\u00fchle entwickeln k\u00f6nnen, aber davon seien wir noch meilenweit entfernt, meint Mara.\n\nSexroboter f\u00fcr 6000 Euro\n\nSexroboter-Ingenieur Sergi Santos arbeitet bereits an einem k\u00fcnstlichen Bewusstsein. Ein Roboter, der Gef\u00fchle simulieren kann. Dabei ist ein Sexroboter f\u00fcr Santos erst der Anfang.\n\nIhn interessiert, was uns Menschen ausmacht, und wie man das nachbilden kann. \u00abMich interessiert die Frage: Wer bin ich? Warum weiss ich, dass ich ich bin?\u00bb Santos ist der \u00dcberzeugung, dass sein Roboter eine gute \u2013 oder sogar die bessere \u2013 Alternative zu einem menschlichen Sexualpartner ist.\n\nUnd das f\u00fcr einen Preis von 6000 Euro, so viel kostet seine Sexpuppe. Schliesslich erkl\u00e4rt Santos: \u00abWenn meine Frau mich verlassen w\u00fcrde, w\u00e4re ich mit Samantha zusammen.\u00bb Der Roboter gebe ihm die Gesellschaft, die er brauche.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/b1972d.jpg", "summary": "Sie heisst Samantha und ist mit einer \u00fcppigen Oberweite, Schmolllippen und einer naturgetreu nachgebildeten Silikonvagina ausgestattet.\n\u00abDie Sexroboter, die momentan auf dem Markt sind, sind sehr stereotype Frauenfiguren.\u00bbLegende: Lieber blond oder brunette?\nSynthea AmatusKritiker bef\u00fcrchten die Gefahr einer Verrohung der Sitten, die die menschliche Sexualit\u00e4t negativ beeinflussen k\u00f6nnte.\n\u00abIm Winter bekommen sie ein M\u00e4ntelchen, und f\u00fcr manche sind sie ein Kinderersatz.\u00bb Dasselbe k\u00f6nnte bei den Robotern auch passieren.\nMit der Zeit solidarisiert sich der Zuschauer mit den missbrauchten Robotern.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/sex-mit-robotern-mit-samantha-zum-programmierten-hoehepunkt", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "96": {"language": "de", "topics": ["science", "es", "rekordschiff", "sich", "mit", "und", "gr\u00f6ssten", "bei", "deutlich", "meer", "windpark", "anderen", "voltaire", "die", "der", "soll", "dem", "h\u00f6her", "eiffelturm", "bauen", "k\u00f6nnen"], "title": "H\u00f6her als der Eiffelturm - Rekordschiff soll gr\u00f6ssten Windpark auf dem Meer bauen", "text": "Beim Schiffstyp \u00abDe Voltaire\u00bb handelt es sich um ein sogenanntes \u00abJack-Up\u00bb-Errichterschiff. Diese Schiffe verf\u00fcgen \u00fcber ausfahrbare Beine, mit denen sie auf dem Meeresboden stehen k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen sie sich \u00fcber Wasser heben. \u00abSchon kleine Wellen k\u00f6nnen sonst den Installationsprozess st\u00f6ren\u00bb, erkl\u00e4rt Ingenieur Julien Deparday. Die Windturbinen-Bl\u00e4tter m\u00fcssten auf exakt 150 Meter H\u00f6he befestigt werden. Kleine Wellenbewegungen verschieben den Befestigungsort normalerweise nach oben. Da \u00abDe Voltaire\u00bb auf Beinen steht, gebe es dieses Problem nicht, so Deparday.\n\nDie Pfosten von \u00abDe Voltaire\u00bb k\u00f6nnen bis zu 130 Metern ausgefahren werden und sich daran hochheben. \u00abVerglichen mit anderen solchen Schiffen ist es also in deutlich tieferem Gew\u00e4sser einsetzbar\u00bb, sagt Forscher Deparday.\n\nNiedriger CO\u2082-Fussabdruck\n\nZudem proklamieren die Hersteller, dass \u00abDe Volatire\u00bb ein \u00abclean ship\u00bb, also die Umwelt deutlich weniger mit sch\u00e4dlichen Abgasen und anderen Partikeln belaste. \u00abBei solchen Meldungen bin ich immer sehr skeptisch\u00bb, sagt Ingenieur Deparday. Doch: Im Vergleich zu anderen Installationsschiffen sei der CO\u2082-Ausstoss deutlich tiefer, best\u00e4tigt er. Denn die Motoren wurden optimiert und sind mit einem Akku gekoppelt \u2013 \u00e4hnlich wie bei hybriden Autos. Auch das System des Katalysators filtert Stickoxide besser als jene bei anderen grossen Arbeitsschiffen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/f57952.jpg", "summary": "Beim Schiffstyp \u00abDe Voltaire\u00bb handelt es sich um ein sogenanntes \u00abJack-Up\u00bb-Errichterschiff.\nDie Pfosten von \u00abDe Voltaire\u00bb k\u00f6nnen bis zu 130 Metern ausgefahren werden und sich daran hochheben.\n\u00abVerglichen mit anderen solchen Schiffen ist es also in deutlich tieferem Gew\u00e4sser einsetzbar\u00bb, sagt Forscher Deparday.\nNiedriger CO\u2082-FussabdruckZudem proklamieren die Hersteller, dass \u00abDe Volatire\u00bb ein \u00abclean ship\u00bb, also die Umwelt deutlich weniger mit sch\u00e4dlichen Abgasen und anderen Partikeln belaste.\nAuch das System des Katalysators filtert Stickoxide besser als jene bei anderen grossen Arbeitsschiffen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/hoeher-als-der-eiffelturm-rekordschiff-soll-groessten-windpark-auf-dem-meer-bauen", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "97": {"language": "de", "topics": ["economics", "nach", "gegen", "sie", "auf", "sind", "intelligenz", "der", "die", "bots", "echte", "l\u00fcgen", "suche", "im", "k\u00fcnstlicher", "wahrheit", "zu", "und", "von", "mit"], "title": "Auf der Suche nach Wahrheit - Mit k\u00fcnstlicher Intelligenz gegen echte L\u00fcgen", "text": "Fake News st\u00f6ren demokratische Prozesse, transportieren Verschw\u00f6rungsmythen und dienen als Waffe im Cyberwar. Forschende der Armasuisse setzen im Kampf gegen Desinformation nun auf k\u00fcnstliche Intelligenz.\n\n\u00abHeizt der Nachbar die Wohnung \u00fcber 19 Grad auf? Bitte informieren Sie uns!\u00bb Diese angebliche Aufforderung des Bundes zirkulierte im September im Internet. Eine F\u00e4lschung. Im Gegensatz zu diesem harmlosen Scherz brachten die Anschuldigungen Donald Trumps, die Pr\u00e4sidentschaftswahl sei gestohlen, die USA 2021 an den Rand eines B\u00fcrgerkriegs.\n\nLegende: Fake News: Der Bund ruft dazu auf, die Nachbarn zu denunzieren. TWITTER/ @KDENKWRITES\n\nDer Bund unterst\u00fctzt die Forschung\n\nDer Bundesrat m\u00f6chte gef\u00e4hrliche Desinformations-Kampagnen fr\u00fchzeitig erkennen. Deshalb forscht der Cyber-Defence Campus der Armasuisse, dem Bundesamt f\u00fcr R\u00fcstung, daran, Fake News automatisiert aufzusp\u00fcren.\n\nAufgrund der riesigen zu pr\u00fcfenden Datenflut setzen die Forschenden auf Methoden der k\u00fcnstlichen Intelligenz, konkret auf Machine Learning (ML). Dabei entdecken Algorithmen selbst\u00e4ndig Muster in Daten. Ein gut trainiertes ML-Modell kann einen Tweet schnell klassifizieren: Fake News oder nicht?\n\nWer \u00fcberwacht die k\u00fcnstliche Intelligenz? Box aufklappen Box zuklappen Der Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz birgt auch Risiken. Das gilt insbesondere dann, wenn Algorithmen \u00fcber die Wahrheit von Nachrichten urteilen. Marcel Waldvogel, 15 Jahre lang Professor f\u00fcr Informatik an der Universit\u00e4t Konstanz und jetzt IT-Berater, warnt: \u00abMachine Learning ist ein m\u00e4chtiges Werkzeug. Aber es sollte nicht blindlings als Universall\u00f6sung eingesetzt werden. Die Entscheide sind kaum erkl\u00e4rbar und reproduzieren Einseitigkeiten, die in Trainingsdaten vorliegen.\u00bb So musste beispielsweise Amazon eine Software zur Auswahl von Bewerbern, die auf k\u00fcnstlicher Intelligenz basierte, abschalten, weil sie Frauen benachteiligte. \u00abEbenfalls lassen sich Hintert\u00fcren in diese Modelle einbauen, die von aussen nicht erkennbar sind\u00bb, sagt Waldvogel. Wer die Trainingsdaten kontrolliert, kann beliebige Nachrichten am Modell vorbeischleusen. Die Diskussion dar\u00fcber, was k\u00fcnstliche Intelligenz \u00fcberhaupt darf und wie sie zu regulieren ist, l\u00e4uft bereits. Die EU arbeitet sogar an einem Artificial Intelligence Act, der solche Fragen f\u00fcr Mitgliedsl\u00e4nder verbindlich kl\u00e4ren soll.\n\nJagd auf Social Bots und Memes\n\nG\u00e9r\u00f4me Bovet leitet bei Armasuisse die Gruppe f\u00fcr Datenwissenschaften, welche die KI entwickelt. Die laufenden Forschungsprojekte verfolgen einen doppelten Ansatz: \u00abWir versuchen zwei Dinge zu erkennen: Social Bots und Memes mit Desinformation\u00bb, erkl\u00e4rt Bovet.\n\nSocial Bots sind automatisierte Social-Media-Konten \u2013 Konten also, hinter denen keine Menschen, sondern ein Computerprogramm sitzt. Memes wiederum sind Posts, die meist aus Bildern mit dar\u00fcbergelegten, witzigen Texten bestehen. Wenn beide zusammen kommen, wird es besonders brisant: Werden Fake News als Memes verpackt und von Bots im grossen Stil verbreitet, besteht die Gefahr, dass die L\u00fcgen besonders viele Nutzende erreichen.\n\nLegende: Informationsqualit\u00e4t auf Social Media BU: Bots verschmutzen die Informationsqualit\u00e4t in sozialen Netzwerken. Eine Simulation zeigt: Sobald mehr als ein Prozent der menschlichen Konten auch Bots (gelbe Kreise) folgt, sinkt die Gesamtqualit\u00e4t der geteilten Inhalte rapide (rechte Seite, dunkle Farbe dominiert). Scientific American / Filippo Menczer\n\nUm das zu verhindern, werden die ML-Modelle mit Informationen \u00fcber Meme-Texte, Bildeigenschaften und Statistiken der Absender-Konten gef\u00fcttert. Damit sollen die L\u00fcgner erkannt werden \u2013 in der Theorie.\n\nWar das sarkastisch gemeint?\n\nIn der Praxis kommt das Problem der Doppeldeutigkeit dazu. F\u00fcr die Erkennung von Hassmeldungen ist Machine Learning bereits gut erforscht. Hier werden \u00fcber 90 Prozent der Texte und 67 Prozent der Memes korrekt klassifiziert. Wie gut diese Methode indes bei Fake News funktioniert, l\u00e4sst sich gem\u00e4ss Bovet noch schwierig absch\u00e4tzen. Hass l\u00e4sst sich gut anhand von Fluchw\u00f6rtern erkennen. Aber eine geh\u00e4ssige Nachricht muss nicht zwangsl\u00e4ufig falsch sein.\n\nEine Knacknuss seien sarkastische Memes, deren Bedeutung sich erst aus der Kombination von Text und Bild erschliesst.\n\nLegende: Sarkasmus Online Sarkastische Memes sind eine Knacknuss f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz. Deren Bedeutung erschliesst sich erst, wenn Bild und Text zusammen verstanden werden. Imago & Reuters / Fotomontage: SRF\n\nDoch \u00fcber all dem schwebt ein noch grunds\u00e4tzlicheres Problem: So ben\u00f6tige das Training der ML-Modelle grosse Datens\u00e4tze, in denen Social Bots und Memes bereits korrekt klassifiziert sind. Solche Daten seien schwierig zu erhalten: \u00abDie Social-Media-Plattformen arbeiten kaum mit uns zusammen. Die Daten sind ihr Gold, das sie nicht herausr\u00fccken.\u00bb, so Datenspezialist Bovet.\n\nSocial Bots Box aufklappen Box zuklappen Social Bots sind automatisierte Social-Media-Konten, die von Computerprogrammen gesteuert werden. Sie k\u00f6nnen ganz oder teilweise automatisierte Aktionen ausl\u00f6sen, wie beispielsweise Nachrichten versenden oder auf gewisse Stichw\u00f6rter in Nachrichten reagieren. Meist besitzen Bots sehr viele Follower \u2013 viele davon wiederum Bots. Ein Netzwerk aus Bots eignet sich f\u00fcr die Verbreitung von Fake News im grossen Stil: Indem die Bots gegenseitig ihre Nachrichten teilen, verhelfen sie sich zu enormen Reichweiten. Erfolgreiche Memes gehen \u00abviral\u00bb \u2013 das heisst: sie verbreiten sich im ganzen Internet. Doch gerade die starke Vernetzung der Bots hilft den Algorithmen der Armasuisse auch dabei, sie von Menschen zu unterscheiden.\n\nWahrheit ist die Basis einer Demokratie\n\nObwohl noch einige H\u00fcrden zu nehmen sind, ist absehbar: K\u00fcnstliche Intelligenz wird eine wichtige Rolle im Kampf gegen Desinformation spielen. Soziale Netzwerke k\u00f6nnten dadurch ihre Nachrichtenfeeds bereinigen und so mehr Werbekunden anlocken. F\u00fcr freiheitliche Nationalstaaten wie die Schweiz wiederum steht noch mehr auf dem Spiel: Ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis davon, was wahr ist, bildet schliesslich die Basis jeder demokratischen Gesellschaft.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/842fbb.jpg", "summary": "Legende: Fake News: Der Bund ruft dazu auf, die Nachbarn zu denunzieren.\nAufgrund der riesigen zu pr\u00fcfenden Datenflut setzen die Forschenden auf Methoden der k\u00fcnstlichen Intelligenz, konkret auf Machine Learning (ML).\nJagd auf Social Bots und MemesG\u00e9r\u00f4me Bovet leitet bei Armasuisse die Gruppe f\u00fcr Datenwissenschaften, welche die KI entwickelt.\nSocial Bots Box aufklappen Box zuklappen Social Bots sind automatisierte Social-Media-Konten, die von Computerprogrammen gesteuert werden.\nDoch gerade die starke Vernetzung der Bots hilft den Algorithmen der Armasuisse auch dabei, sie von Menschen zu unterscheiden.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/auf-der-suche-nach-wahrheit-mit-kuenstlicher-intelligenz-gegen-echte-luegen", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "98": {"language": "de", "topics": ["economics", "generation", "bessere", "auch", "wettervorhersage", "der", "ein", "neue", "die", "wird", "soll", "eine", "zu", "und", "wettersatelliten", "das", "\u00fcber", "leben", "retten", "werden"], "title": "Bessere Wettervorhersage - Eine neue Generation Wettersatelliten soll Leben retten", "text": "Der erste einer neuen Generation Wettersatelliten startet morgen ins All. Die Erwartungen an eine bessere Wettervorhersage sind hoch \u2013 zu Recht?\n\nAlles altert, auch Wettersatelliten. Deswegen wird morgen der erste Satellit einer neuen Generation ins All gebracht \u2013 die \u00abMeteosat Third Generation\u00bb, kurz MTG, der europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Wettersatelliten, EUMETSAT.\n\nDas gesamte System, bestehend aus drei Satelliten, wird ab 2026 im Einsatz sein. 36'000 Kilometer \u00fcber der Erde, werden sie auf unser Wetter schauen \u2013 genauer: auf unsere Unwetter.\n\nLegende: Am 13. Dezember abends wird der erste dieser drei Satelliten ins All geschossen. Das Trio soll ab 2026 die Wetterprognose f\u00fcr Europa stark verbessern. Esa\n\nJoachim Saalm\u00fcller hat die Entwicklung der neuen Meteosatelliten eng begleitet. Bei EUMETSAT leitet er die Abteilung f\u00fcr Anwenderunterst\u00fctzung und Klimadienste, welche die nationalen Wetterdienste mit Daten beliefert, auch jenen der Schweiz. \u00abBei der neuen Generation geht es darum, die Vorhersage vor allem von Gewittern und damit einhergehendem Hagel oder Starkregen zu st\u00e4rken. Die kurzfristige Wettervorhersage wird insgesamt signifikant verbessert. \u00bb\n\nDie ersten Minuten k\u00f6nnen Leben retten\n\nDie Kurzfristvorhersage, diese ersten Minuten bis rund sechs Stunden der Wettervorhersage, sind entscheidend bei der Warnung vor Unwettern. In Zeiten des Klimawandels, wo St\u00fcrme oder Starkregen immer \u00f6fter Opfer fordern, kann das entscheidend sein. Deshalb sei MTG das komplexeste und innovativste Wettersatellitensystem, das f\u00fcr Europa je gebaut wurde, behauptet EUMETSAT. Mehrere Milliarden Euro werden investiert. Ob sich das auszahlt?\n\nMeteorologinnen und Meteorologen setzen jedenfalls grosse Hoffnungen in die neue Satellitengeneration. So auch Marco Gaia, Leiter der Regionalzentrale S\u00fcd vom Schweizer Wetterdienst MeteoSchweiz. Gerade bei Gewittern, die explosionsartig entstehen k\u00f6nnen, gehe es oft um jede Minute. \u00abDas neue Satelliten-System wird uns Meteorologen erlauben, in Gewittersituationen die Polizei oder die Beh\u00f6rden auch nur um ein paar Minuten fr\u00fcher zu warnen.\u00bb Das k\u00f6nne unter Umst\u00e4nden Leben retten.\n\nLegende: Die Instrumente an Bord der neuen Satelliten blicken aus dem All auf die Erde und geben Aufschl\u00fcsse \u00fcber Blitzaktivit\u00e4ten, W\u00e4rmebewegung, Winde und die Zusammensetzung der Atmosph\u00e4re. Eumetsat\n\nZwei unterschiedliche Satellitentypen sollen daf\u00fcr einst Hand in Hand zusammenarbeiten: Ein Satellit, der Bilder macht \u2013 der sogenannte Imager-Satellit \u2013 und einer, der unsere Atmosph\u00e4re mit Infrarot durchleuchtet \u2013 der Sounder. Sie senden bis zu 50 Mal mehr Daten zur Erde als bisher. H\u00e4ufigere und auch pr\u00e4zisere Daten, beispielsweise von Wolkenbildung, Temperaturver\u00e4nderungen oder Feuchtigkeitsentwicklung, die alle in die Vorhersagemodelle der Wetterdienste einfliessen.\n\nDer Imager: Neu mit Blitz-Detektor im Weltall Box aufklappen Box zuklappen Legende: Eumetsat Der Imager-Satellit MTG-I1hat neben seiner stark verbesserten Kamera ein Novum an Bord: ein Instrument, das aus dem Weltall Blitze messen kann \u2013 dadurch kann die Intensivierung von Unwettern besser erkannt werden und zum Beispiel Pilot:innen genauer gewarnt werden. Daneben machen andere spezielle Kameras auf dem Satelliten alle zehn Minuten ein Abbild von Europa und Afrika und gibt zum Beispiel Informationen \u00fcber Wolken und ihre Eigenschaften sowie \u00fcber Waldbr\u00e4nde und die am Boden verf\u00fcgbare Solarstrahlung. Der zweite Imager-Satellit, der voraussichtlich 2025 ins All gebracht wird, wird sogar alle zweieinhalb Minuten ein Bild machen, aber nur \u00fcber Europa \u2013 dies wird entscheidende Informationen geben, um sich sehr schnell entwickelnde Gewitterst\u00fcrme \u00fcber Europa einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\n\nBevor es so weit ist, dauert es noch etwas. Der Imager-Satellit startet zwar n\u00e4chste Woche, seinen vollen Datenstrom wird er allerdings erst Ende n\u00e4chstes Jahr an alle Nutzer schicken. Kurze Zeit sp\u00e4ter soll auch der Sounder ins All geschossen werden. Ein dritter Satellit, wieder ein Imager, wird das System vervollst\u00e4ndigen und ab 2026 soll das Trio die europ\u00e4ische Wettervorhersage in ein neues Zeitalter f\u00fchren.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/e50a9a.jpg", "summary": "Deswegen wird morgen der erste Satellit einer neuen Generation ins All gebracht \u2013 die \u00abMeteosat Third Generation\u00bb, kurz MTG, der europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Wettersatelliten, EUMETSAT.\n36'000 Kilometer \u00fcber der Erde, werden sie auf unser Wetter schauen \u2013 genauer: auf unsere Unwetter.\nDezember abends wird der erste dieser drei Satelliten ins All geschossen.\nH\u00e4ufigere und auch pr\u00e4zisere Daten, beispielsweise von Wolkenbildung, Temperaturver\u00e4nderungen oder Feuchtigkeitsentwicklung, die alle in die Vorhersagemodelle der Wetterdienste einfliessen.\nEin dritter Satellit, wieder ein Imager, wird das System vervollst\u00e4ndigen und ab 2026 soll das Trio die europ\u00e4ische Wettervorhersage in ein neues Zeitalter f\u00fchren.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/bessere-wettervorhersage-eine-neue-generation-wettersatelliten-soll-leben-retten", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "99": {"language": "de", "topics": ["economics", "mensch", "auf", "sind", "frieden", "intelligenz", "k\u00fcnstliche", "der", "den", "besser", "die", "f\u00fcr", "als", "eine", "zu", "sehen", "und", "das", "oder", "mit"], "title": "Besser als der Mensch - Eine k\u00fcnstliche Intelligenz f\u00fcr den Frieden", "text": "Eine K\u00fcnstliche Intelligenz der ETH und Universit\u00e4t Z\u00fcrich soll lernen, Kriegs-Sch\u00e4den zuverl\u00e4ssig zu erkennen \u2013 sogar auf Satellitenbildern, auf denen das menschliche Auge versagt. Das k\u00f6nnte Leben retten und Friedensverhandlungen erleichtern.\n\nKriege hinterlassen oft immense Zerst\u00f6rungen. Die Kriegssch\u00e4den zu dokumentieren ist entscheidend, um Helfende vor Ort mit den n\u00f6tigen Sicherheits-Informationen zu versorgen oder zu zeigen, wie gross die Zerst\u00f6rung tats\u00e4chlich ist.\n\nHoch aufgel\u00f6ste Bilder zeigen nur kleine Ausschnitte eines Gebietes \u2013 wir ben\u00f6tigen aber auch gr\u00f6ssere \u00dcbersichten.\n\nAuch l\u00e4sst sich damit erkennen, ob Kriegsparteien zum Beispiel ihre R\u00fcckzugs-Versprechungen wirklich einhalten \u2013 f\u00fcr Friedensverhandlungen sind das oft entscheidende Informationen.\n\nKI wird an Satelliten gekoppelt\n\nBisher analysieren Expertinnen des Roten Kreuzes daf\u00fcr hochaufl\u00f6sende Satellitenbilder von Krisenregionen h\u00e4ndisch. Das Verfahren ist aufw\u00e4ndig, hochaufl\u00f6sende Aufnahmen teuer. Aber nur so sind Kriegssch\u00e4den an Geb\u00e4uden f\u00fcr das blosse Auge \u00fcberhaupt zu erkennen. Und noch eine Schwierigkeit k\u00e4me hinzu, so die verantwortliche Spezialistin Tao Whelan, \u00abHoch aufgel\u00f6ste Bilder zeigen nur kleine Ausschnitte eines Gebietes \u2013 wir ben\u00f6tigen aber auch gr\u00f6ssere \u00dcbersichten.\u00bb\n\nAbhilfe schaffen k\u00f6nnte k\u00fcnftig eine k\u00fcnstliche Intelligenz (KI), gekoppelt mit einem mittlerweile altehrw\u00fcrdigen Satelliten-System der Europ\u00e4ischen Weltraumagentur ESA: \u00abSentinel-2\u00bb. Eigentlich wurden diese Satelliten daf\u00fcr entwickelt, globale Ver\u00e4nderungen in der Vegetation oder bei Gew\u00e4ssern zu beobachten. Jetzt k\u00f6nnten sie auch dem Roten Kreuz gute Dienste erweisen.\n\nLegende: Innerhalb von f\u00fcnf Tagen zeichnet \u00abSentinel-2\u00bb die Erdoberfl\u00e4che einmal komplett auf. ESA\n\nDie Aufl\u00f6sung der Sentinel-Bilder ist mit maximal zehn Metern pro Bildpunkt zwar nicht sehr hoch, einzelne H\u00e4user sind daraus f\u00fcr das menschliche Auge nur schwer oder \u00fcberhaupt nicht zu erkennen. Aber es hat einen grossen Vorteil: Es gibt alle f\u00fcnf Tage ein Bild von jedem Punkt der Erde \u2013 und noch dazu kostenfrei.\n\nWir werden sicherlich sehr schnell Ergebnisse sehen \u2013 in einem oder zwei Jahren.\n\nDie Herausforderung an die KI ist nun, Sch\u00e4den an mitunter kleinen Geb\u00e4uden zu identifizieren, obwohl auf den unscharfen Satellitenbildern oft nicht mehr als graue Schattierungen zu sehen sind. Das m\u00fcsse das System nat\u00fcrlich erst lernen, sagt der Entwickler der KI, Jan Wegner, Fernerkundler an der ETH und Universit\u00e4t Z\u00fcrich. Das geschehe mithilfe sogenannter bewiesener Daten: Besonders die Vereinten Nationen verf\u00fcgen \u00fcber eine detaillierte fotografische Dokumentation von Kriegszerst\u00f6rungen weltweit.\n\nPassend zum Thema Hinweis auf einen verwandten Artikel: Fr\u00fchjahrsputz im Orbit Schweizer Satellit soll das Weltall aufr\u00e4umen 10.02.2021 Mit Video\n\nDie Fotos mit diesen bewiesenen Daten verkn\u00fcpft die KI jetzt mit den Farbschattierungen, die auf den unscharfen Satellitenbildern der zerst\u00f6rten Fl\u00e4che zu sehen sind. Geschieht dies tausendfach, lernt das System, Zerst\u00f6rungen schnell und mit einer immer h\u00f6heren Wahrscheinlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit zu erkennen - sogar \u00aboft besser als der Mensch\u00bb, wie Jan Wegner sagt. Und wo dennoch Zweifel bestehen, schauen die Expertinnen des Roten Kreuzes nochmals pers\u00f6nlich und genauer hin. \u00abWir werden sicherlich sehr schnell Ergebnisse sehen \u2013 in einem oder zwei Jahren\u00bb.\n\nIch m\u00f6chte die Qualit\u00e4t der Ergebnisse sehen.\n\nEine KI k\u00f6nnte k\u00fcnftig, also preiswert, regelm\u00e4ssig und innerhalb k\u00fcrzester Zeit die Entwicklungen in jedem Krisengebiet der Erde beobachten, analysieren und dokumentieren.\n\nOb das System wirklich f\u00fcr einen permanenten Einsatz f\u00fcr das Rote Kreuz taugt, muss sich erst noch zeigen. Tao Whelan sagt, in dieser Beziehung sei sie ein sehr pragmatischer Mensch: \u00abIch m\u00f6chte zun\u00e4chst die Qualit\u00e4t der Ergebnisse sehen und mich mit meinen Kollegen im Einsatz dar\u00fcber austauschen k\u00f6nnen, ob sie diese Ergebnisse bei ihrer Arbeit \u00fcberhaupt konkret nutzen k\u00f6nnen.\u00bb", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/e53335.jpg", "summary": "Eine K\u00fcnstliche Intelligenz der ETH und Universit\u00e4t Z\u00fcrich soll lernen, Kriegs-Sch\u00e4den zuverl\u00e4ssig zu erkennen \u2013 sogar auf Satellitenbildern, auf denen das menschliche Auge versagt.\nDie Kriegssch\u00e4den zu dokumentieren ist entscheidend, um Helfende vor Ort mit den n\u00f6tigen Sicherheits-Informationen zu versorgen oder zu zeigen, wie gross die Zerst\u00f6rung tats\u00e4chlich ist.\nAuch l\u00e4sst sich damit erkennen, ob Kriegsparteien zum Beispiel ihre R\u00fcckzugs-Versprechungen wirklich einhalten \u2013 f\u00fcr Friedensverhandlungen sind das oft entscheidende Informationen.\nDas m\u00fcsse das System nat\u00fcrlich erst lernen, sagt der Entwickler der KI, Jan Wegner, Fernerkundler an der ETH und Universit\u00e4t Z\u00fcrich.\nGeschieht dies tausendfach, lernt das System, Zerst\u00f6rungen schnell und mit einer immer h\u00f6heren Wahrscheinlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit zu erkennen - sogar \u00aboft besser als der Mensch\u00bb, wie Jan Wegner sagt.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/besser-als-der-mensch-eine-kuenstliche-intelligenz-fuer-den-frieden", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "100": {"language": "de", "topics": ["economics", "legende", "square", "aus", "tannenb\u00e4ume", "sind", "der", "array", "die", "f\u00fcr", "soll", "antennen", "kilometre", "metall", "ska", "weltgr\u00f6sste", "und", "das", "von", "radioteleskop", "werden"], "title": "Square Kilometre Array - Tannenb\u00e4ume aus Metall f\u00fcr das weltgr\u00f6sste Radioteleskop", "text": "Was aussieht wie Weihnachtsb\u00e4ume aus Metall, sind die Antennen des weltgr\u00f6ssten Radioteleskops. Der Bau hat nun begonnen.\n\nMillionen von Antennen und Tausende von Teleskopsch\u00fcsseln werden in zwei abgelegenen Regionen in S\u00fcdafrika und im Westen Australiens in den Himmel ragen. \u00dcber Glasfaserleitungen werden sie miteinander verschaltet und so zum gr\u00f6ssten Radioteleskop der Welt werden. Das Hauptquartier wird in Grossbritannien eingerichtet.\n\nSquare Kilometre Array\n\n1 / 3 Legende: Der etwas andere Weihnachtsbaum: Nach jahrzehntelangen Planungen und Verhandlungen werden nun im Outback von Australien Antennen gebaut. SKAO 2 / 3 Legende: Die Antennen werden in sehr abgelegenen Regionen errichtet, damit deren Empfang nicht gest\u00f6rt wird. SKAO 3 / 3 Legende: Wenn die Antennen und Teleskopsch\u00fcsseln gebaut und miteinander verschaltet sind, soll das weltgr\u00f6sste Radioteleskop Albert Einsteins Theorien \u00fcberpr\u00fcfen und sogar nach Zeichen von Ausseridischen suchen. SKAO\n\nDas \u00abSquare Kilometre Array\u00bb (SKA) gilt als eines der wichtigsten Wissenschaftsprojekte des 21. Jahrhunderts. Es soll offene Fragen der Astrophysik l\u00f6sen \u2013 die Geheimnisse der Dunklen Materie, die Entstehung von Galaxien oder die Ausdehnung des Universums. Wegen seiner hohen Empfindlichkeit soll das SKA Signale aus riesiger Entfernung auffangen k\u00f6nnen. Zudem kann es kosmische Strukturen wie die Milchstrasse umfassend und rasch kartieren.\n\nAudio Archiv: Dunkle Materie \u2013 gibt es sie wirklich? 54:43 min, aus Kontext vom 14.01.2021. Bild: imago images / UPI Photo abspielen. Laufzeit 54 Minuten 43 Sekunden.\n\nDas SKA soll insgesamt eine Fl\u00e4che von \u00fcber einem Quadratkilometer abdecken, daher auch sein Name. Erste wissenschaftliche Beobachtungen werden in vier bis f\u00fcnf Jahren starten k\u00f6nnen. Insgesamt sind 14 L\u00e4ndern am Milliardenprojekt beteiligt, auch die Schweiz.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7de923.jpg", "summary": "Was aussieht wie Weihnachtsb\u00e4ume aus Metall, sind die Antennen des weltgr\u00f6ssten Radioteleskops.\nMillionen von Antennen und Tausende von Teleskopsch\u00fcsseln werden in zwei abgelegenen Regionen in S\u00fcdafrika und im Westen Australiens in den Himmel ragen.\nSquare Kilometre Array1 / 3 Legende: Der etwas andere Weihnachtsbaum: Nach jahrzehntelangen Planungen und Verhandlungen werden nun im Outback von Australien Antennen gebaut.\nSKAO 2 / 3 Legende: Die Antennen werden in sehr abgelegenen Regionen errichtet, damit deren Empfang nicht gest\u00f6rt wird.\nSKAO 3 / 3 Legende: Wenn die Antennen und Teleskopsch\u00fcsseln gebaut und miteinander verschaltet sind, soll das weltgr\u00f6sste Radioteleskop Albert Einsteins Theorien \u00fcberpr\u00fcfen und sogar nach Zeichen von Ausseridischen suchen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/square-kilometre-array-tannenbaeume-aus-metall-fuer-das-weltgroesste-radioteleskop", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "101": {"language": "de", "topics": ["economics", "eine", "leib", "geschnitten", "energieeffiziente", "sbb", "und", "das", "der", "von", "energiesparen", "den", "eisenbahn", "mit", "die", "ist", "werden"], "title": "Energieeffiziente Eisenbahn - Das Energiesparen ist der SBB auf den Leib geschnitten", "text": "Die SBB ist der gr\u00f6sste Stromverbraucher der Schweiz und die drohende Energiemangellage schwebt \u00fcber ihr wie ein Damoklesschwert. Dabei ist sie in Sachen Energie sparen ein alter Hase \u2013 ihr Energiesparprogramm ist 100 Jahre alt und hat eindr\u00fcckliche Resultate geliefert.\n\n\u00abDer Bahnverkehr in der Schweiz hat in den letzten 100 Jahren um das zehnfache zugenommen, die Z\u00fcge sind schneller und komfortabler geworden und trotzdem hat sich der Energieverbrauch seither halbiert\u00bb, res\u00fcmiert Matthias Tuchschmid von der SBB. Wie hat die SBB das geschafft?\n\nBlenden wir zur\u00fcck in die 1920er-Jahre. Damals ist die Eisenbahn das wichtigste Transportmittel. In der Schweiz wurden damals schon stattliche 23 Mio. Zugkilometer pro Jahr zur\u00fcckgelegt, mit einem j\u00e4hrlichen Energieverbrauch \u00fcber 4000 GWh \u2013 mit kohlebetriebenen Dampfloks.\n\nElektrifizierung \u2013 Wasserkraft anstatt Kohle\n\nDann kam die Elektrifizierung der Eisenbahn. Das Hauptmotiv war \u00abdie Verwertung der nationalen Wasserkr\u00e4fte an Stelle der ausl\u00e4ndischen Kohle\u00bb, so formuliert es eine Studienkommission 1912. Die Kohleknappheit im Ersten Weltkrieg gab dann den n\u00f6tigen Anschub. Es war ein Meilenstein in Sachen Energie-Effizienz: Bereits die ersten Loks, zum Beispiel, die legend\u00e4ren \u00abKrokodilloks\u00bb, waren deutlich effizienter als die Dampflokomotiven \u2013 bereits damals nutzen sie w\u00e4hrend dem Bremsen die R\u00fcckgewinnung des Stroms.\n\nLegende: SBB\n\nLeichtbau\n\nDie 1950er-Jahre brachten den wirtschaftlichen Aufschwung. Fortschritte in der Stahlherstellung und der Fertigungstechnologie f\u00fchrten zu deutlich leichteren Fahrzeugen, die mit h\u00f6heren Geschwindigkeiten gefahren werden konnten. Die Loks wogen pl\u00f6tzlich nur noch halb so viel, leisten konnten sie jedoch ein Vielfaches.\n\n1 / 1 Legende: Eine vor 60 Jahren gebaute Re420-Lok weist eine Leistung von 4,5 MW bei einem Gewicht von gut 80 Tonnen auf, die Krokodillok zu Beginn der Elektrifizierung hatte mit gut 130 Tonnen eine Leistung von 1,6 MW erbracht. KEYSTONE / REMY STEINEGGER\n\nAb 1990 f\u00fchrte eine leistungsf\u00e4higere Elektronik zu sogenannten Umrichterfahrzeugen. Der Umrichter ist die Steuereinheit in der Lok, die den Strom effektiv auf die Motoren bringt. Die Antriebsmotoren konnten so optimiert werden und gleichzeitig war auch nochmals eine h\u00f6here Strom-R\u00fcckgewinnung m\u00f6glich.\n\nVernetzung und effizientere Loks\n\nEine weitere grosse Energiesparrunde l\u00f6ste die Energiekrise nach dem Atomunfall von Fukushima aus. Der Bund beschloss den Ausstieg aus der Atomenergie und bis 2050 klimaneutral zu werden. Die SBB reagierte mit hohen Sparzielen. Nun wurde auch die Bahntechnik auf Effizienz getrimmt: So wurden beispielsweise die Fahrzeuge besser mit der Betriebszentrale digital vernetzt. Dies erm\u00f6glicht die \u00abgr\u00fcne\u00bb Welle im Bahnbetrieb. Es kommt seltener zu Stopps vor Rotsignalen und dies erm\u00f6glich ein fl\u00fcssigeres, sparsameres Fahren.\n\nLegende: Auch die 20-j\u00e4hrige \u00abLok 2000\u00bb wurde totalsaniert. 119 der alten Damen, wurden mit modernster Technik versehen. Damit konnten \u00fcber die ganze Flotte gerechnet, 27 GWh Energie eingespart werden, das entspricht dem Energieverbrauch von 10'000 Haushalten oder der Stadt Olten. Imago Images / Andreas Haas\n\nSeit 2010 hat die SBB rund 200 solcher Sparmassnahmen umgesetzt und damit den Stromverbrauch gesenkt. \u00abSeit 2010 fahren wir 15 Prozent mehr Zug und brauchen sechs Prozent weniger Strom\u00bb, so das Fazit von Matthias Tuchschmid.\n\nLegende: SBB\n\nDrohende Mangellage\n\nUnd jetzt die drohende Mangellage: \u00abIn der jetzigen Situation hilft jede Kilowattstunde Strom, die eingespart werden kann\u00bb, so Tuchschmid. Aber da schon viele Sparmassnahmen umgesetzt wurden und weitere Massnahmen nicht so kurzfristig angegangen werden k\u00f6nnen, gehen der SBB langsam die Optionen aus.\n\nDen wirklich grossen Hebel h\u00e4tte sie nur, wenn sie auch das Angebot reduzieren w\u00fcrde. Eine Faustregel besagt: Wenn der Bahnbetrieb um 20 Prozent reduziert wird, spart das 10 Prozent der Energie. Dies k\u00f6nnte in einer Notlage aber nur beh\u00f6rdlich angeordnet werden, erl\u00e4utert der Energieexperte der SBB.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/f31aeff.jpg", "summary": "Die SBB ist der gr\u00f6sste Stromverbraucher der Schweiz und die drohende Energiemangellage schwebt \u00fcber ihr wie ein Damoklesschwert.\nWie hat die SBB das geschafft?\nFortschritte in der Stahlherstellung und der Fertigungstechnologie f\u00fchrten zu deutlich leichteren Fahrzeugen, die mit h\u00f6heren Geschwindigkeiten gefahren werden konnten.\nDer Umrichter ist die Steuereinheit in der Lok, die den Strom effektiv auf die Motoren bringt.\nDies k\u00f6nnte in einer Notlage aber nur beh\u00f6rdlich angeordnet werden, erl\u00e4utert der Energieexperte der SBB.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/energieeffiziente-eisenbahn-das-energiesparen-ist-der-sbb-auf-den-leib-geschnitten-1", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "102": {"language": "de", "topics": ["economics", "eine", "drohnenforscher", "kovac", "maschinen", "drohnen", "auch", "sich", "lebewesen", "kopiert", "und", "wie", "der", "natur", "ist", "die", "als", "sie"], "title": "Maschinen als Lebewesen - Wie der Drohnen-Forscher die Natur kopiert", "text": "Leicht wie Federn, wendig wie fliegende Fische oder fleissig wie Arbeiterbienen: Die Drohnen, die der Schweizer Robotik-Professor Mirko Kovac entwickelt, nehmen sich die Natur zum Vorbild.\n\nIm Labor von Mirko Kovac an der Empa in D\u00fcbendorf ist eine Drohne am Werk. Sie schwebt \u00fcber einer Glasfl\u00e4che. Mit einem Stachel an ihrer Unterseite presst sie ein verschlungenes Muster aufs Glas \u2013 ein Muster aus einer Art Zement. Auf die unterste, ringf\u00f6rmige Schicht kommt eine zweite, dann eine dritte. Ein Turm entsteht. Gebaut \u2013 oder besser: gedruckt \u2013 von einer Drohne. Es ist eine 3-D-Drucker-Drohne \u2013 die erste \u00fcberhaupt, die das kann.\n\nWie die Bienen\n\nMirko Kovac, Leiter des Robotikzentrums an der Empa, sagt, sie h\u00e4tten die Idee bei den Insekten abgekupfert: \u00abWir schauten, welche Prinzipien Insekten brauchen, um Strukturen zu bauen.\u00bb\n\n1 / 2 Legende: Teamarbeit: Eine \u00abBuildDrone\u00bb und eine \u00abScanDrone\u00bb haben diesen rund zwei Meter hohen \u00abTurm\u00bb aus Schaumstoff errichtet \u2013 Schicht f\u00fcr Schicht. University College London, Department of Computer Science, London 2 / 2 Legende: Auch mit zementartigem Material \u2013 wie hier im Bild \u2013 k\u00f6nnen die Drohnen 3-D-drucken. University College London, Department of Computer Science, London\n\nTats\u00e4chlich: Die Drohne erinnert an eine Biene, die eine Wabenzelle aus Wachs aufbaut. Damit eine ganze Bienenwabe entsteht, braucht es aber die Kooperation eines Schwarms: \u00abEs gibt keine Architekten-Biene, welche die Arbeiterbienen instruiert\u00bb, sagt Kovac, \u00absondern die Bienen koordinieren ihre Schwarmintelligenz, und sie interagieren mit ihrer Umgebung. So erzeugen die Tiere laufend die Information f\u00fcr den n\u00e4chsten Konstruktionsschritt.\u00bb\n\nDie Drohne bei der Arbeit beobachten Hier k\u00f6nnen Sie der Drohne beim Drucken zusehen Hier k\u00f6nnen Sie der Drohne beim Drucken zusehen\n\nDieses Prinzip k\u00f6nne man auch in der Robotik anwenden, sagt Kovac: \u00abNach dem Vorbild der Bienen haben wir Robot-Systeme entwickelt, die 3-D drucken und dies aus dem Flug tun k\u00f6nnen.\u00bb Diese Drohnen haben es letzte Woche als Titelgeschichte ins Fachmagazin \u00abNature\u00bb geschafft.\n\nNoch fliegen diese Flugroboter erst im Labor. In der Praxis k\u00f6nnten solche Drohnen Bauarbeiten oder Reparaturen an schwer zug\u00e4nglichen Orten \u00fcbernehmen \u2013 an Fassaden, Pipelines, Br\u00fcckenpfeilern. Denkbar seien auch Eins\u00e4tze in der abgeschiedenen Natur oder im Weltall, wo oft m\u00f6glichst minimale menschliche Eingriffe gew\u00fcnscht seien.\n\nMaschinen als Lebewesen Box aufklappen Box zuklappen Legende: Empa Die Robotikforschung in der Schweiz hat international einen exzellenten Stand, und die Drohnentechnik ist hierzulande weit entwickelt. In diesem Umfeld ist Mirko Kovac eine Nummer f\u00fcr sich. F\u00fcr ihn sind Drohnen nicht einfach Maschinen, sondern \u00absynthetische Systeme, die sich wie Lebewesen verhalten.\u00bb Ihm gefalle es, diese \u00ablebenden Systeme\u00bb nicht nur zu kreieren, sondern mit ihnen auch die Welt zu verbessern, sie nachhaltiger zu gestalten. Schon als Kind, erz\u00e4hlt der 42-J\u00e4hrige, habe er Schweizer Uhren auseinandergenommen und mit verschiedenen Chemikalien gespielt. Mirko Kovac ist in Schaffhausen aufgewachsen. Er studierte Maschinenbau an der ETH Z\u00fcrich, promovierte in Lausanne, ging als Postdoktorand in die USA, nach Harvard und Berkeley. Seit zehn Jahren leitet er am Imperial College London die Flugrobotik. 2018 stiess er zur Empa. Seither leitet der Robotik-Professor zwei Forschungsgruppen parallel \u2013 in London und in D\u00fcbendorf. Es funktioniere sehr gut. Das \u00fcberzeugte offenbar auch die Jury des EU-Forschungsprogramms Horizon Europe: Sie sprach Mirko Kovac diesen Fr\u00fchling einen der begehrten \u00abERC Consolidator Grants\u00bb von zwei Millionen Euro zu. Gef\u00f6rdert wird ein Projekt, das Drohnen aus flexiblen Materialien entwickelt.\n\nKovacs Drohnen nehmen sich die Natur zum Vorbild. Um Drohnen agiler und vielseitiger zu gestalten, seien in den letzten Jahren die Materialien immer wichtiger geworden. \u00abZum Beispiel wollen wir Fl\u00fcgel kreieren, deren Federn sich an eine spezifische Umgebung und an die Aerodynamik anpassen k\u00f6nnen.\u00bb\n\nAnpassungsf\u00e4hige Drohnen haben Kovac und sein Team bereits gebaut. Das Projekt heisst Medusa: \u00abMedusa ist eine fliegende Drohne, die auf einer Wasseroberfl\u00e4che landen und dann unter Wasser ein Gef\u00e4hrt freilassen kann.\u00bb Dieses Gef\u00e4hrt bewegt sich frei unter Wasser, es kann Wasser direkt filtrieren oder Daten sammeln zur Wasserqualit\u00e4t und Biodiversit\u00e4t im Wasser. \u00abDas ist viel effizienter als die traditionellen Methoden\u00bb, so Kovac.\n\nPassend zum Thema Hinweis auf einen verwandten Artikel: \u00d6kologie unserer Gew\u00e4sser Wie Drohnen uns vor giftigen Blaualgen sch\u00fctzen 22.12.2021 Mit Video\n\nF\u00fcr das Projekt arbeitet Kovacs Gruppe mit dem Wasserforschungsinstitut Eawag zusammen. Die Medusa-Drohnen wurden in Seen, Fl\u00fcssen und auch dem Meer getestet. Jetzt sind sie im Einsatz, etwa f\u00fcr die Industrie. Auch in den Umweltwissenschaften seien die wendigen Medusa-Werkzeuge gefragt.\n\nWie Spinnen in der Luft\n\nAndere Drohnen k\u00f6nnen sich wie Spinnen durch die Luft bewegen, haften sich an Oberfl\u00e4chen an und seilen sich von dort aus ab. Auch hier hat sich Kovac an der Natur orientiert, an der Genialit\u00e4t der Spinnen: Diese k\u00f6nnten nicht nur ihr Netz aus dem eigenen K\u00f6rper 3-D drucken, sondern das Netz auch als Sensor gebrauchen. \u00ab\u00dcber die Vibrationen nehmen sie die Umgebung wahr.\u00bb\n\nMirko Kovac ist \u00fcberzeugt, dass den bio-inspirierten Drohnen die Zukunft geh\u00f6rt. Weil Maschinen und lebendige Wesen hier keine Gegens\u00e4tze sind, sondern sich gegenseitig befruchten.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/77ff0c.jpg", "summary": "Leicht wie Federn, wendig wie fliegende Fische oder fleissig wie Arbeiterbienen: Die Drohnen, die der Schweizer Robotik-Professor Mirko Kovac entwickelt, nehmen sich die Natur zum Vorbild.\nEs ist eine 3-D-Drucker-Drohne \u2013 die erste \u00fcberhaupt, die das kann.\nUniversity College London, Department of Computer Science, LondonTats\u00e4chlich: Die Drohne erinnert an eine Biene, die eine Wabenzelle aus Wachs aufbaut.\nMaschinen als Lebewesen Box aufklappen Box zuklappen Legende: Empa Die Robotikforschung in der Schweiz hat international einen exzellenten Stand, und die Drohnentechnik ist hierzulande weit entwickelt.\n\u00ab\u00dcber die Vibrationen nehmen sie die Umgebung wahr.\u00bbMirko Kovac ist \u00fcberzeugt, dass den bio-inspirierten Drohnen die Zukunft geh\u00f6rt.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/maschinen-als-lebewesen-wie-der-drohnen-forscher-die-natur-kopiert", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "103": {"language": "de", "topics": ["economics", "gedimmtes", "lichtverschmutzung", "auch", "sich", "und", "gegen", "licht", "kampf", "insekten", "der", "das", "von", "die", "zum", "sie", "im", "wohle"], "title": "Kampf gegen Lichtverschmutzung - Gedimmtes Licht zum Wohle der Insekten", "text": "Die Schweiz wird nachts immer heller \u2013 ganz zum Leidwesen der Natur. Darum suchen Forschende nach einer Beleuchtung, die der Umwelt wenig schadet und dem Menschen doch genug Licht g\u00f6nnt.\n\nSpazierenden bietet sich zuhinterst im Alptal bei Einsiedeln ein seltsamer Anblick: Mitten im Wald stehen hier ein gutes Dutzend Strassenlaternen. Sie sind Teil eines vierj\u00e4hrigen Versuchs der eidgen\u00f6ssischen Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft WSL.\n\nDas Ziel des Versuchs: Eine Beleuchtung, die den Menschen das bietet, was sie brauchen \u2013 und zwar Sicherheit im Aussenraum \u2013 der Umwelt aber m\u00f6glichst wenig schadet. Sprich: weniger Insekten in ihren t\u00f6dlichen Bann zieht. Denn Insekten orientieren sich nat\u00fcrlicherweise am Licht der Gestirne. Von Kunstlicht werden sie darum angezogen und umflattern dieses meist bis zur Ersch\u00f6pfung.\n\nVerschiedene Arten von Licht\n\nDie LED-Technik bietet nun aber M\u00f6glichkeiten, die Beleuchtung f\u00fcr die Natur zu optimieren. So lassen sich LEDs ohne Energieverlust dimmen. Es gibt sie auch in verschiedenen Lichtfarben, etwa warmweiss, weiss oder kaltweiss.\n\nOhne Streuung landen rund 70 Prozent weniger Tierchen in unseren Fallen.\n\nSowohl verschiedene Lichtst\u00e4rken als auch Lichtfarben testen die Forschenden der WSL in ihrem Versuch. Zus\u00e4tzlich auch zwei Leuchtenformen: Einige streuen das Licht, andere strahlen direkt zum Boden.\n\nLichtfarbe hat kaum einen Einfluss\n\nErste Zwischenergebnisse zeigen: An Lampen, die 50 Prozent gedimmt sind, fangen die Forschenden rund einen Drittel weniger Insekten. \u00c4hnlich gross ist der Effekt der Leuchtenform: \u00abOhne Streuung landen rund 70 Prozent weniger Tierchen in unseren Fallen\u00bb, sagt die Biologin und Leiterin des Projekts, Janine Bolliger.\n\n1 / 3 Legende: Unter jeder der Strassenlaternen im Wald h\u00e4ngt eine Falle. Darin landen alle Fluginsekten, die nachts vom Licht angezogen werden. ZVG 2 / 3 Legende: Ist das Licht zu 50 Prozent gedimmt, landet rund ein Drittel Insekten weniger in den Fallen. ZVG 3 / 3 Legende: Im Labor werden die gefangenen Fliegen, M\u00fccken, K\u00e4fer, Nachtfalter und anderen Tierchen sortiert und gez\u00e4hlt. ZVG\n\n\u00dcberraschend gering sei hingegen der Einfluss der Lichtfarbe. Eine m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung daf\u00fcr: Auch die w\u00e4rmste Leuchte im Versuch hat noch einen geringen Blau-Anteil. Von Blau werden Insekten besonders stark angezogen. Darum haben Bolliger und ihr Team dieses Jahr in die warmweissen Leuchten zus\u00e4tzlich einen Filter eingebaut, der den Blau-Anteil vollends rausfiltert. Was dabei rauskommen wird, ist noch unklar.\n\nWie viel Licht braucht der Mensch?\n\nWiederum eindeutig sind die Ergebnisse der beiden Kontrolllampen, die nachts nicht leuchten. \u00abHier fangen wir fast nichts\u00bb, sagt Bolliger, und f\u00fcgt an: \u00abAbschalten ist damit das Beste f\u00fcr die Umwelt.\u00bb In unserer Gesellschaft sei das wohl aber keine Option. Denn Licht gibt uns Sicherheit. Die Biologin glaubt aber, dass man sich im Dunkeln nicht unbedingt f\u00fcrchten m\u00fcsse, sondern dass eine Dunkelheit auch Ruhe, Erholung und Entspannung bedeuten k\u00f6nne.\n\nLichtverschmutzung in der Schweiz Box aufklappen Box zuklappen Zwischen 1994 und 2009 haben sich die Lichtemissionen in der Schweiz mehr als verdoppelt, wie Zahlen des Bundesamts f\u00fcr Umwelt zeigen. Der Anteil an nachtdunkeln Fl\u00e4chen hat sich von 30 Prozent auf knapp 20 Prozent reduziert. Im Mittelland beispielsweise gibt es jedoch seit Mitte der 1990er-Jahren keinen einzigen Quadratkilometer mehr, in dem es nachts vollst\u00e4ndig dunkel wird.\n\nWie Satellitenbilder zeigen, nimmt die Lichtverschmutzung hierzulande wie auch weltweit weiter zu. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind die fortschreitende Verst\u00e4dterung, aber auch der anhaltende Vormarsch von LEDs. Dies, weil sie oft heller sind als herk\u00f6mmliche Leuchtmittel und tendenziell \u00f6fter brennen, da sie energieeffizient und g\u00fcnstig sind.\n\nDiese n\u00e4chtliche Beleuchtung wirkt sich auf Menschen, Tiere und Pflanzen aus. So ver\u00e4ndert sie beispielsweise Aktivit\u00e4tsmuster oder Fortpflanzungszyklen von Tieren und bringt \u00d6kosysteme aus dem Gleichgewicht. Auch die Produktion des Hormons Melatonin wird gehemmt und damit die biologische Uhr gest\u00f6rt \u2013 sowohl bei Tieren als auch bei Menschen. F\u00fcr Insekten ist Kunstlicht eine oftmals t\u00f6dliche Falle und damit ein Grund f\u00fcr das weltweite Insektensterben. Das wiederum wirkt sich negativ auf die Pflanzen aus, da Best\u00e4uber fehlen. Genau absch\u00e4tzen lassen sich die Auswirkungen der Lichtverschmutzung heute aber noch nicht.\n\nWas es dazu braucht, m\u00f6chte die Forscherin denn auch genauer herausfinden. So st\u00f6sst im Herbst eine Sozialwissenschaftlerin zum Team. Sie untersucht, bei welcher Beleuchtung sich Menschen wohl und sicher f\u00fchlen.\n\nDiese Resultate m\u00f6chte die Biologin dann in die Siedlungen tagen, um dort die Lichtverschmutzung zu minimieren. Eins zu eins lassen sich die Erkenntnisse aus dem Wald aber nicht \u00fcbertragen. Darum hat Janine Bolliger auch bereits das n\u00e4chste Projekt im Kopf: Versuche entlang eines Gradienten vom Wald in die Siedlungen, also von Licht unber\u00fchrt bis lichtintensiv. So bald d\u00fcrften die kuriosen Aufbauten der Forschenden in der Landschaft damit also nicht verschwinden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/7298c6.jpg", "summary": "Darum suchen Forschende nach einer Beleuchtung, die der Umwelt wenig schadet und dem Menschen doch genug Licht g\u00f6nnt.\nDenn Insekten orientieren sich nat\u00fcrlicherweise am Licht der Gestirne.\nZVG 2 / 3 Legende: Ist das Licht zu 50 Prozent gedimmt, landet rund ein Drittel Insekten weniger in den Fallen.\nAuch die Produktion des Hormons Melatonin wird gehemmt und damit die biologische Uhr gest\u00f6rt \u2013 sowohl bei Tieren als auch bei Menschen.\nGenau absch\u00e4tzen lassen sich die Auswirkungen der Lichtverschmutzung heute aber noch nicht.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/kampf-gegen-lichtverschmutzung-gedimmtes-licht-zum-wohle-der-insekten", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "104": {"language": "de", "topics": ["economics", "feuerwehr", "fliegenden", "drohnen", "sich", "flammen", "helfer", "luft", "erkennen", "und", "der", "bei", "das", "dem", "z\u00fcrich", "die", "ist", "im", "drohne"], "title": "Flammen aus der Luft erkennen - Drohnen: die fliegenden Helfer bei der Feuerwehr", "text": "Wenn Feuerwehrleute bei Grossbr\u00e4nden an ihre Grenzen kommen, werden heute immer \u00f6fter Drohnen eingesetzt. Wie die fliegenden Helfer Leben retten.\n\nAuf dem \u00dcbungsgel\u00e4nde von \u00abSchutz und Rettung Z\u00fcrich\u00bb quillt dichter Rauch aus einem Geb\u00e4ude \u2013 doch wo sich die Brandherde genau befinden, ist f\u00fcr den Einsatzleiter ausserhalb des Geb\u00e4udes nicht zu erkennen. Eine Situation, wie sie auch im Ernstfall regelm\u00e4ssig vorkommt.\n\nGerade bei Grossbr\u00e4nden ist es f\u00fcr die Einsatzleitung schwierig, sich schnell einen \u00dcberblick zu verschaffen \u2013 dabei ist genau dieser zentral, um sich f\u00fcr die richtige Taktik beim L\u00f6scheinsatz entscheiden zu k\u00f6nnen. Bislang waren Feuerwehrleute im brennenden Geb\u00e4ude auf ihre W\u00e4rmebildkameras angewiesen, um die Glutnester aufzusp\u00fcren. Das ist gef\u00e4hrlich und kostet oft viel Zeit.\n\nSchutz und Rettung Z\u00fcrich Box aufklappen Box zuklappen Schutz & Rettung Z\u00fcrich ist die gr\u00f6sste zivile Rettungsorganisation der Schweiz und als Dienstabteilung des Sicherheitsdepartements der Stadt Z\u00fcrich in die Notfall- und Katastrophenorganisation von Stadt und Kanton Z\u00fcrich sowie dem Bund eingegliedert. Unter ihrem Dach vereinigt sind Feuerwehr, Sanit\u00e4t, Zivilschutz, Einsatzleitzentrale und Feuerpolizei der Stadt Z\u00fcrich. Ausserdem sind die Rettungsorganisationen des Flughafens Z\u00fcrich mit ihren Einsatzgebieten und Dienstleistungen integriert.\n\nSeit Herbst 2019 setzt Schutz und Rettung auf ein Drohnenpikett, welches rund um die Uhr einsatzbereit ist. Die Drohne fungiert also als weitsichtiger Brandhelfer in Akutsituationen. \u00abWenn wir mit dem Pikett vor Ort sind, ist die Drohne sp\u00e4testens nach f\u00fcnf bis zehn Minuten in der Luft und kann dann sofort die Gesamt\u00fcbersicht liefern\u00bb, erkl\u00e4rt Basil Br\u00fchlmann, der das neunk\u00f6pfige Team aufgebaut hat.\n\nGlutnester und Flammenherde aus der Luft erkennen\n\nZwei Drohnen stehen ihnen zur Verf\u00fcgung. Eine ist immer fix im Pikettfahrzeug deponiert und muss nach sp\u00e4testens 30 Minuten an jedem Ort im Grossraum Z\u00fcrich steigen k\u00f6nnen. Ausgestattet sind die Drohnen mit einer hochaufl\u00f6senden Kamera mit 30-fach-Zoom und einer W\u00e4rmebildkamera, welche beide gleichzeitig eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nLegende: Die Drohnen verschaffen dem Einsatzleiter aus der Vogelperspektive einen wichtigen \u00dcberblick \u00fcber das Ausmass vom Brand. SRF\n\nDie Aufnahmen kann der Einsatzleiter am Boden live auf einem Tablet oder dem Grossbildschirm mitverfolgen, der im Pikettfahrzeug eingebaut ist. So kann er schnell Glutnester und Flammenherde lokalisieren, Temperaturen messen und sich ein Bild vom Ausmass eines Brandes machen. Das macht die Planung der einzusetzenden Leute effizienter.\n\nSchneller und sicherer dank Drohnenbilder\n\nDas Drohnenpikett steht im ganzen Kanton rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung. Zum Einsatz kommt es vor allem bei Geb\u00e4udebr\u00e4nden. Doch das Einsatzspektrum geht weit dar\u00fcber hinaus. Von Waldbr\u00e4nden \u00fcber Gew\u00e4sserverschmutzung bis zu Naturkatastrophen oder grossen Unf\u00e4llen. Im Schnitt einmal pro Woche kommt es zum Einsatz.\n\nRega: Drohne statt Helikopter Box aufklappen Box zuklappen Die Rettungsflugwacht Rega setzt bei der Suche nach vermissten Personen seit Kurzem auf eine Drohne. Sie soll bei schlechter Witterung zum Einsatz kommen, dann, wenn der Suchhelikopter am Boden bleiben muss. Die Suche findet via Handyortung statt. Das sogenannte \u00abLifeseeker System\u00bb ist eine Art fliegende Mobilfunkantenne, in die sich das gesuchte Handy einer vermissten Person einw\u00e4hlt. Die Ortung ist bis auf zehn Meter genau. Zuk\u00fcnftig sollen auch bei der Rega Infrarot- und optische Kameras zum Einsatz kommen.\n\nWie entscheidend Drohneneins\u00e4tze sein k\u00f6nnen, zeigt der Grossbrand in der Hirslandenklinik in Z\u00fcrich 2021. Das Dach des S\u00fcdtraktes brannte lichterloh. Drei Stockwerke mussten evakuiert werden. Um die Flammen zu bek\u00e4mpfen, musste das Dach mit schwerem Ger\u00e4t ge\u00f6ffnet werden. Doch wo unter der Dachdecke das Feuer loderte, konnten die Feuerwehrleute im Einsatz nicht sehen. Die n\u00f6tigen Informationen lieferten die W\u00e4rmebilder von der Drohne \u2013 ein immenser Gewinn, wie auch Basil Br\u00fchlmann best\u00e4tigt: \u00abDer Feuerwehrmann auf dem Dach erkennt unter Umst\u00e4nden gar nicht, ob er sich in einer sicheren Zone t oder in einem Gefahrenbereich befindet.\u00bb\n\nLegende: Die W\u00e4rmebildkamera liefert den Einsatzkr\u00e4ften wichtige Informationen. SRF\n\nDank der Bilder der Drohne kann der Einsatzleiter live mitverfolgen, wie sich der Brand entwickelt und seine Taktik laufend der Situation anpassen. Weil er genau sieht, wo seine Leute und wo die konkreten Probleme sind. Das kann die Sicherheit und Schnelligkeit von Eins\u00e4tzen deutlich erh\u00f6hen. Dank dem schnellen und gezielten Agieren aller Beteiligten konnte beim Brand der Hislandenklinik Schlimmeres verhindert werden. Niemand wurde verletzt.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/2d35d1.jpg", "summary": "Schutz und Rettung Z\u00fcrich Box aufklappen Box zuklappen Schutz & Rettung Z\u00fcrich ist die gr\u00f6sste zivile Rettungsorganisation der Schweiz und als Dienstabteilung des Sicherheitsdepartements der Stadt Z\u00fcrich in die Notfall- und Katastrophenorganisation von Stadt und Kanton Z\u00fcrich sowie dem Bund eingegliedert.\nSRFDie Aufnahmen kann der Einsatzleiter am Boden live auf einem Tablet oder dem Grossbildschirm mitverfolgen, der im Pikettfahrzeug eingebaut ist.\nSo kann er schnell Glutnester und Flammenherde lokalisieren, Temperaturen messen und sich ein Bild vom Ausmass eines Brandes machen.\nDas sogenannte \u00abLifeseeker System\u00bb ist eine Art fliegende Mobilfunkantenne, in die sich das gesuchte Handy einer vermissten Person einw\u00e4hlt.\nSRFDank der Bilder der Drohne kann der Einsatzleiter live mitverfolgen, wie sich der Brand entwickelt und seine Taktik laufend der Situation anpassen.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/flammen-aus-der-luft-erkennen-drohnen-die-fliegenden-helfer-bei-der-feuerwehr", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "105": {"language": "de", "topics": ["economics", "entwickelt", "ist", "pharmasoftware", "zu", "ki", "software", "und", "von", "nervengifte", "mit", "der", "das", "ekins", "die", "zum", "nowitschok", "n\u00e4chsten"], "title": "KI entwickelt Nervengifte - Mit Pharma-Software zum n\u00e4chsten Nowitschok", "text": "Chemische Waffen sind gef\u00fcrchtet und seit 1997 v\u00f6lkerrechtlich verboten. Dennoch gibt es ein Arsenal an hochgiftigen Molek\u00fclen, die \u00fcber die Jahrzehnte als Waffen entwickelt wurden. Bekannt sind die Nervengifte Sarin, VX oder Nowitschok.\n\nLegende: Mit dem Nervengift Nowitschok wurden der russische Oppositionspolitiker Alexei Nawalny (im Bild) und zuvor der russische Ex-Geheimdienstler Sergei Skripal und seine Tochter vergiftet. Keystone / ALEXANDER ZEMLIANICHENKO\n\nEine neue Studie zeigt, dass relativ einfach noch giftigere Stoffe entwickelt werden k\u00f6nnen \u2013 mithilfe einer Software, die in der Pharmaindustrie weit verbreitet ist.\n\nIm Zentrum dieser Erkenntnis steht Sean Ekins. Der Brite will Menschen helfen und entwickelt in den USA Computerprogramme, die mittels k\u00fcnstlicher Intelligenz \u2013 kurz KI \u2013 nach neuen Arzneistoffen suchen. Mit Chemiewaffen hatte er nichts zu tun \u2013 bis ihn das Labor Spiez kontaktierte, das Institut des Eidgen\u00f6ssischen Departements f\u00fcr Verteidigung, Bev\u00f6lkerungsschutz und Sport.\n\nDas Labor Spiez organisiert regelm\u00e4ssig eine Konferenz, um Entwicklungen zu diskutieren, die das internationale Verbot von Chemiewaffen zu unterlaufen drohen. Sean Ekins wurde angefragt, ob er eine solche Untersuchung machen wolle, um dar\u00fcber an der Konferenz zu berichten: K\u00f6nnte die Software seiner Firma Collaborations Pharma mithilfe von KI statt heilender Medikamente auch t\u00f6dliche Stoffe entwickeln?\n\nSchockierende Ergebnisse\n\nEkins polte die Software also um: Statt wie normalerweise ausgehend von einem medizinischen Wirkstoff \u00e4hnliche Stoffe mit weniger Nebenwirkungen zu finden, suchte sie diesmal nach immer giftigeren Substanzen. Das Experiment gelang: Bloss sechs Stunden Rechenzeit sp\u00e4ter hatte der Computer Zehntausende Molek\u00fcle gefunden, viele davon extrem giftig.\n\nAls Ausgangspunkt bekam die Software Molek\u00fcle, die dem Nervengift VX entfernt \u00e4hneln. Sie baute darauf zahlreiche Molek\u00fcle, die VX sehr \u00e4hnlich sind \u2013 aber bis zu zehnmal potenter. Noch etwas war beunruhigend: Die Software hatte auch Tausende hochtoxischer Molek\u00fcle entwickelt, die bislang unbekannt waren.\n\nAm meisten aber schockierte Sean Ekins, dass all dies m\u00f6glich war, obwohl er ausschliesslich \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten verwendet hatte. Selbst von der KI-Software, die Ekins entwickelt, gibt es Open-Source-Varianten, die man frei im Internet herunterladen kann.\n\nUnd schon ist die Chemiewaffen-Kontrolle ausgehebelt\n\nDer Chemiewaffenexperte C\u00e9dric Invernizzi vom Labor Spiez hatte Sean Ekins' Versuch angeregt. Auch er ist beunruhigt, gibt aber zu bedenken, dass dieses Verfahren einem Staat, der Chemiewaffen produzieren will, nicht zwingend Vorteile bringt: Warum sollte jemand noch etwas Giftigeres in die H\u00e4nde bekommen wollen als VX oder Nowitschok? Zumal die interessanten Molek\u00fcle nur virtuell im Computer existieren. Chemiker mit dunklen Absichten m\u00fcssten erst herausfinden, ob und wie sie diese herstellen k\u00f6nnten.\n\nWie gross das Missbrauchpotenzial von KI tats\u00e4chlich ist, ist schwierig zu sagen.\n\nUm solche Absichten im Keim zu ersticken, gibt es Kontrollen. Zum Beispiel d\u00fcrfen Ausgangsstoffe f\u00fcr die Produktion von Chemiewaffen nur mit Bewilligung gehandelt werden.\n\nDoch diese H\u00fcrden k\u00f6nnten umgangen werden, warnt Sean Ekins, mit einer Software, die in ihren Kochrezepten nur unverd\u00e4chtige Stoffe verwendet, f\u00fcr die es keine Handelsbewilligung braucht. Und schon ist die Chemiewaffen-Kontrolle ausgehebelt.\n\nAufkl\u00e4rung ist wichtig\n\nWichtig sei, die Software-Firmen und Forscherinnen aufzukl\u00e4ren, damit sie misstrauisch w\u00fcrden, wenn sie verd\u00e4chtige Anfragen erhalten. Zudem k\u00f6nnten potenziell gef\u00e4hrliche Programme nur an registrierte Nutzer abgegeben werden. Bereits kursierende Software l\u00e4sst sich damit allerdings nicht mehr kontrollieren.\n\nWie gross das Missbrauchpotenzial von KI tats\u00e4chlich sei, sei schwierig zu sagen, so C\u00e9dric Invernizzi vom Labor Spiez. Die internationalen Gremien von Chemiewaffenfachleuten w\u00fcrden dies nun wohl pr\u00fcfen: \u00abGut m\u00f6glich, dass das angeschaut wird, aber sicherlich kaum im \u00f6ffentlichen Bereich.\u00bb\n\nSondern hinter verschlossenen T\u00fcren, damit nicht noch mehr Wissen bekannt wird, das missbraucht werden k\u00f6nnte.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/78c0be.jpg", "summary": "Das Labor Spiez organisiert regelm\u00e4ssig eine Konferenz, um Entwicklungen zu diskutieren, die das internationale Verbot von Chemiewaffen zu unterlaufen drohen.\nAls Ausgangspunkt bekam die Software Molek\u00fcle, die dem Nervengift VX entfernt \u00e4hneln.\nNoch etwas war beunruhigend: Die Software hatte auch Tausende hochtoxischer Molek\u00fcle entwickelt, die bislang unbekannt waren.\nSelbst von der KI-Software, die Ekins entwickelt, gibt es Open-Source-Varianten, die man frei im Internet herunterladen kann.\nDoch diese H\u00fcrden k\u00f6nnten umgangen werden, warnt Sean Ekins, mit einer Software, die in ihren Kochrezepten nur unverd\u00e4chtige Stoffe verwendet, f\u00fcr die es keine Handelsbewilligung braucht.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/ki-entwickelt-nervengifte-mit-pharma-software-zum-naechsten-nowitschok", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "106": {"language": "de", "topics": ["economics", "auf", "es", "kraftwerke", "sind", "f\u00fcr", "zu", "infrastrukturen", "sicher", "sich", "und", "wie", "der", "die", "unsere", "im"], "title": "Wie sicher sind unsere Kraftwerke?", "text": "Russland ist in der Vergangenheit aufgefallen mit teils ausgefeilten Angriffen auf kritische Infrastrukturen. Nun droht Putin dem Westen: Wer sich f\u00fcr die Ukraine einsetzt, bekomme die Folgen zu sp\u00fcren. Folgt der Cyberwar in Europa?\n\nViele haben den Cyberwar heraufbeschworen, als Russland in der Ukraine einmarschierte, doch bislang gibt es zwar viele kleinere, aber keine wirklich grossen Angriffe.\n\n\u00abDer grosse Cyberkrieg, wie ihn einige bef\u00fcrchtet haben, hat noch nicht stattgefunden\u00bb, sagt Matthias Schulze, Forschungsgruppenleiter Sicherheitspolitik am Deutschen Institut f\u00fcr Internationale Politik und Sicherheit, \u00ababer die Lage spitzt sich zu.\u00bb\n\nDer grosse Cyberkrieg [...] hat noch nicht stattgefunden, aber die Lage spitzt sich zu.\n\nZwar gab es digitale Angriffe verschiedenster Art von russischer ebenso wie von ukrainischer Seite: Banken- und Regierungswebseiten wurden lahmgelegt, Daten gel\u00f6scht und Fehlinformationen verbreitet. Was bisher ausblieb sind die gef\u00fcrchteten Angriffe auf ukrainische Kraftwerke oder die Stromversorgung.\n\nPanzer statt Computerviren\n\nAllerdings, so Sicherheitsexperte Schulze, seien diese digitalen Angriffe seitens Russlands im aktuellen Krieg inzwischen weniger entscheidend, da Menschen durch Waffengewalt sterben und Infrastrukturen nun durch physische Gewalt zerst\u00f6rt werden. Oder anders gesagt: Wenn Truppen bereits im Land sind, ist es einfacher, Infrastrukturen durch Bomben und Panzer zu zerst\u00f6ren als durch Computerviren.\n\nNun steigt aber eine andere Gefahr: jene f\u00fcr westliche Infrastrukturen. Es wird vermutet, dass Putin sich mit Cyberangriffen f\u00fcr die Sanktionen r\u00e4chen k\u00f6nnte.\n\nNicht nur in Kriegszeiten\n\nDie Aufr\u00fcstung f\u00fcr digitale Angriffe l\u00e4uft international seit Jahren auf Hochtouren, um f\u00fcr den Fall eines Konflikts ger\u00fcstet zu sein. Sicherheitsforschende gehen davon aus, dass verschiedene L\u00e4nder bereits Zugang zu Industrieanlagen auch in Europa verschafft haben.\n\nWie gef\u00e4hrlich sind die russischen Cyberkrieger? Box aufklappen Box zuklappen Russland hat in der Vergangenheit mehrfach bewiesen, dass es in der Lage ist, ausgefeilte Cyberattacken auf kritische Infrastrukturen durchzuf\u00fchren: 2015 und 2016 sorgten Elitehacker des russischen Geheimdienstes 2015 f\u00fcr Blackouts bei mehreren Elektrizit\u00e4tswerken. 2017 l\u00f6schte die verheerende NotPetya-Attacke Computersysteme auf der ganzen Welt und richtete einen Milliardenschaden an. Im Sommer 2017 legte eine Cyberattacke die Sicherheitssysteme einer petrochemischen Anlage in Saudi-Arabien lahm \u2013 offenbar mit dem Ziel, einen Vorfall zu erzeugen, bei dem unbemerkt giftige Gase h\u00e4tten austreten k\u00f6nnen. Das w\u00e4re lebensgef\u00e4hrlich gewesen f\u00fcr die Mitarbeiter, zudem h\u00e4tte das Werk explodieren k\u00f6nnen. Das US-Justizministerium hat Mitarbeiter des russischen Geheimdienstes GRU daf\u00fcr verantwortlich gemacht.\n\n\u00abViele Nationen bauen ihre Kapazit\u00e4ten f\u00fcr digitale Angriffe aus\u00bb, sagt die deutsch-ukrainische Sicherheitsforscherin Marina Krotofil. Das geschieht im Verborgenen. Gegenseitige Spionage und die Vorbereitung m\u00f6glicher Angriffe geh\u00f6ren zum normalen Gesch\u00e4ft in Friedenszeiten und finden nat\u00fcrlich mit der fortschreitenden Digitalisierung mehr und mehr im digitalen Raum statt. \u00abAber es gibt viele Faktoren, die eine Rolle spielen bei der Entscheidung, ob und wann diese Waffen eingesetzt werden.\u00bb\n\nAktuell d\u00fcrfte ein Hauptfaktor politisch sein, schliesslich w\u00fcrde Putin den Krieg eskalieren und weitere L\u00e4nder hineinziehen, wenn er kritische Infrastrukturen im Westen angreift.\n\nEs gibt keine absolute Sicherheit\n\nDas Problem ist, dass es in Computersystemen immer Sicherheitsl\u00fccken gibt. Zudem sind industrielle Anlagen wie Elektrizit\u00e4tswerke oder Chemie-Anlagen komplex und daher besonders schwer zu sichern.\n\nLange galt diese Komplexit\u00e4t als Sicherheitsgarant, doch immer mehr Angreifer spezialisieren sich gezielt auf industrielle Steuerungssoftware und in Millionen Zeilen von Code k\u00f6nnen sie sich sehr gut verstecken.\n\n02:13 Video Cyber-Krieg in der Ukraine \u2013 nun muss sich auch der Westen wappnen Aus SRF News vom 02.03.2022. abspielen. Laufzeit 2 Minuten 13 Sekunden.\n\nHinzu kommt der allzu menschliche Faktor Bequemlichkeit: Sicherheit ist aufwendig. So zeigt sich beispielsweise immer wieder, dass digitale Zug\u00e4nge zur Fernwartung von Industrieanlagen offen sind, obwohl sie nur im Bedarfsfall ge\u00f6ffnet werden sollten. Angreifer suchen automatisiert nach solchen Einfallstoren.\n\nSelbst wenn Hacker kritische Infrastrukturen angreifen, heisst das nicht, dass sie es schaffen, tats\u00e4chlich die Kontrollsysteme zu erreichen, sagt Krotofil: \u00abDenn das ist ein sehr langer, sehr aufwendiger Weg ohne Garantie auf Erfolg.\u00bb\n\nDennoch: Wer es wirklich versucht und entsprechende Kapazit\u00e4ten hat, kann es schaffen. Die russischen Staatshacker geh\u00f6ren eher zu den potenten Gruppen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf/8e7af1b.jpg", "summary": "Nun droht Putin dem Westen: Wer sich f\u00fcr die Ukraine einsetzt, bekomme die Folgen zu sp\u00fcren.\nWas bisher ausblieb sind die gef\u00fcrchteten Angriffe auf ukrainische Kraftwerke oder die Stromversorgung.\nOder anders gesagt: Wenn Truppen bereits im Land sind, ist es einfacher, Infrastrukturen durch Bomben und Panzer zu zerst\u00f6ren als durch Computerviren.\nDas w\u00e4re lebensgef\u00e4hrlich gewesen f\u00fcr die Mitarbeiter, zudem h\u00e4tte das Werk explodieren k\u00f6nnen.\nZudem sind industrielle Anlagen wie Elektrizit\u00e4tswerke oder Chemie-Anlagen komplex und daher besonders schwer zu sichern.", "url": "https://www.srf.ch/wissen/technik/cyberangriffe-aus-russland-wie-sicher-sind-unsere-kraftwerke", "source": "Technik \u2013 Wissen \u2013 SRF"}, "107": {"language": "de", "topics": ["economics", "den", "politik", "welche", "finanzindustrie", "nun", "ist", "parteien", "von", "der", "bild", "ein", "bankerpartei", "und", "legende", "denn", "die"], "title": "Finanzindustrie und Politik - Welche ist denn nun die Banker-Partei?", "text": "Es geht um Mandate, den Beruf und viel Geld: Bestimmte Parteien sind eng mit der Bankenwelt verbunden. Ein \u00dcberblick.\n\nWelche ist denn nun die Banker-Partei?\n\nDie Parteien haben begonnen, sich die Schuld an der aktuellen CS-Krise zuzuschieben. So machen sich die B\u00fcrgerlichen gegenseitig verantwortlich f\u00fcr das Debakel. \u00abEine Folge von Misswirtschaft und FDP-Filz\u00bb, heisst es beispielsweise von SVP-Seite.\n\nWie stark sind die Parteien mit der Bankenbranche verbunden? Den Banken stehen sowohl FDP und SVP relativ nahe: Je 14 Parlamentsmitglieder sind laut der Online-Plattform Lobbywatch direkt oder indirekt mit einer Bank, einem Anlagefonds oder einer Kapitalgesellschaft verbunden. Dabei zeigt sich, dass die SVP im nationalen Parlament aktuell den direktesten Draht in die Branche hat.\n\nMehr zu Lobbywatch Box aufklappen Box zuklappen Lobbywatch.ch ist nach eigenen Angaben ein nicht kommerzieller und unabh\u00e4ngiger Verein. Dieser betreibt ein webbasiertes Recherchetool f\u00fcr Medienschaffende sowie die breite \u00d6ffentlichkeit. Die Plattform thematisiert Interessenbindungen zwischen Mitgliedern der eidgen\u00f6ssischen R\u00e4te zu Firmen, Vereinigungen und Institutionen.\n\nWelche wichtigen Bankenvertreter sind Mitglied einer Partei?\n\nBild 1 / 8 Legende: Marcel Ospel war Bankmanager, Verwaltungsratspr\u00e4sident der UBS und SVP-Mitglied. Er ist im April 2020 verstorben. KEYSTONE/Eddy Risch Bild 2 / 8 Legende: Walter Kielholz wurde 1999 Mitglied des Verwaltungsrats bei der Credit Suisse Group AG und war von 2003 bis 2009 dessen Pr\u00e4sident. Bis heute ist er ein wichtiger Vertreter der Z\u00fcrcher FDP. Keystone/PHOTOPRESS/Moritz Hager Bild 3 / 8 Legende: FDP-Nationalrat Hans-Peter Portmann ist ehrenamtlich Vizepr\u00e4sident des Z\u00fcrcher Bankenverbands und Direktor bei der LGT Bank (Schweiz) AG. KEYSTONE/Anthony Anex Bild 4 / 8 Legende: SVP-Nationalrat Thomas Matter ist Gr\u00fcndungspartner und Verwaltungsratspr\u00e4sident der Helvetischen Bank AG sowie Beirat im Z\u00fcrcher Bankenverband. KEYSTONE/Peter Klaunzer Bild 5 / 8 Legende: Der Schaffhauser SVP-St\u00e4nderat Hannes Germann ist Verwaltungsratspr\u00e4sident der Ersparniskasse Schaffhausen AG. KEYSTONE/Peter Schneider Bild 6 / 8 Legende: Der Freiburger Gr\u00fcne-Politiker Gerhard Andrey ist Verwaltungsratsmitglied bei der Alternativen Bank Schweiz AG. Daf\u00fcr erh\u00e4lt er laut Lobbywatch eine j\u00e4hrliche Entsch\u00e4digung von 15'000 Franken. KEYSTONE/Alessandro della Valle Bild 7 / 8 Legende: Der Genfer FDP-Nationalrat Christian L\u00fcscher ist Bankratspr\u00e4sident der TradeXBank AG. KEYSTONE/Peter Schneider Bild 8 / 8 Legende: Der Z\u00fcrcher SVP-Nationalrat Bruno Walliser ist Vizepr\u00e4sident im Verwaltungsrat der Bank BSU. KEYSTONE/Alessandro della Valle\n\nGibt es historisch gesehen die klassische Banken-Partei? Oliver Huwyler forscht zum Verhalten von parlamentarischen Abgeordneten und Lobbyismus. In dem vom Schweizer Nationalfonds finanzierten Forschungsprojekt \u00abParliamentary Careers in Comparison\u00bb hat er sich mit der Entwicklung der Interessenverbindungen in der Schweizer Politik befasst. Die Untersuchung zu den Mitgliedern des nationalen Parlaments \u00fcber den Zeitraum von 1985 bis 2017 veranschaulicht, dass sich die Finanzindustrie den wechselnden Parteist\u00e4rken angepasst hat.\n\nSo waren vor 2000 die FDP und CVP klar die Parteien, die am meisten Vertreter und Vertreterinnen der Finanzindustrie in ihren Reihen z\u00e4hlten. \u00dcber die Jahre wuchsen allerdings die Verbindungen der SVP in die Branche. In entgegengesetzter Richtung nahmen dann die Interessenverbindungen der damaligen CVP-Parlamentarier und -Parlamentarierinnen gesamthaft ab.\n\nErkl\u00e4rung zur Studie von Huwyler Box aufklappen Box zuklappen Bei den entsprechenden Ergebnissen handelt es sich nicht um Stichproben von Ratsmitgliedern, sondern jeweils um eine Vollerhebung. Das bedeutet, dass alle Nationalr\u00e4te und -r\u00e4tinnen sowie St\u00e4nder\u00e4te und -r\u00e4tinnen, die im untersuchten Zeitraum im Amt waren, Teil der Analyse sind. Ungenauigkeiten in den Daten k\u00f6nnen eventuell bei der Anzahl Interessenbindungen auftreten, wenn Ratsmitglieder ihre Interessenbindungen nicht vorschriftsgem\u00e4ss den Parlamentsdiensten gemeldet haben. Zu beachten gilt allerdings, dass vor 2002 laschere Meldepflichten f\u00fcr Interessenbindungen bestanden haben.\n\nLegende: Von links: Die Partei- oder Franktionspr\u00e4sidenten Balthasar Gl\u00e4ttli (Gr\u00fcne), Tiana Angelina Moser (GLP), Thierry Burkart (FDP), Gerhard Pfister (Mitte), Thomas Aeschi (SVP) und Mattea Meyer (SP), anl\u00e4sslich einer Pr\u00e4sidentenrunde zur Bundesratswahl vom 6. Dezember 2022 in Bern. KEYSTONE/Peter Schneider\n\nWie stark beeinflusst die Interessenvertretung die Mitglieder in der Bundesversammlung? In der Studie \u00abNo Representation Without Compensation\u00bb konnte Huwyler gemeinsam mit Tomas Turner-Zwinkels und Stefanie Bailer anhand von Massendaten von 2000 bis 2015 aufzeigen, dass die Beziehungen zwischen Mitgliedern der Bundesversammlung und Interessenverb\u00e4nden transaktional sind. Heisst: Die Verbindungen haben so lange einen direkten Zusammenhang zu parlamentarischen Vorst\u00f6ssen und dem Verhalten von Abgeordneten, wie die Interessenbindungen bestehen. \u00abEs ist ein zweischneidiges Schwert\u00bb, meint Huwyler. Einerseits w\u00fcrden diese Verbindungen dem schnellen Informationsfluss ins Parlament dienen. \u00abAndererseits herrscht ein Zweiklassensystem: Nur bestimmte Gruppen geniessen diesen privilegierten Zugang, was deren Interessen bevorteilt\u00bb.\n\nAudio Archiv: Komplette Entflechtung von Lobbyismus und Politik kaum m\u00f6glich 05:32 min, aus Echo der Zeit vom 09.06.2021. Bild: Keystone abspielen. Laufzeit 5 Minuten 32 Sekunden.\n\nWer spendet wie viel an die Parteien? Genau dieser Frage ist SRF zusammen mit RTS in einer grossangelegten Umfrage vor den Wahlen 2019 nachgegangen. Gefragt wurden die Top 100 der Unternehmen mit Sitz in der Schweiz, die Top 25 Banken und die Top 15 Versicherungsgesellschaften. Dabei gaben knapp 30 Prozent der Banken an, regelm\u00e4ssig finanzielle Beitr\u00e4ge an Parteien oder Abgeordnete zu bezahlen.\n\nIndirekte Finanzierung durch Mitarbeiter Box aufklappen Box zuklappen Die Umfrage von SRF/RTS zeigte auch, dass Hunderte Angestellte der Finanzindustrie, die in ein politisches Amt gew\u00e4hlt wurden, bis zu 20 Prozent ihrer Arbeitszeit f\u00fcr ein \u00f6ffentliches Mandat aufwenden k\u00f6nnen \u2013 so etwa bei der Credit Suisse (CS), Axa, Swiss Life oder die Mobiliar. Im Fall der CS wurden rund 300 Mitarbeitende erfasst, die nebenbei einem politischen Mandat nachgingen.\n\nMit einem Maximalbetrag von einer Million Franken j\u00e4hrlich stellte die CS den bislang gr\u00f6ssten Beitrag. Sie unterst\u00fctze Parteien, die mindestens f\u00fcnf Sitze in der Bundesversammlung ausweisen und schaue auf die Anzahl der Parlamentsmandate, hiess es damals. Wenig dahinter steht die UBS, die Parteien unterst\u00fctzt, \u00abdie sich der Marktwirtschaft, dem Wettbewerb und dem Finanzplatz Schweiz verpflichtet haben\u00bb. Ein Banksprecher best\u00e4tigte Ende November gegen\u00fcber CH Media einen Betrag von 750'000 Franken f\u00fcr das Jahr 2022.\n\n04:31 Video Archiv: Welche Firmen sponsern die Schweizer Parteien? Aus 10 vor 10 vom 08.10.2019. abspielen. Laufzeit 4 Minuten 31 Sekunden.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/734bfb.jpg", "summary": "Die Parteien haben begonnen, sich die Schuld an der aktuellen CS-Krise zuzuschieben.\nSo waren vor 2000 die FDP und CVP klar die Parteien, die am meisten Vertreter und Vertreterinnen der Finanzindustrie in ihren Reihen z\u00e4hlten.\nGefragt wurden die Top 100 der Unternehmen mit Sitz in der Schweiz, die Top 25 Banken und die Top 15 Versicherungsgesellschaften.\nSie unterst\u00fctze Parteien, die mindestens f\u00fcnf Sitze in der Bundesversammlung ausweisen und schaue auf die Anzahl der Parlamentsmandate, hiess es damals.\nWenig dahinter steht die UBS, die Parteien unterst\u00fctzt, \u00abdie sich der Marktwirtschaft, dem Wettbewerb und dem Finanzplatz Schweiz verpflichtet haben\u00bb.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/finanzindustrie-und-politik-welche-ist-denn-nun-die-banker-partei", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "108": {"language": "de", "topics": ["economics", "riskante", "credit", "17milliardenverlust", "ist", "sie", "zum", "antworten", "der", "im", "und", "creditsuissedebakel", "die", "at1anleihen", "zu", "finma"], "title": "Credit-Suisse-Debakel - Riskante AT1-Anleihen: Antworten zum 17-Milliarden-Verlust", "text": "Als am Sonntag klar war, dass die UBS die Credit Suisse schluckt, herrschte Aufregung \u00fcber den tiefen \u00dcbernahmepreis und den Verlust f\u00fcr CS-Aktion\u00e4re. Die komplette Abschreibung der so genannten AT1-Anleihen und folglich der 17-Milliarden-Verlust der Anleger waren zun\u00e4chst kein Thema, auch weil sie an der Pressekonferenz nicht erw\u00e4hnt wurden. Zeit, dies nachzuholen.\n\nWas sind AT1-Anleihen? AT1-Anleihen, auch Coco-Bonds oder bedingte Pflichtwandelanleihen genannt, sind riskante Anleihen, die nach der Finanzkrise eingef\u00fchrt wurden. Zu Beginn stellen sie Fremdkapital dar, k\u00f6nnen aber ohne Zustimmung der Inhaber in Eigenkapital umgewandelt werden, wenn die Eigenkapitalquote unter ein vorher festgelegtes Niveau f\u00e4llt. Dadurch sollen sie das Kernkapital der Bank im Krisenfall st\u00fctzen. Da die Wandlung in Eigenkapital im Krisenfall erfolgt, ist das erhaltene Eigenkapital f\u00fcr Anleger eher unattraktiv, da ein hohes Ausfallrisiko besteht. Wird das Unternehmen gerettet, k\u00f6nnen Anleger vom steigenden Aktienkurs profitieren und allenfalls m\u00f6gliche Verluste einschr\u00e4nken. Unter bestimmten Voraussetzungen k\u00f6nnen AT1-Anleihen komplett abgeschrieben werden, wie es im Fall der Credit-Suisse-\u00dcbernahme geschah.\n\nWie begr\u00fcndet die Finma die Abschreibung? Zum einen st\u00fctzt sich die Eidgen\u00f6ssische Finanzmarktaufsicht Finma auf den Emissionsprospekt der AT1-Anleihen, der explizit vorsieht, dass die Anleihen im Falle eines Trigger-Ereignisses (Viability Event), wie die Unterst\u00fctzung des Staates gem\u00e4ss Prospekt eines ist, vollst\u00e4ndig abgeschrieben werden. Zum anderen verweist die Finma auf die Notverordnung des Bundes, die ihr in Artikel 5a die Kompetenz zuteilt, zus\u00e4tzliches Kernkapital \u2013 ein anderer Ausdruck f\u00fcr AT1-Anleihen \u2013 abzuschreiben.\n\nWas meint der Rechtsexperte zur Abschreibung? Thomas Werlen, Anwalt bei Quinn Emanuel Urquhart & Sullivan, sieht die Abschreibung der AT1-Anleihene durch die Finma kritisch. Sie sei unn\u00f6tig und unrechtm\u00e4ssig.\n\nGem\u00e4ss Werlen findet die Klausel im Emissionsprospekt keine Anwendung, da es sich beim Fall Credit Suisse nicht um eine staatliche Unterst\u00fctzung handle. Bundesr\u00e4tin Karin Keller-Sutter betonte an der Pressekonferenz am Sonntag: \u00abEs ist eben keine Staatsl\u00f6sung. Wir haben eine private Bank, die eine andere Bank kauft\u00bb.\n\nDie \u00abKann-Formulierung\u00bb in Artikel 5a der Notverordnung gebe der Finma lediglich die Kompetenz, Abschreibungen zu t\u00e4tigen, wenn diese absolut n\u00f6tig sind, was hier nicht der Fall sei, so Werlen. Er ist sich sicher, dass die UBS die CS auch gekauft h\u00e4tte, wenn die Finma die AT1-Anleihen im Wert von 17 Milliarden Franken nicht abgeschrieben h\u00e4tte.\n\nWie reagieren Dritte? Die Ratingagentur Standard & Poor's (S&P) stuft die AT1-Anleihen der Credit Suisse neu auf Stufe \u00abD\u00bb ein. Dies ist gleichbedeutend mit dem Ausfall einer Anlage. In einem n\u00e4chsten, weiteren Schritt w\u00fcrden die Anleihen ganz aus dem Rating der Agentur fallen. Folglich sch\u00e4tzt die Agentur die Chancen f\u00fcr erfolgreiche Klagen als eher klein ein.\n\nOptimistischer ist die Investmentbank Goldman Sachs. Sie kauft derzeit AT1-Anleihen, um selbst Klagen zu d\u00fcrfen oder bei juristischen Siegen anderer Gl\u00e4ubiger profitieren zu k\u00f6nnen. Goldman Sachs kommentiert die K\u00e4ufe nicht.\n\nDie amerikanischen und kanadischen Lobbygruppe \u00abThe Credit Roundtable\u00bb, die zum Schutz von Anleihegl\u00e4ubigern gegr\u00fcndet wurde, will hingegen keine rechtlichen Schritte gegen die Credit Suisse einleiten, wie sie mitteilte.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/28ab32.jpg", "summary": "Die komplette Abschreibung der so genannten AT1-Anleihen und folglich der 17-Milliarden-Verlust der Anleger waren zun\u00e4chst kein Thema, auch weil sie an der Pressekonferenz nicht erw\u00e4hnt wurden.\nWie begr\u00fcndet die Finma die Abschreibung?\nZum anderen verweist die Finma auf die Notverordnung des Bundes, die ihr in Artikel 5a die Kompetenz zuteilt, zus\u00e4tzliches Kernkapital \u2013 ein anderer Ausdruck f\u00fcr AT1-Anleihen \u2013 abzuschreiben.\nEr ist sich sicher, dass die UBS die CS auch gekauft h\u00e4tte, wenn die Finma die AT1-Anleihen im Wert von 17 Milliarden Franken nicht abgeschrieben h\u00e4tte.\nDie Ratingagentur Standard & Poor's (S&P) stuft die AT1-Anleihen der Credit Suisse neu auf Stufe \u00abD\u00bb ein.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/credit-suisse-debakel-riskante-at1-anleihen-antworten-zum-17-milliarden-verlust", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "109": {"language": "de", "topics": ["economics", "ubs", "cs\u00fcbernahme", "dass", "eine", "es", "durch", "ist", "das", "der", "kommunikationsoffensive", "und", "schweiz", "sei", "f\u00fcr", "die", "braucht"], "title": "CS-\u00dcbernahme durch die UBS - Die Schweiz braucht eine Kommunikationsoffensive", "text": "Das Image der Schweiz als Wirtschaftsstandort hat mit dem Aus der CS sehr gelitten. Jetzt braucht es eine Kommunikationsoffensive.\n\nBeobachterinnen und Experten aus dem In- und Ausland sind \u00fcberrascht \u00fcber das Ende der Grossbank Credit Suisse in der sonst so best\u00e4ndigen Wirtschafts-Schweiz. \u00abDiese lange Liste des Versagens, das ist man als \u00d6sterreicherin von einer Schweizer Institution nicht gewohnt,\u00bb sagt Marion Flatz-M\u00e4ser, die Korrespondentin des \u00f6sterreichischen Rundfunks ORF f\u00fcr die Schweiz. Dass die CS einfach so untergehe, h\u00e4tte sie nie erwartet. Sie habe sich echt die Augen gerieben.\n\nLegende: Die CS-Krise bedeutet auch einen drastischen Imageverlust f\u00fcr die ganze Schweiz. Keystone/Georgios Kefalas\n\nDer Schaden gehe \u00fcber die Bank hinaus und betreffe die ganze Schweiz. \u00abAuf jeden Fall ein Imageverlust\u00bb, betont Flatz-M\u00e4der.\n\n\u00abIch habe die Schweiz als sehr wirtschaftsfreundliches Land wahrgenommen. Sie ist interessiert, dass die Wirtschaft bl\u00fcht, dass die Unternehmen gesch\u00fctzt sind und weiter funktionieren k\u00f6nnen. Aber diese Wahrnehmung zur Schweiz ist jetzt ersch\u00fcttert\u00bb, so die ORF-Korrespondentin weiter. Dass bei der Credit Suisse so viel schiefgegangen sei, sei wirklich \u00fcberraschend.\n\nImageschaden f\u00fcr das Land\n\n\u00c4hnlich geht es anderen Beobachtern. Auch David Sch\u00e4rer, der aktuelle Werber des Jahres, spricht von einem Imageschaden f\u00fcr das Land. Bedeutend sei jetzt, dass der Bund die CS-\u00dcbernahme gegen\u00fcber dem Ausland gut erkl\u00e4re.\n\nLegende: Ratschlag an den Bund: Ruhe und Verl\u00e4sslichkeit ausstrahlen, transparent kommunizieren. Keystone/Peter Klaunzer\n\n\u00abIn dieser Situation ist es wichtig, nicht in eine Kommunikationskakophonie zu verfallen. Es muss transparent aufgezeigt werden, wie die L\u00f6sung funktioniert und so Ruhe und Verl\u00e4sslichkeit ausstrahlen.\u00bb\n\nNo drama\n\nGerade die Verl\u00e4sslichkeit sei ein zentraler Schweizer Wert. Nun m\u00fcsse das Vertrauen wiederhergestellt werden. Zum Beispiel mit einer Werbekampagne, meint Starwerber David Sch\u00e4rer.\n\nEin solches Tourismusvideo mit Roger Federer und Robert De Niro gibt es bereits. Kein Drama, die Lage beruhigen, Sicherheit vermitteln. Ob jedoch Roger Federer daf\u00fcr aktuell der Richtige ist? Denn ausgerechnet er ist seit Jahren der Markenbotschafter der Credit Suisse.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/9df2de.jpg", "summary": "\u00abDiese lange Liste des Versagens, das ist man als \u00d6sterreicherin von einer Schweizer Institution nicht gewohnt,\u00bb sagt Marion Flatz-M\u00e4ser, die Korrespondentin des \u00f6sterreichischen Rundfunks ORF f\u00fcr die Schweiz.\nDass die CS einfach so untergehe, h\u00e4tte sie nie erwartet.\nLegende: Die CS-Krise bedeutet auch einen drastischen Imageverlust f\u00fcr die ganze Schweiz.\n\u00abIch habe die Schweiz als sehr wirtschaftsfreundliches Land wahrgenommen.\nSie ist interessiert, dass die Wirtschaft bl\u00fcht, dass die Unternehmen gesch\u00fctzt sind und weiter funktionieren k\u00f6nnen.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/cs-uebernahme-durch-die-ubs-die-schweiz-braucht-eine-kommunikationsoffensive", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "110": {"language": "de", "topics": ["economics", "snb", "regiert", "den", "nicht", "dass", "hoffnung", "nationalbank", "auf", "von", "der", "prinzip", "wusste", "zur", "die", "frage"], "title": "Prinzip Hoffnung regiert - Was wusste die SNB \u2013 was nicht?", "text": "Die Schweizerische Nationalbank (SNB) hat entschieden, den Leitzins um weitere 0.5 Prozentpunkte auf 1.5 Prozent anzuheben. Damit gibt sie die Antwort auf die Inflationsfrage, die die Welt vor zwei Wochen zweifellos von ihr erwartet h\u00e4tte.\n\nNach dem erneuten Zinsschritt stellt sich indes eine neue Frage: Nationalbankpr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fcndet die Anhebung der Leitzinsen damit, dass die Inflation auch in der Schweiz weiter angestiegen und nach wie vor h\u00f6her als f\u00fcr die Nationalbank akzeptabel sei. Bef\u00e4nden wir uns derzeit nicht in einer weltweiten Bankenkrise, w\u00e4re der Entscheid kaum umstritten.\n\nWas wusste die SNB \u2013 was nicht?\n\nUnter den aktuellen Umst\u00e4nden aber stellt sich die Frage, ob die Nationalbank mit dem Zinsschritt die Unsicherheit auf dem Bankenmarkt nicht weiter anheizt. Die Antwort auf diese Frage werden die Finanzm\u00e4rkte selbst geben. Jordan hofft, dass der Effekt bei den in der Schweiz noch vergleichsweise tiefen Zinsen vernachl\u00e4ssigbar bleibt. Er hofft, dass die Beruhigung der Lage nach der \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS anh\u00e4lt.\n\nGleichzeitig bleibt zu dieser historischen Rettungsaktion, in der Nationalbank eine zentrale Rolle gespielt hat, eine ganz Reihe von Fragen offen. Fragen, von denen die Nationalbank die einen nicht beantworten will, die anderen wohl nicht beantworten kann. Was sie wann wusste, bez\u00fcglich der Pl\u00e4ne zur CS-\u00dcbernahme, will die Nationalbank nicht kommunizieren.\n\nKein weisser Ritter beim Worst Case in Sicht\n\nDen Verdacht, dass ausl\u00e4ndischer Druck insbesondere aus den USA den Schweizer Entscheid beeinflusst habe, weist Nationalbankpr\u00e4sident Jordan von sich. Die Kritik, dass die SNB zu sp\u00e4t Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt habe, um den Vertrauensschwund in die Credit Suisse zu bremsen, l\u00e4sst er ebenso wenig gelten, wie diejenige, dass andere L\u00f6sungen \u2013 zum Beispiel eine Teilverstaatlichung der Credit Suisse \u2013 m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren. Klare Antworten auf diese Fragen wird es im Nachhinein nicht mehr geben.\n\nDie Fragen bleiben aber stehen. Niemand kann ausschliessen, dass dereinst auch die letzte verbliebene und nun noch gr\u00f6ssere Schweizer Grossbank, die UBS, ins Schlingern kommt. Ein weisser Ritter, der dann zur \u00dcbernahme gedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnte, st\u00fcnde im Inland nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage sei berechtigt, r\u00e4umt der Nationalbankpr\u00e4sident ein. Dar\u00fcber m\u00fcssten sich die Beh\u00f6rden nun Gedanken machen. Bis Entscheide gef\u00e4llt sind, bleibt auch in dieser Frage nur die Hoffnung. Die Hoffnung, dass es m\u00f6glichst lange gut geht. Bis zur n\u00e4chsten unvorhersehbaren Notlage.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/ed92ab.jpg", "summary": "Damit gibt sie die Antwort auf die Inflationsfrage, die die Welt vor zwei Wochen zweifellos von ihr erwartet h\u00e4tte.\nUnter den aktuellen Umst\u00e4nden aber stellt sich die Frage, ob die Nationalbank mit dem Zinsschritt die Unsicherheit auf dem Bankenmarkt nicht weiter anheizt.\nEr hofft, dass die Beruhigung der Lage nach der \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS anh\u00e4lt.\nFragen, von denen die Nationalbank die einen nicht beantworten will, die anderen wohl nicht beantworten kann.\nWas sie wann wusste, bez\u00fcglich der Pl\u00e4ne zur CS-\u00dcbernahme, will die Nationalbank nicht kommunizieren.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/prinzip-hoffnung-regiert-was-wusste-die-snb-was-nicht", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "111": {"language": "de", "topics": ["economics", "finma", "ubs", "wettbewerbspr\u00fcfung", "cs\u00fcbernahme", "nicht", "ducrey", "durch", "wettbewerbskommission", "ist", "das", "doch", "der", "wird", "die", "\u00fcbernahme", "\u00fcberstehen", "muss"], "title": "CS-\u00dcbernahme durch die UBS - \u00dcbernahme der CS muss doch die Wettbewerbspr\u00fcfung \u00fcberstehen", "text": "Die Wettbewerbskommission wird die Credit Suisse-\u00dcbernahme unter die Lupe nehmen. Allerdings nicht in der Hauptrolle.\n\nDie UBS wird durch die \u00dcbernahme der Credit Suisse zu einem Koloss auf dem Schweizer Finanzplatz. Bei der Pr\u00e4sentation des Entscheids am Sonntagabend ist der Eindruck entstanden, das Kartellrecht m\u00fcsse nicht beachtet werden. Doch die Wettbewerbskommission (Weko) spielt eine \u00abwichtige Rolle\u00bb, auch wenn sie nicht den Lead bei der bevorstehenden Pr\u00fcfung der Bank\u00fcbernahme hat, wie Direktor Patrik Ducrey festh\u00e4lt.\n\nFinma am Ruder\n\nBereits an der Medienkonferenz am Sonntagabend reagierte Marlene Amstad, Verwaltungsratspr\u00e4sidentin der Eidgen\u00f6ssischen Finanzmarktaufsicht (Finma) auf die Frage, ob die \u00dcbernahme nicht heikle wettbewerbsrechtliche Fragen aufwerfe: \u00abDie Finanzmarktregulierung gibt uns die Kompetenz, in diesem Fall \u2013 im Sinne der Finanzstabilit\u00e4t \u2013 die Wettbewerbssituation zu \u00fcberschreiben. Davon haben wir hier auch Gebrauch gemacht.\u00bb\n\nDas ist auch f\u00fcr uns Neuland.\n\nBei Zusammenschl\u00fcssen von Banken sieht das Kartellgesetz vor, dass die Weko zur\u00fcckstehen muss. Dies, obschon normalerweise die Wettbewerbskommission bei grossen Zusammenschl\u00fcssen eine Pr\u00fcfung vornimmt. Bei Banken tritt die Finanzmarktaufsicht an ihre Stelle.\n\nLegende: Weko-Direktor Patrik Ducrey: Die CS-\u00dcbernahme sorgt auch innerhalb der Wettbewerbskommission f\u00fcr ein Novum. Keystone / Peter Schneider\n\nDamit werde aber nicht auf eine wettbewerbsrechtliche Beurteilung der CS-\u00dcbernahme verzichtet, betont Weko-Direktor Ducrey. Die Finma f\u00fchre diese durch und m\u00fcsse die Wettbewerbskommission beiziehen. \u00abDie Wettbewerbskommission hat sicher eine wichtige Rolle. Sie ist zwar nicht mehr zust\u00e4ndig, weil die Finma diese Zust\u00e4ndigkeit an sich gezogen hat. Aber die Wettbewerbskommission wird sich sicher \u00e4ussern k\u00f6nnen zu den m\u00f6glichen wettbewerbsrechtlichen Auswirkungen dieses Zusammenschlusses\u00bb, so Ducrey.\n\nSchweizer Premiere f\u00fcr die Wettbewerbskommission\n\nIn Form einer Stellungnahme wird sich die Weko zur \u00dcbernahme \u00e4ussern k\u00f6nnen. Das ist laut Ducrey eine Schweizer Premiere: \u00abDas ist auch f\u00fcr uns Neuland, das haben wir noch nie gemacht.\u00bb F\u00fcr diese Stellungnahme wird die Wettbewerbskommission in Besitz aller wesentlicher Fakten und Unterlagen kommen.\n\nWelche Macht kann die Finma aus\u00fcben? Box aufklappen Box zuklappen Verbieten kann die Finma die \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS nicht mehr, da bereits am Sonntag der Vollzug vermeldet wurde. Laut Patrik Ducrey kann die Finanzkontrolle jedoch Bedingungen und Auflagen formulieren. Konkrete Angaben, wie diese aussehen k\u00f6nnten, will Weko-Direktor Patrik Ducrey nicht geben.\n\nDie Aufgabe ist es dann, die Auswirkungen des Zusammenschlusses auf die M\u00e4rkte in der Schweiz zu untersuchen. Resultieren allf\u00e4llig Positionen, wo die UBS marktbeherrschend werden k\u00f6nnte? Die Weko wird dann schriftlich zuhanden der Finma Stellung nehmen. Damit habe diese eine Entscheidungsgrundlage am Ende des Verfahrens.\n\nGeduld ist gefragt\n\nAm Ende des Prozesses wird die Finma einen Entscheid zur \u00dcbernahme f\u00e4llen und allf\u00e4llige Bedingungen und Auflagen f\u00fcr die UBS erlassen. Allerdings wird die ganze Untersuchung ihre Zeit dauern. Ducrey: \u00abDas wird mehrere Monate in Anspruch nehmen. Das Verfahren hat noch nicht einmal begonnen. Das beginnt eigentlich erst, wenn die UBS diese Zusammenschlussmeldung dann eingereicht hat.\u00bb\n\nDas Verfahren in der Schweiz ist zudem nicht das einzige. Es sei davon auszugehen, dass die \u00dcbernahme auch in anderen L\u00e4ndern, insbesondere in der EU, den USA und Teilen Asiens untersucht wird. Dort existieren eigene Verfahren. Bis die letzten Verfahren \u00fcber die B\u00fchne gegangen sind, dauert es also einige Zeit.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/5e5884.jpg", "summary": "Die Wettbewerbskommission wird die Credit Suisse-\u00dcbernahme unter die Lupe nehmen.\nDie UBS wird durch die \u00dcbernahme der Credit Suisse zu einem Koloss auf dem Schweizer Finanzplatz.\nDie Finma f\u00fchre diese durch und m\u00fcsse die Wettbewerbskommission beiziehen.\nBox aufklappen Box zuklappen Verbieten kann die Finma die \u00dcbernahme der Credit Suisse durch die UBS nicht mehr, da bereits am Sonntag der Vollzug vermeldet wurde.\nGeduld ist gefragtAm Ende des Prozesses wird die Finma einen Entscheid zur \u00dcbernahme f\u00e4llen und allf\u00e4llige Bedingungen und Auflagen f\u00fcr die UBS erlassen.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/cs-uebernahme-durch-die-ubs-uebernahme-der-cs-muss-doch-die-wettbewerbspruefung-ueberstehen", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "112": {"language": "de", "topics": ["economics", "kein", "l\u00f6sung", "druck", "es", "jordan", "ist", "thomas", "der", "wir", "die", "nicht", "und", "zur", "snbpr\u00e4sident", "cs\u00fcbernahme", "eine", "dem", "mir", "zu"], "title": "SNB-Pr\u00e4sident zur CS-\u00dcbernahme - Thomas Jordan: \u00abMir ist kein Druck aus dem Ausland bekannt\u00bb", "text": "Geplant war f\u00fcr heute Morgen ein Quartalsmediengespr\u00e4ch der Schweizerischen Nationalbank (SNB) zur Erl\u00e4uterung der geldpolitischen Entscheide. Trotz der Leitzinserh\u00f6hung um 0.5 Prozentpunkte auf 1.5 Prozent stand die Rettung der Credit Suisse klar im Mittelpunkt des Gespr\u00e4chs. SNB-Pr\u00e4sident Jordan nimmt zu beiden Themen Stellung.\n\nThomas Jordan Nationalbankpr\u00e4sident Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Thomas J. Jordan wurde 1963 in Biel geboren. Er studierte Volks- und Betriebswirtschaftslehre an der Universit\u00e4t Bern. Er wurde 2012 vom Bundesrat zum Pr\u00e4sidenten des SNB-Direktoriums gew\u00e4hlt.\n\nSRF News: Herr Jordan, warum reichten die bisherigen Zinserh\u00f6hungen nicht aus?\n\nThomas Jordan: Wir haben mehr inflation\u00e4ren Druck aus dem Ausland, und auch die Zweitrundeneffekte sind st\u00e4rker als bisher angenommen. Das bedeutet, dass wir die Geldpolitik mehr straffen m\u00fcssen. Wir haben allerdings schon im Dezember gesagt, dass weitere Zinsschritte nicht auszuschliessen sind.\n\nWeshalb gab es nicht noch eine st\u00e4rkere Zinserh\u00f6hung?\n\nWir haben einen sogenannten Risikomanagementansatz bei der Geldpolitik. Wir \u00fcberlegen immer, welche Risiken gibt es. Und es ist besser, wenn man einen Schritt macht und dann abwartet, was die Auswirkungen sind. Und dann in drei Monaten noch einmal \u00fcberlegt, wie gross der weitere Bedarf ist, die Geldpolitik zu straffen. Wir haben jetzt immerhin 50 Basispunkte gemacht und werden in drei Monaten sehen, wo wir genau stehen.\n\nDie Situation ist extrem angespannt, insbesondere im Bankenwesen. Wie stark k\u00f6nnte sich das auf die Konjunkturaussichten auswirken?\n\nDas ist ein Risiko. Wir haben jetzt eine Konjunktur, die relativ flach verl\u00e4uft. Wir gehen nur von einem Prozent Wachstum in diesem Jahr aus. Sollten sich international die Turbulenzen an den Finanzm\u00e4rkten oder im Finanzsektor erh\u00f6hen, dann k\u00f6nnte sich das durchaus auch negativ auf das Wachstum in der Schweiz auswirken.\n\nZur CS: Sie haben am Mittwoch vergangene Woche die 50 Milliarden Liquidit\u00e4tsgarantien gegeben. Diese L\u00f6sung reichte offenbar nicht. Weshalb nicht?\n\nEs war wichtig, mit dieser Liquidit\u00e4tsspritze die Notfallliquidit\u00e4t sicherzustellen. F\u00fcr nachhaltige L\u00f6sung reicht Liquidit\u00e4t alleine nicht, wenn das Vertrauen in die Bank nicht vorhanden ist. Und wir hatten einen wirklich rasanten Verfall des Vertrauens in der letzten Woche. Deshalb war es wichtig, neben der Liquidit\u00e4t eine andere L\u00f6sung zu finden. Diejenige, die dann am Sonntag pr\u00e4sentiert worden ist.\n\nSie h\u00e4tten schon viel fr\u00fcher Liquidit\u00e4t bereitstellen und sagen k\u00f6nnen, Sie stellen so viel bereit, wie n\u00f6tig ist.\n\nDas w\u00e4re sehr riskant, wenn man das im falschen Zeitpunkt sagt, dann l\u00f6st man quasi den Run auf die Bank aus. Ein solches Signal gibt vielen Leuten das Gef\u00fchl, sie m\u00fcssen das Geld wegnehmen. Deshalb ist es sehr kritisch, zu fr\u00fch ein solches Signal zu geben.\n\nMir ist kein Druck aus dem Ausland bekannt\n\nSie waren im st\u00e4ndigen Austausch mit anderen Notenbanken auf dieser Welt. Gab es da Druck, eine schnelle L\u00f6sung zu finden?\n\nNein, es gab keinen Druck, eine spezifische L\u00f6sung zu finden. Es gab allerdings weltweit Sorge, dass die Finanzstabilit\u00e4t ein Risiko darstellt. Und deshalb war es im Interesse der Schweiz, hier eine L\u00f6sung zu finden.\n\nDie jetzige L\u00f6sung wurde nicht quasi vom Ausland diktiert?\n\nDas ist eine schweizerische L\u00f6sung. Mir ist kein Druck aus dem Ausland bekannt, diese L\u00f6sung explizit so zu machen.\n\nDie \u00abFinancial Times\u00bb hat diese Woche f\u00fcr Aufsehen gesorgt, als sie schrieb, dass es am Mittwoch eine Sitzung gegeben habe, an der Sie auch dabei waren, an der man schon klar gesagt habe, die CS m\u00fcsse mit der UBS fusionieren. Stimmt das?\n\nBei der Sitzung ging es darum, dass man schaut, welche L\u00f6sungen m\u00f6glich sind. Und es war wichtig, dass man eine L\u00f6sung hat bis am Wochenende. Es war nicht klar, welche L\u00f6sung dann am Schluss zum Zuge kommt.\n\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Andreas Kohli.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/46d7d9.jpg", "summary": "Thomas Jordan: Wir haben mehr inflation\u00e4ren Druck aus dem Ausland, und auch die Zweitrundeneffekte sind st\u00e4rker als bisher angenommen.\nUnd es ist besser, wenn man einen Schritt macht und dann abwartet, was die Auswirkungen sind.\nMir ist kein Druck aus dem Ausland bekanntSie waren im st\u00e4ndigen Austausch mit anderen Notenbanken auf dieser Welt.\nMir ist kein Druck aus dem Ausland bekannt, diese L\u00f6sung explizit so zu machen.\nUnd es war wichtig, dass man eine L\u00f6sung hat bis am Wochenende.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/snb-praesident-zur-cs-uebernahme-thomas-jordan-mir-ist-kein-druck-aus-dem-ausland-bekannt", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "113": {"language": "de", "topics": ["economics", "snb", "jordan", "zinsschritt", "zu", "nun", "trotz", "prozent", "um", "turbulenzen", "im", "der", "weiteren", "mit", "seit", "macht", "und", "die", "leitzins"], "title": "Leitzins nun auf 1.5 Prozent - SNB macht trotz Turbulenzen im Bankensektor weiteren Zinsschritt", "text": "Die Schweizerische Nationalbank (SNB) dreht erneut an der Zinsschraube. Sie erh\u00f6ht den Leitzins um 0.5 Prozentpunkte auf 1.5 Prozent.\n\nDamit ist das bereits der vierte Zinsschritt seit letztem Sommer in Folge.\n\nDie Nationalbank schliesst zus\u00e4tzliche Zinserh\u00f6hungen f\u00fcr die Preisstabilit\u00e4t nicht aus.\n\nAudio Archiv: Was eine SNB-Leitzinserh\u00f6hung f\u00fcrs Portemonnaie bedeutet 02:48 min, aus Rendez-vous vom 16.06.2022. Bild: Keystone-SDA abspielen. Laufzeit 2 Minuten 48 Sekunden.\n\nMit dem Schritt wollen die W\u00e4hrungsh\u00fcter dem nochmals gestiegenen Inflationsdruck entgegenwirken, wie die SNB erkl\u00e4rte. Zudem sei es nicht auszuschliessen, dass zus\u00e4tzliche Zinserh\u00f6hungen n\u00f6tig sein werden, um die Preisstabilit\u00e4t in der mittleren Frist zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie SNB sei weiterhin bereit, bei Bedarf am Devisenmarkt aktiv zu sein. Seit einigen Quartalen st\u00fcnden dabei Devisenverk\u00e4ufe im Vordergrund.\n\nThomas Jordan: \u00abCS-Kredite sind keine Geschenke\u00bb Box aufklappen Box zuklappen Legende: Thomas Jordan an der Medienkonferenz zur geldpolitischen Lagebeurteilung. REUTERS/Denis Balibouse SNB-Direktor Thomas Jordan hat die am letzten Wochenende durchgepeitschte \u00dcbernahme der kriselnden Credit Suisse durch ihre Rivalin UBS verteidigt. Die Notenbank unterst\u00fctzte das Vorhaben mit umfangreichen Liquidit\u00e4tshilfen. \u00abEin Konkurs der Credit Suisse h\u00e4tte schwerwiegende Folgen f\u00fcr die nationale und internationale Finanzstabilit\u00e4t und f\u00fcr die Schweizer Wirtschaft gehabt. Dies zu riskieren, w\u00e4re verantwortungslos gewesen\u00bb, sagte Jordan an der Medienkonferenz zur geldpolitischen Lagebeurteilung. Mit ihren Massnahmen h\u00e4tten Bund, Finanzmarktaufsicht und die Nationalbank der Krise um die Credit Suisse Einhalt geboten. Die L\u00f6sung sei unter hohem Zeitdruck erarbeitet worden, sagte Jordan. Denn sie sollte vor Markt\u00f6ffnung in Asien in dieser Woche bereit sein. Die SNB gew\u00e4hre solche Hilfen im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgabe, zur Stabilit\u00e4t des Finanzsystems beizutragen, erkl\u00e4rte Jordan. \u00abUnsere Liquidit\u00e4tsmassnahmen sind Kredite, die besichert sind und verzinst werden \u2013 und keine Geschenke\u00bb, betonte der SNB-Chef.\n\nEs war der vierte Zinsschritt in Folge. Letzten Sommer hatte die SNB die Zinsschraube mit einem Schritt um einen halben Prozentpunkt erstmals seit f\u00fcnfzehn Jahren wieder angezogen. Er lag damals mit -0.75 Prozent noch klar im negativen Bereich.\n\nBek\u00e4mpfung der Inflation\n\nSeit der letzten geldpolitischen Lagebeurteilung der SNB im Dezember hat die Teuerung in der Schweiz wieder markant angezogen. Sie lag zuletzt mit 3.4 Prozent weiter klar \u00fcber dem SNB-Zielband von 0 bis 2 Prozent.\n\nEigentlich war bis vor Kurzem klar, dass weitere Zinserh\u00f6hungen anstehen: Die Inflation in der Schweiz ist zwar tiefer als in Europa oder den USA, aber doch zu hoch und muss von der Nationalbank entsprechend mit weiteren Zinsschritten bek\u00e4mpft werden. Vor allem die Strompreise und h\u00f6here Preise f\u00fcr Flug- und Pauschalreisen waren f\u00fcr den j\u00fcngsten Anstieg verantwortlich.\n\nUS-Notenbank weit voraus\n\nAls einer der Vorreiter der geldpolitischen Wende gilt die US-Notenbank Fed, die ihren Leitzins bereits mehrfach erh\u00f6ht hat, das letzte Mal am Mittwoch. Der US-Leitzins liegt nun bei einer Spanne von 4.75 bis 5.00 Prozent.\n\nAuch die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) stemmt sich inzwischen mit einer Serie von Zinserh\u00f6hungen gegen die hohe Inflation im Euroraum. Vergangene Woche hob sie den Leitzins um einen halben Prozentpunkt auf 3.5 Prozent an.\n\nAuch in der Eurozone ist die Inflationsrate zuletzt wieder gestiegen, und zwar auf 8.5 Prozent im Februar. Im Oktober 2022 war mit 10.6 Prozent der h\u00f6chste Wert seit Bestehen der W\u00e4hrungsunion gemessen worden.\n\nSorgen vor Finanzkrise\n\nDoch seit kurzem verbreitet nicht mehr nur die Inflation Angst und Schrecken. Der Kollaps der drei mittelgrossen US-Finanzh\u00e4user Silicon Valley Bank, Signature Bank und Silvergate Capital hat letzte Woche Schockwellen im internationalen Banken- und Finanzsystem ausgel\u00f6st, in deren Strudel auch die bereits seit l\u00e4ngerem kriselnde Credit Suisse geriet \u2013 was bekanntlich in die \u00dcbernahme durch die UBS m\u00fcndete.\n\nUnd diese neue Bankenkrise, die manche Marktteilnehmenden bereits an die Finanzkrise von 2008/09 erinnert, st\u00fcrzt nun viele Notenbanken in ein Dilemma. Zur weiteren Inflationsbek\u00e4mpfung m\u00fcssten sie eigentlich die Zinsen erh\u00f6hen. Um das System zu stabilisieren, w\u00e4re aber im Gegenteil eine Zinssenkung angebracht.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/7efef1.jpg", "summary": "Mit dem Schritt wollen die W\u00e4hrungsh\u00fcter dem nochmals gestiegenen Inflationsdruck entgegenwirken, wie die SNB erkl\u00e4rte.\nZudem sei es nicht auszuschliessen, dass zus\u00e4tzliche Zinserh\u00f6hungen n\u00f6tig sein werden, um die Preisstabilit\u00e4t in der mittleren Frist zu gew\u00e4hrleisten.\nMit ihren Massnahmen h\u00e4tten Bund, Finanzmarktaufsicht und die Nationalbank der Krise um die Credit Suisse Einhalt geboten.\nLetzten Sommer hatte die SNB die Zinsschraube mit einem Schritt um einen halben Prozentpunkt erstmals seit f\u00fcnfzehn Jahren wieder angezogen.\nBek\u00e4mpfung der InflationSeit der letzten geldpolitischen Lagebeurteilung der SNB im Dezember hat die Teuerung in der Schweiz wieder markant angezogen.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/leitzins-nun-auf-1-5-prozent-snb-macht-trotz-turbulenzen-im-bankensektor-weiteren-zinsschritt", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "114": {"language": "de", "topics": ["economics", "boni", "bei", "bankern", "den", "dass", "auch", "geht", "bonussorge", "um", "hat", "das", "aus", "der", "oder", "bonusstopp", "cs", "die", "zu"], "title": "Bonus-Stopp bei der CS - Bei den Bankern geht die Bonussorge um", "text": "Der Bonus-Stopp ist als Massnahme gegen \u00fcberrissene Managerl\u00f6hne gedacht. Betroffen k\u00f6nnte aber auch die Basis sein.\n\nDer Bundesrat verbietet der Credit Suisse, noch ausstehende Boni auszuzahlen. Das hat er am Dienstag bekannt gegeben. In der Landesregierung will man es offenbar tunlichst unterlassen, das fatale Signal zu senden, dass ein Unternehmen Staatsleistungen beanspruchen kann und gleichzeitig Boni auszahlen darf. Doch beim Bonus-Nein aus Bern stellen sich auch Fragen.\n\n08:04 Video Archiv: Credit-Suisse-Debakel und Boni-Zahlungen Aus 10 vor 10 vom 21.03.2023. abspielen. Laufzeit 8 Minuten 4 Sekunden.\n\nDer Bundesrat hat angegeben, nur gewisse Zahlungen zu untersagen. Wo schon Geld geflossen ist, will er nicht eingreifen \u2013 aus Sorge, dass dies als Bruch der Rechtssicherheit wahrgenommen w\u00fcrde. Bleiben also noch zugesicherte oder aufgeschobene Verg\u00fctungen.\n\nSchweizer Angestellte k\u00f6nnten leer ausgehen\n\nEs sind vor allem hoch dotierte Aktienoptionen f\u00fcr Top-Manager, die man unterbinden will. Dabei handelt es sich um Anspr\u00fcche auf CS-Aktien, die sich in den letzten Jahren angesammelt haben. Doch wie SRF-Wirtschaftsredaktorin Charlotte Jaquemart erkl\u00e4rt, stehen noch weitere Zahlungen aus. W\u00e4hrend die Credit Suisse global gesehen ihre Bargeld-Boni f\u00fcrs Jahr 2022 n\u00e4mlich bereits ausbezahlt hat, ist dies in der Schweiz nicht der Fall.\n\nLegende: Viele Mitarbeiter der Credit Suisse in der Schweiz machen sich Sorgen, ob ihre ausstehenden Boni ausbezahlt werden. KEYSTONE/Ennio Leanza\n\n\u00abGingen Angestellte am Schalter oder im Zahlungsverkehr hierzulande leer aus, w\u00fcrden sie damit f\u00fcr die Fehler des Managements bestraft\u00bb, so Jacquemart. Anders als in vielen anderen Branchen ist der Bonus in der Bankenbranche gang und g\u00e4be. Einen 13. Monatslohn gibt es oft nicht.\n\nWie die Nachrichtenagentur Bloomberg vermeldete, hat die CS zwar in einem internen Memo den Angestellten versichert, dass noch nicht gezahlte Boni und Gehaltserh\u00f6hungen wie geplant gezahlt werden sollen. Doch auf dem Bankenplatz geht die Sorge um, dass die Politik unter dem Druck der Bev\u00f6lkerung auch diese Zahlungen aussetzen wird.\n\nIst das Ende der Boni gekommen?\n\nDie Credit Suisse h\u00e4ufte in den letzten zehn Jahren Schulden in der H\u00f6he von drei Milliarden Franken an, zahlte im gleichen Zeitraum aber 32 Milliarden Franken an Boni an ihre Top-Manager aus. Allein der ehemalige CS-Vorstandsratspr\u00e4sident Urs Rohner hat w\u00e4hrend seiner zehnj\u00e4hrigen Amtszeit \u00fcber 40 Millionen Franken in Bonuszahlungen verdient.\n\n01:58 Video Archiv: Politik fordert Boni-Verbot f\u00fcr CS-Topkader Aus Tagesschau vom 20.03.2023. abspielen. Laufzeit 1 Minute 58 Sekunden.\n\nDie hohen variablen Lohnbestandteile haben wohl ihren Beitrag zum Niedergang der CS beigetragen, wie Charlotte Jacquemart erkl\u00e4rt: \u00abDie Forschung zeigt schon lange, dass hohe Boni falsche Anreize setzen. Man geht dann zu hohe Risiken ein.\u00bb\n\nEs sei nun an der Politik, das System zu \u00e4ndern. So k\u00f6nnten Bonus-Zahlungen k\u00fcnftig ganz verboten werden. Oder man k\u00f6nnte \u2013 wie in Grossbritannien geschehen \u2013 die Bankmanager mehr in die Verantwortung ziehen. Einsicht scheint zumindest die aktuelle CS-F\u00fchrung zu zeigen: Sie hat auf ihre Bonuszahlungen f\u00fcr das vergangene Jahr verzichtet.\n\nDer Bund st\u00fctzt sich beim Boni-Verbot auf das Bankengesetz. Artikel 10a besagt, dass variable Verg\u00fctungen, die von der Leistung abh\u00e4ngen, oder zumindest von der Leistung abh\u00e4ngen sollten, dann ganz oder teilweise gestrichen werden k\u00f6nnen, wenn eine systemrelevante Bank direkt oder indirekt staatliche Hilfe aus Bundesmitteln erh\u00e4lt. Das ist bei der CS der Fall. Und da die UBS jetzt de facto auch eine Staatsgarantie hat, trifft dies auch auf sie zu. Es k\u00f6nnte also auch bei der neuen Mega-Bank zu Boni-Streichungen kommen.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/e7c869.jpg", "summary": "Betroffen k\u00f6nnte aber auch die Basis sein.\nDas hat er am Dienstag bekannt gegeben.\nWie die Nachrichtenagentur Bloomberg vermeldete, hat die CS zwar in einem internen Memo den Angestellten versichert, dass noch nicht gezahlte Boni und Gehaltserh\u00f6hungen wie geplant gezahlt werden sollen.\nDoch auf dem Bankenplatz geht die Sorge um, dass die Politik unter dem Druck der Bev\u00f6lkerung auch diese Zahlungen aussetzen wird.\nDas ist bei der CS der Fall.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/bonus-stopp-bei-der-cs-bei-den-bankern-geht-die-bonussorge-um", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "115": {"language": "de", "topics": ["economics", "ubs", "den", "cs\u00fcbernahme", "sinnvoll", "nicht", "eine", "dass", "durch", "es", "das", "hat", "der", "schweizerische", "cs", "die", "w\u00e4re", "einheit", "man"], "title": "CS-\u00dcbernahme durch UBS - Aymo Brunetti: \u00abEine schweizerische Einheit der CS w\u00e4re sinnvoll\u00bb", "text": "Aymo Brunetti, Professor f\u00fcr Wirtschaftspolitik an der Universit\u00e4t Bern, war fr\u00fcher Leiter der Expertengruppe Weiterentwicklung Finanzmarktstrategie und war damit einer der V\u00e4ter der heutigen \u00abtoo big to fail\u00bb-Regelung. Erstmals nach Bekanntgabe der CS-\u00dcbernahme durch die UBS nimmt Brunetti Stellung zur Kritik, die Regelungen h\u00e4tten versagt.\n\nAymo Brunetti \u00d6konom Personen-Box aufklappen Personen-Box zuklappen Aymo Brunetti ist Wirtschaftsprofessor an der Universit\u00e4t Bern. Er war fr\u00fcher Leiter Wirtschaftspolitik beim Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (Seco).\n\nSRF News: Aymo Brunetti, Sie haben die Regelungen mit ausgearbeitet. Nun werden diese \u00abtoo big to fail\u00bb-Regeln im Fall der Credit Suisse gar nicht angewendet. Wie beurteilen Sie das?\n\nAymo Brunetti: Die Regelung, dass man die Bank wirklich in den Konkurs schickt, ist quasi die Ultima Ratio. Man hat immer gesagt, man muss das machen k\u00f6nnen, aber das geht extrem weit. Und man hat jetzt eigentlich eine alternative L\u00f6sung gefunden, die nicht so weit geht, die nicht dermassen viele Verwerfungen bringt. In einer G\u00fcterabw\u00e4gung ergibt es Sinn, dass man versucht, eine solche L\u00f6sung zu machen, wie wenn man den letzten Weg geht.\n\nEs herrscht trotzdem das Gef\u00fchl, dass man jahrelang an den Regeln gearbeitet hat und sie jetzt nicht braucht.\n\nDas Regelwerk besteht aus einem Teil, der zur Anwendung kommt, wenn die Bank lebt, mit h\u00f6heren Kapital- und Liquidit\u00e4tsanforderungen. Das hat viel Stabilit\u00e4t gebracht. Aber beim zweiten Teil geht es darum, dass man in einer Krise eine Bank aufteilen kann in den systemrelevanten Schweizer Teil und in den Rest der Bank, den man abwickeln kann. Eine Schweizer Einheit h\u00e4tte man gut schaffen k\u00f6nnen, ist meine Einsch\u00e4tzung. Beim zweiten Teil ist die Einsch\u00e4tzung gewesen, dass das sehr disruptiv sein k\u00f6nnte, weil die Finanzm\u00e4rkte im Moment in Turbulenzen sind.\n\nAudio \u00abToo big to fail\u00bb-Regeln: Ein untaugliches Regelwerk? 05:24 min, aus Echo der Zeit vom 20.03.2023. Bild: KEYSTONE/Ennio Leanza abspielen. Laufzeit 5 Minuten 24 Sekunden.\n\nLaut der \u00abFinancial Times\u00bb hat das Ausland die L\u00f6sung f\u00fcr die Schweiz diktiert, vor allem die USA. Sie h\u00e4tten dem Bundesrat gesagt, was er machen muss, egal ob eine Regelung gibt oder nicht.\n\nDiktieren kann das Ausland nat\u00fcrlich nichts. Neben der Sache, ob man den systemrelevanten Schweizer Teil retten kann, war f\u00fcr die Schweiz nat\u00fcrlich relevant, ob man im Ausland starke Verwerfungen riskiert. Da ist verst\u00e4ndlich, dass die USA und andere L\u00e4nder uns sagen, dass so eine L\u00f6sung f\u00fcr sie besser w\u00e4re. Aber zwingen k\u00f6nnen Sie uns nicht.\n\nMan kann auch sagen, die \u00abtoo big to fail\u00bb-Regelungen seien zu wenig gut, h\u00e4tten nicht gegriffen, weil es potenzielle Verwerfungen h\u00e4tte geben k\u00f6nnen.\n\nEs ist wichtig, dass man im Nachgang genau analysiert, warum man das wirklich nicht hat machen k\u00f6nnen. Oder ob es eine Abw\u00e4gung gewesen ist und man es trotzdem h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. Wenn man es tats\u00e4chlich nicht machen kann, dann muss man die ganze Regelung hinterfragen.\n\nIch w\u00fcrde es ausserordentlich begr\u00fcssen, die Credit Suisse Schweiz als Bank abzuspalten.\n\nDas heisst, die Regelung m\u00fcsste jetzt \u00fcberarbeitet werden, umso mehr, weil die UBS noch gr\u00f6sser geworden ist.\n\nJa, vor allem, wenn sich herausstellen sollte, dass man die CS tats\u00e4chlich nicht abwickeln konnte \u2013 dann besteht wirklich ein gesteigerter regulatorischer Handlungsbedarf.\n\nEs gibt Forderungen, die Credit Suisse Schweiz als Bank abzuspalten. Wie sehen Sie das?\n\nDas w\u00fcrde ich ausserordentlich begr\u00fcssen. Denn man schafft jetzt schon eine sehr grosse schweizerische Einheit. Es w\u00e4re viel sinnvoller, wenn man die abspalten k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich hat die UBS das Recht, zu entscheiden. Aber auch aus Sicht der UBS w\u00e4re der Regulierungsdruck kleiner, wenn man nicht eine so riesige Einheit in der Schweiz hat. Man h\u00e4tte auch weniger Probleme mit all den Herausforderungen, etwa dem anstehenden Stellenabbau. Wenn man diese Einheiten nicht alle in einer einzigen grossen Bank drin hat, w\u00e4re das auch aus Sicht der schweizerischen Volkswirtschaft zu begr\u00fcssen.\n\nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Tobias Bossard.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/59391d.jpg", "summary": "Aymo Brunetti, Professor f\u00fcr Wirtschaftspolitik an der Universit\u00e4t Bern, war fr\u00fcher Leiter der Expertengruppe Weiterentwicklung Finanzmarktstrategie und war damit einer der V\u00e4ter der heutigen \u00abtoo big to fail\u00bb-Regelung.\nAymo Brunetti: Die Regelung, dass man die Bank wirklich in den Konkurs schickt, ist quasi die Ultima Ratio.\nUnd man hat jetzt eigentlich eine alternative L\u00f6sung gefunden, die nicht so weit geht, die nicht dermassen viele Verwerfungen bringt.\nOder ob es eine Abw\u00e4gung gewesen ist und man es trotzdem h\u00e4tte machen k\u00f6nnen.\nAber auch aus Sicht der UBS w\u00e4re der Regulierungsdruck kleiner, wenn man nicht eine so riesige Einheit in der Schweiz hat.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/cs-uebernahme-durch-ubs-aymo-brunetti-eine-schweizerische-einheit-der-cs-waere-sinnvoll", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}, "116": {"language": "de", "topics": ["economics", "den", "inflation", "025", "bek\u00e4mpfung", "prozentpunkte", "um", "von", "im", "der", "prozent", "und", "fed", "f\u00fcr", "die", "usnotenbank", "leitzins", "erh\u00f6ht"], "title": "Bek\u00e4mpfung der Inflation - US-Notenbank erh\u00f6ht den Leitzins um 0.25 Prozentpunkte", "text": "Zur Bek\u00e4mpfung der Inflation erh\u00f6ht die US-Notenbank Federal Reserve (Fed) ihren Leitzins um 0.25 Prozentpunkte.\n\nDamit liegt der Leitzins in der Spanne von 4.75 bis 5.0 Prozent.\n\nDie Fed rechnet neu f\u00fcr 2023 mit einer durchschnittlichen Teuerung von 3.3 Prozent.\n\n04:00 Video Archiv: US-Notenbank Fed erh\u00f6ht Leitzins um 0.5 Prozentpunkte Aus 10 vor 10 vom 14.12.2022. abspielen. Laufzeit 4 Minuten.\n\nDie US-Notenbank l\u00e4sst sich trotz der j\u00fcngsten Turbulenzen im Bankensektor nicht von ihrem Kampf gegen die hohe Inflation abbringen und erh\u00f6ht erneut den Leitzins um 0.25 Prozentpunkte. Jetzt liegt dieser in der Spanne von 4.75 bis 5.0 Prozent. Es ist die neunte Anhebung in Folge \u2013 allerdings setzt die Fed ihren moderaten Kurs fort.\n\nDie Notenbank musste bei ihrer Entscheidung abw\u00e4gen zwischen der Beruhigung der Sorgen im Bankensektor und dem Kampf gegen die hohen Verbraucherpreise. 2022 hatte die Fed mehrmals den Leitzins um beachtliche 0.75 Prozentpunkte angehoben, aber das Tempo zuletzt verlangsamt und im Februar ebenfalls auf einen kleinen Zinsschritt von 0.25 Prozentpunkten gesetzt. J\u00fcngste Daten zeigen, dass die hohe Inflation in der gr\u00f6ssten Volkswirtschaft der Welt zur\u00fcckgeht.\n\nFed-Vorsitzender Jerome Powell hat aber Anfang M\u00e4rz angedeutet, dass wieder gr\u00f6ssere Spr\u00fcnge m\u00f6glich sein k\u00f6nnten. Allerdings d\u00fcrfte die Bankenkrise rund um die Silicon Valley Bank ein Hemmnis f\u00fcr weitere deutliche Zinsanhebungen dargestellt haben. Denn die stark gestiegenen Zinsen gelten als ein Grund f\u00fcr die Probleme im amerikanischen Bankensektor.\n\nTeuerung soll 2023 bei 3.3 Prozent liegen\n\nDie US-Notenbank hat nun auch neue Sch\u00e4tzungen zur Teuerungsrate ver\u00f6ffentlicht. Sie rechnet im laufenden Jahr mit einer etwas h\u00f6heren Inflationsrate als zuvor angenommen. Sie soll durchschnittlich bei 3.3 Prozent liegen. Die von der Fed mittelfristig gew\u00fcnschte Inflationsrate liegt bei zwei Prozent \u2013 davon sind auch die neuen Zahlen noch entfernt.\n\nDie Fed sagt f\u00fcr dieses Jahr ausserdem ein etwas geringeres Wirtschaftswachstum voraus als noch vor drei Monaten. Das Bruttoinlandsprodukt (BIP) der weltgr\u00f6ssten Volkswirtschaft wird demnach 2023 um 0,4 Prozent wachsen. Das w\u00e4ren 0.1 Prozentpunkte weniger als noch im Dezember prognostiziert.\n\nEinige Experten hatten vor der Zinsentscheidung angesichts der Probleme im Bankensektor sogar eine Pause bei den Zinserh\u00f6hungen nicht ausgeschlossen.\n\nZinspolitik ist ein Spagat\n\nDiesen Schritt wollte Fed-Chef Powell offensichtlich doch nicht gehen \u2013 und so zeigt sich die Fed stattdessen entschlossen im Kampf gegen die hohen Verbraucherpreise. Bis zum Jahresende wird im Mittel mit einem Leitzins von 5.1 Prozent gerechnet; f\u00fcr 2024 etwa 4.3 Prozent.\n\nF\u00fcr die Fed ist die Zinspolitik ein Spagat: Sie muss zeigen, dass sie die Turbulenzen im Bankensektor ernst nimmt \u2013 aber gleichzeitig im Kampf gegen die hohen Verbraucherpreise nicht nachl\u00e4sst. Zwar schw\u00e4cht sich die hohe Inflation in den USA weiter ab. Im Februar stiegen die US-Verbraucherpreise im Vergleich zum Vorjahresmonat um 6.0 Prozent. Damit ist die Inflation aber immer noch zu hoch.\n\nInflation bremsen \u2013 die klassische Aufgabe der Notenbank Box aufklappen Box zuklappen Mittelfristig strebt die Federal Reserve (Fed), die US-Notenbank, eine durchschnittliche Inflationsrate von rund 2 Prozent an. Steigen die Zinsen, m\u00fcssen Privatleute und Wirtschaft mehr Geld f\u00fcr Kredite ausgeben \u2013 oder sie leihen sich weniger Geld. Das Wachstum nimmt ab, Unternehmen k\u00f6nnen h\u00f6here Preise nicht einfach weitergeben, und idealerweise sinkt die Inflationsrate. Mit einer solch straffen Geldpolitik w\u00e4chst der Lehre nach aber auch das Risiko, dass die Zentralbank die Wirtschaft so stark ausbremst, dass die Konjunktur abgew\u00fcrgt wird.\n\nAusl\u00f6ser der Bankenkrise Anfang M\u00e4rz war die Abwicklung des auf die Kryptobranche ausgerichteten US-Finanzkonzerns Silvergate Capital. Ein paar Tage sp\u00e4ter wurde das auf Start-up-Finanzierungen spezialisierte US-Geldhaus Silicon Valley Bank unter die Kontrolle der US-Einlagensicherung FDIC gestellt und geschlossen. Weitere kleine Banken gerieten ins Straucheln. In Europa geriet die Schweizer Grossbank Credit Suisse in die Krise.", "image": "https://www.srf.ch/static/cms/images/branded_srf_news/985c97.jpg", "summary": "Zur Bek\u00e4mpfung der Inflation erh\u00f6ht die US-Notenbank Federal Reserve (Fed) ihren Leitzins um 0.25 Prozentpunkte.\nDamit liegt der Leitzins in der Spanne von 4.75 bis 5.0 Prozent.\n04:00 Video Archiv: US-Notenbank Fed erh\u00f6ht Leitzins um 0.5 Prozentpunkte Aus 10 vor 10 vom 14.12.2022. abspielen.\nDie US-Notenbank l\u00e4sst sich trotz der j\u00fcngsten Turbulenzen im Bankensektor nicht von ihrem Kampf gegen die hohe Inflation abbringen und erh\u00f6ht erneut den Leitzins um 0.25 Prozentpunkte.\nDie von der Fed mittelfristig gew\u00fcnschte Inflationsrate liegt bei zwei Prozent \u2013 davon sind auch die neuen Zahlen noch entfernt.", "url": "https://www.srf.ch/news/wirtschaft/bekaempfung-der-inflation-us-notenbank-erhoeht-den-leitzins-um-0-25-prozentpunkte", "source": "Wirtschaft \u2013 News aus der Schweizer- und Weltwirtschaft \u2013 SRF"}}}